<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, Proemio</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci commence li livres du <persName ref="">Grant Caam</persName>, qui parole de la <placeName ref="">Grant Ermenie</placeName>, de <placeName ref="">Persse</placeName> et des <persName ref="">Tartars</persName> et d’<placeName ref="">Ynde</placeName> et des granz merveille[s] qui par le monde sont.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c0_Fr10_p1" n="1">Pour savoir la pure verité des diverses regions du monde, si prenez cest livre [et le faites lire]: si trouverez les grandesimes merveilles qui [y] sont escriptes [de] la <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName> et de <placeName ref="">Persse</placeName> et des <persName ref="">Tartas</persName> et d’<placeName ref="">Ynde</placeName> et de maintes autres provinces, si comme nostre livres [vous] contera tout par ordre [apertement] des que mesires <persName ref="">Marc Pol</persName>, sajes et nobles sitoiens de <placeName ref="">Venice</placeName>, raconte pour ce que il les vit; mais auques il y a choses qu’il ne vit pas, mais il [l’] entendi d’ommes certains par verité. </seg><seg xml:id="c0_Fr10_p2" n="2"> Et pour ce, metrons nous les choses veues pour veues, et l’entendue pour entendue, a ce que nostre livre soit vrais et veritables, sanz nule mençonge.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c0_Fr10_p3" n="3">Et chascuns qui ce livre orra ou lira le doi[e] croire, pour ce que toutes sont choses veritables, car je vous fais a savoir que, puis que Nostre Sire Diex fist <persName ref="">Adam</persName>, [nostre] premier pere, ne fu onques homme de nul[e] generacion qui tant seust ne cerchast des diverses parties du monde comme cestui mesire <persName ref="">Marc Pol</persName> en sot. </seg><seg xml:id="c0_Fr10_p4" n="4"> Et pour ce pensa que ce seroit granz maus se ce ne feist metre en escrit ce que il avoit veu et oÿ par verité, a ce que l’autre gent que ne l’ont veu ne oÿ le sachent par cest livre. </seg><seg xml:id="c0_Fr10_p5" n="5"> Et si vous di qu’il demoura a ce savoir en ces diverses parties bien .XXVI. ans. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c0_Fr10_p6" n="6">Lequel livre, [puis demourant] en la carsere de <placeName ref="">Gene</placeName>, fist retraire par ordre par mesire <persName ref="">Rasta pysan</persName>, qui en cele meïsmes prison estoit au temps que il couroit de Crist .MCCXCVIII. anz de l’Incarnation. </seg> </p> <p/> </div> 