<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c0_TA1_p1" n="1">Signori imperadori, re e duci e·ttutte altre genti che volete sapere le diverse generazioni delle genti e·lle diversità delle regioni del mondo, leggete questo libro dove le troverrete tutte le grandissime maraviglie e gran diversitadi delle genti d’<placeName ref="">Erminia</placeName>, di <placeName ref="">Persia</placeName> e di <placeName ref="">Tarteria</placeName>, d’<placeName ref="">India</placeName> e di molte altre province. </seg> <seg xml:id="c0_TA1_p2" n="2">E questo vi conterà il libro ordinatamente siccome messere <persName ref="">Marco Polo</persName>, savio e·nnobile cittadino di <placeName ref="">Vinegia</placeName>, le conta in questo libro e egli medesimo le vide. </seg> <seg xml:id="c0_TA1_p3" n="3">Ma ancora v’à di quelle cose le quali elli non vide, ma udille da persone degne di fede, e però le cose vedute dirà di veduta e·ll’altre per udita, acciò che ’l nostro libro sia veritieri e sanza niuna menzogna. </seg><seg xml:id="c0_TA1_p4" n="4"> Ma io voglio che·vvoi sappiate che·ppoi che Iddio fece <persName ref="">Adam</persName> nostro primo padre insino al dì d’oggi, né <persName ref="">cristiano</persName> né pagano, <persName ref="">saracino</persName> o <persName ref="">tartero</persName>, né niuno huomo di niuna generazione non vide né cercò tante maravigliose cose del mondo come fece messer <persName ref="">Marco Polo</persName>. </seg><seg xml:id="c0_TA1_p5" n="5"> E però disse infra·sse medesimo che troppo sarebbe grande male s’egli non mettesse inn-iscritto tutte le maraviglie ch’egli à vedute, perché chi no·lle sa l’appari per questo libro.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c0_TA1_p6" n="6">E·ssì·vvi dico ched egli dimorò in que’ paesi bene trentasei anni; lo quale poi, stando nella prigione di <placeName ref="">Genova</placeName>, fece mettere inn-iscritto tutte queste cose a messere <persName ref="">Rustico da·pPisa</persName>, lo quale era preso in quelle medesime carcere ne gli anni di Cristo 1298.</seg> </p> <p/> </div> 