<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 1</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c0_TB1_p1" n="1">Signori imperadori, re, duchi, marchesi, conti, cavalieri,
            principi e baroni e tutta giente a chi diletta de savere di diverse generatione delle
            gente e delle generatione del mondo, togliete questo libro e fatil leggere; </seg>
        <seg xml:id="c0_TB1_p2" n="2"> e qui troverete le grandissime meraviglie e diversità de la
                <placeName ref="">grande Armenia</placeName> di <placeName ref="">Persia</placeName>
            e di <placeName ref="">Tartaria</placeName> e d’<placeName ref="">India</placeName> e di
            molte altre provincie sì come questo libro vi conterà per ordine apertamente, sì come
            messer <persName ref="">Marco Polo</persName> nobile e savio citadino di <placeName
                ref="">Vinegia</placeName> àe recettato secondo ch’ello medesimo vidde colli suoi
            occhi. </seg>
        <seg xml:id="c0_TB1_p3" n="3">Bene contiene questo libro molte cose ch’egli non vidde, ma
            egli lo ’ntese da savi omini e degni di fede. </seg>
        <seg xml:id="c0_TB1_p4" n="4"> E perciò metteremo le cose vedute per vedute e∙lle cose udite
            per udite, acciò che lo nostro libro sia diritto e leale e sensa riprensione: ne è
            nostra intenzione di recettare né di scrivere cosa che non sia verace. </seg>
        <seg xml:id="c0_TB1_p5" n="5"> E sappiate certamente ch’è nostra credenza che da poi che ’l
            nostro Signore Dio plasmò <persName ref="">Adam</persName> nostro primo padre, che non
            fosse alcuno omo né cristiano né pagano né d’altra gente del mondo che tanto cercasse né
            vedesse delle diverse parti del mondo come à fatto questo messer <persName ref="">Marco
                Polo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c0_TB1_p6" n="6">E questa ène la cagione perch’egli si mosse a fare scrivere
            questo libro, perché parea a∙llui che fosse grande male e grande riprensione che così
            grande e stranie e meravigliose cose non fosseno dette e sapute dalla gente per diverse
            parte del mondo e non fosseno messe in perpetuale memoria. </seg>
        <seg xml:id="c0_TB1_p7" n="7"> A sapere queste cose ello stette in quelle parti bene
            vintisei anni; e stando elli nella prigione a <placeName ref="">Genova</placeName>,
            allora fe’ scrivere questo libro a meser <persName ref="">Restazo da Pisa</persName>, lo
            quale era in quella prigione co∙llui anno Domini MCCLXXXXVIII.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
