<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 1</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del prolago: sì come misier <persName ref="">Nicollò</persName> e misier <persName
                ref="">Mafio Pollo</persName>, zitadini de <placeName ref="">Veniexia</placeName>,
            andò inprimamente in <placeName ref="">Chostantinopolli</placeName>, e dapuo’ in
                <placeName ref="">Soldania</placeName>, e possa là dove era <persName ref="">Barcha
                Achaan</persName>; e molte altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c0_VA1_p1" n="1">Signori re, duchi, marchexi, chonti, chavalieri, prinzipi et
            baroni, et tuta zente a chui dileta de saver le diversse zenerazion de zente e dei
            regniami del mondo, tolé questo libro e fate-llo lezer. </seg>
        <seg xml:id="c0_VA1_p2" n="2"> Et qui troverete tute le grandisime meraveie et diversitate
            della <placeName ref="">grande Armenia</placeName>, de <placeName ref=""
                >Persia</placeName>, <placeName ref="">Tartaria</placeName> e de <placeName ref=""
                >India</placeName> et de molte altre provinzie. </seg>
        <seg xml:id="c0_VA1_p3" n="3">Et questo libro ve chonterà per ordine sì chome misier
                <persName ref="">Marcho Polo</persName>, nobelle et savio zitadin de <placeName
                ref="">Veniexia</placeName>, à rezitado segondo che lui medemo vide chon i suo’
            hochi.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c0_VA1_p4" n="4"> Ben chonta in questo libro molte cosse ch’el non vide, ma
            ello le intexe da savii homeni e degni de fede; e però meterà le chosse vezude per
            vezuda, e le aldide per aldida, azò che ’l nostro libro sia drito e veraze e senza
            reprension niuna; nì nonn è nostra intenzion de rezitar né de scriver chossa che non sia
            veraxia.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c0_VA1_p5" n="5">E sapiate veramente che nostra chreenza si è, dapo’ che ’l
            nostro Segnior Dio chreò <persName ref="">Adam</persName>, nostro primo padre, ch’el non
            fo nesuno homo, nì cristian nì pagan, nì altra zente del mondo che tanto vedesse e
            zerchasse delle diverse parte del mondo e meraveie chome à fato questo misier <persName
                ref="">Marcho Pollo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c0_VA1_p6" n="6">E questa è la chaxione per che el se mosse a far scriver
            questo libro: perché el pareva a llui ch’el fosse gran mal e grande reprensione che
            chusì grande e stranie chosse e meraveie non fosseno dite e sapute dale giente per le
            diversse parte del mondo, e non fosseno messe in perpetual memoria. </seg>
        <seg xml:id="c0_VA1_p7" n="7"> A saver queste chosse el stete in quele parte del mondo ben
            ani <term ref="">XXVI</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c0_VA1_p8" n="8">E siando in charzere a <placeName ref="">Zenova</placeName>,
            alora se fè’ scriver questo libro a misier <persName ref="">Ristazo da Pixa</persName>,
            lo qual era prixion chon esso lui: lui lo redusse in scritura, e questo fo ano domini
                <term ref="">MCCXCVIII</term>. </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
