<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 49</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_F49_p1" n="1">Ci devise dou grandisme flum de <placeName ref="">Badascian</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c49_F49_p2" n="2">Et quant l’en se part de <placeName ref="">Badascian</placeName>, l’en ala douçe jornee entre <term ref="">levant</term> et <term ref="">grec</term> sor por un flum qui est do frere au seingnor de <placeName ref="">Badasciam</placeName>, la ou il a cha{u}stiaus et habitasion aseç. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p3" n="3">Les gens sunt vailans et orent <persName ref="">Maomet</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_F49_p4" n="4">Et a chief de doçe jornee treuve l’en une provence ne trop grant, car ell’est trois jornee por toutes pars, et est appellés <placeName ref="">Vocan</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p5" n="5">Les gens aorent <persName ref="">Maomet</persName> et ont langue por elç, et sunt prodomes d’armes. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p6" n="6">Non on seingnor …†…, que vaut a dir en langue françois cuenz, et sunt sutpost au seingnor de <placeName ref="">Badausiam</placeName>. </seg><seg xml:id="c49_F49_p7" n="7"> Il ont bestes sauvages asez et venejon et chachajon de toites faites. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_F49_p8" n="8">Et quant l’en se part de ce leu, ‹l’en› ala trois jornee por <term ref="">grec</term>, toutes foies por montagnes; et monte l’en tant que l’en dit que cel est le plus aut leu do monde. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p9" n="9">Et quant l’en est en cel haut leu, adonc treuve un plan entres deus montagnes, en quel a u‹n› flum mout biaus, et hi a le meillor pascor dou monde, car une magre beste hi devent grasse en .X. jors. </seg><seg xml:id="c49_F49_p10" n="10"> Il hi a grant abondance |21d| de toutes sauvagines; il hi a grant moutitude de <term ref="">mouton</term> sauvages qe sunt grandisme, car ont les cornes bien .VI. <term ref="">paumes</term> et ao main .IIII. ou .III.; et de cest cornes font le pastore grant escueles la o il mengiunt. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p11" n="11">Et encore, les pastres, de ceste cornes encludent les leus ou il tienent lor bestes. </seg><seg xml:id="c49_F49_p12" n="12"> Et por cest plain ala l’en bien doçe jornee, et est apellé{e} <placeName ref="">Pamier</placeName>; ne en toutes cestes .XII. jornee ne ‹a› abitasion ne herbages, mes convent qe les viandant portent les viandes con elz. </seg><seg xml:id="c49_F49_p13" n="13"> Oisiaus volant ne i a nul por l’aut leu et froit qe est. </seg><seg xml:id="c49_F49_p14" n="14"> Et si voç di qe le feu por cel grant froit ne est si cler ne de cel color come en autre leu et ne se cuient bien les couses. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_F49_p15" n="15">Or laison de ce et vos conteron encore des autres couses avant, por <term ref="">grec</term> et por <term ref="">levant</term>. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p16" n="16">Et quant l’en est alés ces doçe jornees qe je vos ai dit, il convient qe l’en chavauchent bien .XL. jornee entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>, toutes foies por montagnes et por couste et por valee, et passent maintes fluns et maintes deçers leus, ne en toutes cestes jornee ne ‹a› habitasion ne erbaiges, mes les vian‹d›ant convent qe portent les viandes. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p17" n="17">Ceste contree est appellés <placeName ref="">Belor</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p18" n="18">Les jens demorent es montagnes mout haut; il sunt <term ref="">ydres</term> et mout sauvajes, et ne vivent for qe de chachagion de bestes. </seg> <seg xml:id="c49_F49_p19" n="19">Lor vestiment sunt de <term ref="">cuir</term> de bestes, et sunt mauvés jens dure|22a|mant.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_F49_p20" n="20">Or laison de cest contree et vos conteron de la provence de <placeName ref="">Cascar</placeName>.</seg> </p> </div> 