<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 49</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XLIX. chapitre du grant flun de <placeName ref="">Balacian</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c49_Fr149_p1" n="1">Quant l’en se part de <placeName ref="">Balacian</placeName>, si chevauche on .XII. journees entre <term ref="">levant</term> et <term ref="">grec</term> sus par un flun qui est au frere du seigneur de <placeName ref="">Balacian,</placeName> la ou il a citez et chastiaus assez et habitations. </seg> <seg xml:id="c49_Fr149_p2" n="2">Les gens aourent <persName ref="">Mahommet</persName> et sont vaillant [hommes] d’armes. </seg> <seg xml:id="c49_Fr149_p3" n="3">Et au chief de ces .XII. journees trueve on une province non mie trop grant, car il n’y a que .II. journees par tout, et a non <placeName ref="">Vocam</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_Fr149_p4" n="4">Les gens aourent <persName ref="">Mahommet</persName> et ont langage par eulz, et sont preudomme d’armes et ont un leur seigneur que il apelent none, qui vaut a dire en françois quens, et sont homme au seigneur de <placeName ref="">Balacian</placeName>. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p5" n="5"> Il ont assez de bestes sauvages et de toutes autres.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr149_p6" n="6">Et quant l’en se part de cest petit paÿs, si chevauchent .III. journees par <term ref="">grec</term> toutes fois par montaignes et montent tant que on dit que c’est li plus haus lieus du monde. </seg> <seg xml:id="c49_Fr149_p7" n="7">Et quant l’en est monté en cest haut lieu, si trueve l’en un plain entre .II. montaignes: il y a un flun moult biau et le meillour pasturage du monde, car une maigre beste y devient bien crasse en .X. jourz. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p8" n="8"> Et y a grant habondance de toutes sauvagines et y a <term ref="">moutons</term> sauvages qui sont moult granz, car il ont les [cornes] bien .VI. <term ref="">paumes</term> longues, et de leur cornes font li pastour escueles pour mengier, et font encore de leur cornes les clostures ou demeurent les bestes de nuit. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr149_p10" n="10">Et par ce plain chevauche [l’en] bien .XII. journees, et s’apele <placeName ref="">Pamier</placeName>. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p11" n="11"> Et en toutes ces .XII. journees n’a nule habitation ne nul herbage fors desert. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p12" n="12"> Et couvient porter [aus cheminans] les viandes que besoing leur est. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p13" n="13"> Nul oisel n’y a, pour le haut lieu qu’il y a et froit. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p14" n="14"> Et si vous di que le feu, pour cel grant froit, n’est pas si cler ne de si grant chaleur comme en autre lieu ne ne si pueent pas si bien cuire les viandes. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr149_p15" n="15">Or laisons ce et vous conterons encore [d’autres choses] avant par <term ref="">grec</term> et par <term ref="">levant</term>. </seg><seg xml:id="c49_Fr149_p16" n="16"> On va bien .XL. journees toutes fois par montaignes et par tertres et par valees et passe l’en mains fluns et mains desers lieus; ne en tout ce chemin habitation n’a nule ne herbegage, ainz couvient porter aus cheminans ce que besoing leur est avec eulz. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr149_p17" n="17">Ceste contree est apelee <placeName ref="">Belor</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_Fr149_p18" n="18">Les gens demeurent es montaignes moult haut; y sont <term ref="">ydres</term> et moult sauvages et ne vivent fors de chascion de bestes, et leur vestement sont aussi de <term ref="">cuir</term> de beste, et sont mauvaise gent durement. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr149_p19" n="19">Or laissons de ceste contree, si vous conterons de la province de <placeName ref="">Casar</placeName>.</seg> </p> </div> 