<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 49</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise du grant flun <placeName ref="">Balaciam</placeName>. .XLIX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c49_Fr249_p1" n="1">Quant l’en se part de <placeName ref="">Balaciam</placeName>, si chevauche on .XII. journees entre <term ref="">levant</term> et <term ref="">gresse</term> par dessus .I. flun qui est du frere au seigneur de <placeName ref="">Balaciam,</placeName> la ou il a citez et chastiaux assez et habitations. </seg> <seg xml:id="c49_Fr249_p2" n="2">Les genz aourent <persName ref="">Mahomet</persName> et sont vaillans d’armes. </seg> <seg xml:id="c49_Fr249_p3" n="3">Et au chief de ces .XII. journees, si treuve l’en une province, non pas trop grant quar il n’y a que .III. journees par tout, et a non <placeName ref="">Vocan</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_Fr249_p4" n="4">Il aourent <persName ref="">Mahommet</persName> et ont language par euls; et sont prodomes d’armes; et ont un leur seigneur que il apellent none, qui vaut a dire en fran[ç]ois quens; et sont hommes au seigneur de <placeName ref="">Balacian</placeName>. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c49_Fr249_p5" n="5"> Il ont assez bestes sauvages de toutes manieres.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr249_p6" n="6">Et quant l’en se part de ce petit païs, si chevauche l’en .III. journees par <term ref="">gresse</term>, toutefoiz par montaignes, et monte l’en tant que on dit que |19a| c’est le plus haut lieu du monde. </seg> <seg xml:id="c49_Fr249_p7" n="7">Et quant l’en est montez, si treuve l’en .I. plain ou il ‹y› a un flun moult bel et la meilleur pasture du monde, car une maigre <term ref="">jument</term> y devendroit bien grasse en .X. jours. </seg> <seg xml:id="c49_Fr249_p8" n="8">Il y a grant habondance de toute sauvagine. </seg><seg xml:id="c49_Fr249_p9" n="9"> Et y a <term ref="">montons</term> sauvages assez, qui sont moult grant, car il ont les cornes bien .VI. <term ref="">paumes</term> longues; et de ces cornes font les pastours escueles pour mengier; et font encore de ces cornes les clostures, la ou il demeurent, de nuit, pour les bestes. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr249_p10" n="10">Et [en] cest plain chevauche l’en bien .X[I]I. journees, et s’appelle <placeName ref="">Pamier</placeName>. </seg><seg xml:id="c49_Fr249_p11" n="11"> Et en toutes ces .XII. journees n’a nulle habitation ne nul herbage fors desert, si que il couvient que les passans portent ce que mestier leur est. </seg><seg xml:id="c49_Fr249_p12" n="12"> Nul oisiau volant n’y a pour le haut lieu et froit qui y est. </seg><seg xml:id="c49_Fr249_p13" n="13"> Et si vous di que le feu, pour cel grant froit, n’y est pas si cler ne de tel chaleur comme en autre lieu, ne ne si pueent pas si bien cuire les viandes. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr249_p14" n="14">Or vous conterons encore avant par par <term ref="">grec</term> et par <term ref="">levant</term>. </seg><seg xml:id="c49_Fr249_p15" n="15"> Et se vait l’en pour .XL. journees toutes foiz par montaignes et par cotes et par valees, par ou passe mains fluns et mains desers lieus; ne en tout ce chemin n’a habitation ne herbage, mais couvient aus cheminans porter avec euls ce que mestier leur est. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr249_p16" n="16">Ceste contree est apelee <placeName ref="">Belor</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_Fr249_p17" n="17">Les genz demeurent es montaignes moult haut. </seg><seg xml:id="c49_Fr249_p18" n="18"> Il sont <term ref="">ydres</term> et moult sauvages et ne |19b| vivent fors que de chassoi de bestes; et leur vestemens sont aussi de <term ref="">cuir</term> de bestes; et sont mauvese gent durement. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Fr249_p19" n="19">Or lessons de ceste contree et vous conterons de la province de <placeName ref="">Cascar</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 