<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 44</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De provincia <placeName ref="">Vocan</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c49_L44_p1" n="1">Recedendo a <placeName ref="">Balascian</placeName>, itur .XII. dietis inter <term ref="">oriens</term> et <term ref="">grecum</term> super quoddam flumen, ubi sunt habitationes et castra multa. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p2" n="2">Et gentes adorant <persName ref="">Machomet</persName>, et sunt valentes homines. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p3" n="3">In fine vero harum .12. dietarum invenitur provincia quedam parva, dicta <placeName ref="">Vocan</placeName>, que durat diebus tribus ab omni parte. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p4" n="4">Cuius gentes [habent] ydeoma proprium, et adorant <persName ref="">Machomet</persName>; et sunt multum valentes in armis. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p5" n="5">Et ‹habent› bestias silvestres multas et ‹venationes› diversarum manerierum </seg><seg xml:id="c49_L44_p6" n="6"> Et ab hoc loco itur tribus dietis per <term ref="">grecum</term>, continue per montes ascendendo, et in tantum ascenditur quod dicitur illum esse altiorem locum mundi; et in hac summitate ‹inve›nitur planicies quedam inter duos montes, dicta <placeName ref="">Pamier</placeName>, per quam currit flumen valde pulchrum. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p7" n="7">Et sunt hic optima pascua macra (enim bestia in .X. dietis efficeretur pinguis); et est hic maxima habundantia silvestrium bestiarum. </seg><seg xml:id="c49_L44_p8" n="8"> Est enim inter alia multitudo maxima <term ref="">arietum</term> silvestrium, qui sunt maximi. Et habent cornua aliqui longitudinis .VI. <term ref="">palmorum</term> aliqui quatuor aliqui tribus, ex quibus pastores faciunt magnas et multas perasides in quibus commedunt; de hiis eciam cornibus claudunt loca ubi conservant suas bestias in modum stabulorum. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p9" n="9">Et durat hoc planum bene .12. dietis, ubi nulla est habitatio neque avis aliqua ob frigiditatem loci; propter quam causam in illo loco neque bene clari coloris est, neque eciam victualia igne bene coquuntur. De hoc relinquatur ad presens. </seg><seg xml:id="c49_L44_p10" n="10"> Transactis vero hiis tribus dietis per <term ref="">grecum</term>, itur bene .40. dietis inter <term ref="">oriens</term> et <term ref="">grecum</term> continue per montes valles et colles, ubi inveniuntur quam plura flumina et multa deserta – nulla tamen inveniuntur hospicia neque habitatio. Et dicitur hec contrata <placeName ref="">Bolor</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_L44_p11" n="11">Gentes habitant in montibus valde altis, et sunt <term ref="">ydolatre</term> et silvestres: quasi vivunt enim solum ex venationibus bestiarum, quarum pellibus pro vestimentis utuntur; et sunt pessimi hominum.</seg> </p> <p/> </div> 