<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 37</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De provincia <placeName ref="">Vocam</placeName> et montibus altissimis. Capitulum
            37m. </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p2" n="2">Post recessum de <placeName ref="">Bascie</placeName>
            provincia, inter plagam orientalem |17b| et aquilonarem itur per dietas duas super
            crepidinem fluminis ubi preest frater regis <placeName ref="">Balascie</placeName>;
            inveniuntur autem ibi castra et ville multe, virique locorum probi sunt et in armis
            strenui et <persName ref="">Machometum</persName> adorant. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p3" n="3">Post dietas autem duas invenitur provincia <placeName
                ref="">Vocam</placeName>, que linguam habet propriam et subiecta est regi <placeName
                ref="">Balascie</placeName>, habens in longitudine et latitudine tres dietas. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p4" n="4">Ibi etiam habetur lex pessimi <persName ref=""
                >Machometi</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p5" n="5">Viri autem loci illius sunt strenui bellatores. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p6" n="6"> Ibi sunt venaciones maxime, quia regio silvestres bestias
            habet innumeras. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p7" n="7"> Demum, post discessum a regione predicta, itur per dietas
            tres ad orientalem plagam semper ascendendo per montes, donec ad montem maximum
            perveniatur, qui dicitur esse altior mundi locus, ubi invenitur inter montes duos quedam
            pulcra |17c| planicies ubi fluvius pulcherrimus est, suntque ibi peroptima pascua: si
                <term ref="">equus</term> aut <term ref="">bos</term> macilentus vel quodcumque
            animal ibi ponatur ad pastum, in decem diebus valde pinguescit. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p8" n="8">Silvestria animalia multa ibi sunt: inveniuntur etiam ibi
            silvestres <term ref="">arietes</term> maximi, habentes cornua longa <term ref=""
                >palmis</term> sex aut quatuor sive tribus, de quibus scutelle et vasa alia fiunt,
            insuper etiam pastores sibi de cornibus illis concludunt domunculas. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p9" n="9">Habet autem illa planicies in longitudine dieta‹s› .<term
                ref="">XII. </term>et vocatur <placeName ref="">Pamer</placeName>, sed in progressu
            vie deserta est nullaque ibi est habitacio, neque herba reperitur ibidem: oportet autem
            ut viatores inde transitum facientes victualia secum deferant. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p10" n="10">Avis ibi nulla apparet propter frigus et altitudinem
            nimiam, et quia ibi victum habere nequiret. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p11" n="11"> Ignis, |17d| quando ibi accenditur, propter frigiditatem
            maximam regionis neque ita lucidus est ut apparet alibi, neque ita efficax ad coquendum. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p12" n="12"> Post hec oportet itinerantes inter plagam orientalem et
            aquilonarem ambulare per montes, colles et valles .XLta. dietis, ubi multa inveniuntur
            flumina; vocatur autem regio <placeName ref="">Belor</placeName>; in via autem illarum
            .XL. dietarum habitacio nulla est, neque etiam herba aliqua crescit ibi: oportet igitur
            ut transeuntes inde victualia secum deferant. </seg>
        <seg xml:id="c49_P1.37_p13" n="13">In montibus vero altissimis habitaciones multe sunt
            hominum <term ref="">ydolatrarum</term>, crudelium et pessimorum qui de venacionibus
            vivunt et <term ref="">corio</term> vestiuntur.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
