<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 49</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De‹l› grande fiume di <placeName ref="">Baudascian</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_TA49_p1" n="1">E quando l’uomo si parte da <placeName ref="">Baudascian</placeName>, sì si va XII giornate tra <term ref="">levante</term> e <term ref="">crego</term> su per uno fiume, che è del fratello del segnore di <placeName ref="">Baudascian</placeName>, ov’è castella e abitazioni assai. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p2" n="2">La gente è prode e adorano <persName ref="">Macometto</persName>. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p3" n="3">Di capo di XII giornate si truova una provincia piccola che dura III giornate da ogne parte, e à nome <placeName ref="">Vocan</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p4" n="4">E’ adorano <persName ref="">Macomento</persName> e ànno lingua per loro e sono prodi uomini; e sono sottoposti al signore di <placeName ref="">Baudascian</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p5" n="5">Egli ànno bestie salvatiche assai, cacciagioni e uccellagioni d’ogne fatt[a]. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p6" n="6"> E quando l’uomo va tre giornate più inanzi, va pure per montagne; e questa si dice la più alta montagna del mondo. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p7" n="7"> E quando l’uomo è ’n su quell’alta montagna, truova uno piano tra due montagne, ov’è molto bello pasco, e quivi è uno fiume molto bello e grande; e è sì buono pasco una bestia magra vi doventa grassa in X dì. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p8" n="8"> Quivi àe tutte salvagine e assai; e èvi <term ref="">montoni</term> salvatich[i] asai e grandi, e ànno lunghe le corne VI <term ref="">spanne</term>, e almeno IIII o III; e in queste corni mangiano li pastori, che ne fanno grande scodelle. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p9" n="9">E per questo piano si va bene XII giornate senza abitazione, né non si truova che mangiare, s’altri nol vi porta. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p10" n="10"> Niuno uccello non vi vola, per l’alto luogo e freddo, e ’l fuoco non v’à lo colore ch’egli àe inn-altre parte, né non è sì cocente colà suso. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p11" n="11"> Or lasciamo qui, e conterovi altre cose per <term ref="">greco</term> e per <term ref="">levante</term>. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p12" n="12">E quando l’uomo va oltra III giornate, e’ conviene che l’uomo cavalca bene XL giornate per montagne e per coste, tra <term ref="">creco</term> e <term ref="">levante</term>, e per valle, passando molti fiumi e molti luoghi diserti. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p13" n="13">E per tutto questo luogo non si truova abitazione né albergagione, ma conviene che·ssi porti la vivanda. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p14" n="14"> Questa contrada si chiama <placeName ref="">Belor</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_TA49_p15" n="15">La gente dimora ne le montagne molto alte; <term ref="">adorano idoli</term> e sono salvatica gente, e vivono de le bestie che pigliano. </seg><seg xml:id="c49_TA49_p16" n="16"> Loro vestire è di pelli di bestie, e sono uomini malvagi.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_TA49_p17" n="17">Or lasciamo questa contrada, e diremo de la provincia di <placeName ref="">Casciar</placeName>.</seg> </p> </div> 