<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 27</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c49_TB27_p1" n="1">Quando l’uomo si parte da <placeName ref=""
                >Balascia</placeName> e’ va due giornate tra <term ref="">levante</term> e <term
                ref="">greco</term>, sopra un fiume ch’è del fratello del signore di <placeName
                ref="">Balascia</placeName>, là dove sono castella e abitazioni assai. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p2" n="2">La gente adora <persName ref="">Malcometto</persName> e sono
            prod’uomini per arme. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p3" n="3">E ’n capo di due giornate si trova una provincia picciola
            ch’è tre giornate per ogni parte e chiamata <placeName ref="">Voga</placeName>; e à
            linguaggio per sé quella gente che v’è. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p4" n="4">E ànno la legge di <persName ref="">Malcometto</persName>,
            sono valenti òmini per arme e sono sotto posti a la signoria di <placeName ref=""
                >Balascia</placeName>; egli ànno bestie salvatiche assai. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p5" n="5">E quando l’uomo si parte da questa contrada e’ va tre
            giornate per <term ref="">greco</term> tutta via montando suso per montagne; e monta
            l’uomo tanto ch’egli vàe suso uno monte che si dice che quello è lo più alto monte che
            sia al mondo. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p6" n="6">E quando l’uomo è∙ssalito in su quello alto luoco, sì v’è un
            piano intra due montagne molto bello e grande, nel quale è un fiume molto bello; ed èvi
            la migliore pascione per bestie che sia al mondo, che una magra bestia che sia ben magra
            sì vi diventerebbe ben grassa in pochi dì. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p7" n="7"> Ed èvi grande abondanza di <term ref="">montoni</term>
            salvatichi e di tutte altre salvagine; e li <term ref="">montoni</term> salvatichi ànno
            le corna grande ben sei <term ref="">spanne</term> almeno quattro over tre. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p8" n="8">E di queste corna fanno li pastori scudelle grandi là
            dov’eglino mangiano; anco fanno i pastori chiudende di queste corna per le loro bestie. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p9" n="9"> Questo piano è chiamato <placeName ref="">Pamor</placeName>
            ed è grande ben XII giornate; né in tutte queste dodici giornate non è nulla abitazione
            e conviene che i viandanti che vogliono passare indi si portino co∙lloro la vettuaglia
            che fa lor mestiere. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p10" n="10">E sì v’è là suso sì smisurato freddo che il fuoco non v’è
            così chiaro né così caldo, e non cuoce sì ben come fa nell’altre luogora. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p11" n="11"> Ora ci partiremo di qui, e sì vi conterò d’altre cose
            andando per <term ref="">greco</term> e per <term ref="">levante</term>. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p12" n="12">Quando l’uomo è andato tre giornate, e egli passa per una
            valle tra due montagne, e po’ cavalca per montagne e per pianura ben XL giornate che
            l’uomo non trova abitazioni né erbe niente, ma trova l’uomo ben molti fiumi e grandi e
            piccioli. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p13" n="13"> E conviene che∙lli viandanti che vi passano portin tutta
            la vettuaglia ch’a llor bizogna per tutte quaranta giornate. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p14" n="14"> Questa contrada è apellata <placeName ref=""
                >Bellor</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p15" n="15">La gente che sta da torno a questo deserto abitano a le
            montagne molto altissime; e sono salvatiche gente e vivono pure di cacciagione di bestie
            salvatiche e vestonsi di quelle <term ref="">cuoia</term>; la gente sono molto crudeli
            òmini e malvage. </seg>
        <seg xml:id="c49_TB27_p16" n="16">Or lasciamo di questa contrada e diremo della provincia di
                <placeName ref="">Cassar</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
