<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 26</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c49_V26_p10" n="10">Or partandose de <placeName ref="">Baldasian</placeName> el se va dodexe zornade tra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term> e trovase uno flume che s|ono |26v| del frar del signor de <placeName ref="">Baldasian</placeName>, et sovra quel flume sono molte abitason. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p11" n="11">E la zente che abita in quele sono molto valenti et adora <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p12" n="12">Et in chavo de queste zornade el se trova una provinzia non tropo granda, la qual dura per ogni parte tre zornade ed è chiamata <placeName ref="">Vocha</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p13" n="13">Et la zente de ’sto reame adora <persName ref="">Machometo</persName> ed à loquela per sí; et sono homeni valenti in arme, ed àno uno chonte per signor, ma sono suditi a <placeName ref="">Balsian</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p14" n="14">E in questa se trova molti animali e chazason de tute maniere. </seg><seg xml:id="c49_V26_p15" n="15"> E partendosse da ’sto luogo el se vano tre zornade per <term ref="">griego</term>, senpre per montagne, et vasse per uno luogo alto più che sia al mondo. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p16" n="16">Et essendo in zima de quel luogo el se trova una bela pianura la qual sono in mezo do monti, in la qual sì sono do fiumi molto beli, et in questa pianura sono li mior pascholi che sia al mondo; et s’el fosse uno animal magrissimo, in diexe zorni saria molto grasso. </seg><seg xml:id="c49_V26_p17" n="17"> Et lì sono gran abondanzia de salvadexine et sono gran chopia de <term ref="">buò</term> salvadegi, ed à le chorne grande sie <term ref="">palmi</term>, e de queste chorne li pastori se ne fa gran schudele e chadini neli qual i manza dentro; et anchora li pastori sera chon queste chorne là dove i tien li animali. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p18" n="18">E questa pianura sono longa ben dodexe zornade e vien chiamada <placeName ref="">Pamen</placeName>, et in queste dodexe zornade non se trova nula abitason nì da manzar, sì che queli che àno andar de lì se ne chonvien portar chon loro; né anemali volativi, per la gran alteza del luogo e gran frizilitade. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p19" n="19">E dichove che per el gran fredo che sono in quel luogo |27r| lo fuogo nonn è chussì chiaro né de quelo chalor che sono in li altri luogi. </seg><seg xml:id="c49_V26_p20" n="20"> Ma de questo lasseremo e de altre chosse ve dirò. </seg><seg xml:id="c49_V26_p21" n="21"> Et partendosse de qui el se chavalcha quaranta dì tra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>, et chontinuamente per montagne e per choste e vale e pixor fiumi e luogi deserti, che non se trova abitazion alguna, neanche vituaria, ma bisogna se ne porta chon siego. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p22" n="22">E questa chontrada sono chiamata <placeName ref="">Belor</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p23" n="23">E la zente che sono, sta in li monti alti; et <term ref="">adora le idole</term> et sì sono zente salvaticha e vive de chazason de animali; et li suo’ vestimenti sono de <term ref="">chuoro</term>; et sono malvasia zente. </seg> <seg xml:id="c49_V26_p24" n="24">De questa patria al presente lasseremo e diremo d’una provinzia chiamata <placeName ref="">Chaschar</placeName>.</seg> </p> </div> 