<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 36</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Vochan</placeName>, dove è molti <term ref="">moltoni</term>
            ch’àno sì grande le chorne che se fano schudelle.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c49_VA36_p1" n="1">Quando l’omo se parte de <placeName ref=""
                >Balaxia</placeName>, el va do zornate dentro <term ref="">levante</term> e <term
                ref="">griego</term> sora uno fiume ch’è del fradello del signior de <placeName
                ref="">Balastia</placeName>: là è chastelle e abitazion asai. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p2" n="2">Le zente sono valente per arme e adorano <persName ref=""
                >Machometo</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c49_VA36_p3" n="3">Et in capo de tre zornate se trova una provinzia pizolla
            ch’è tre zornate per ogni parte ed è apellata <placeName ref="">Vochan</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p4" n="4">Quella zente àno lenguazo per si e àno leze de <persName
                ref="">Machometo</persName>; et sono valenti omeni per arme, et èno sotoposti ala
            segnioria de <placeName ref="">Balastia</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p5" n="5"> Eli àno bestie salvatiche asai e àno grande chazasione de
            tute chosse.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c49_VA36_p6" n="6">E quando l’omo se parte de quella contrà, el va tre zornate
            tuta fià per <term ref="">griego</term> e per <term ref="">montagnie</term>, e monta-se
            tanto che l’omo va suxo una grandisima montagnia. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p7" n="7">E dixe-sse che quelo è el plui alto luogo del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p8" n="8"> E quando l’omo è suxo in quel’alto luogo, sì trova uno
            piano dentro doe montagnie, in le quale n’è un fiume molto bello; e n’è i mazior
            p‹aschol›i del mondo: una magra bestia deventerìa grassa in quel luogo in diexe dì. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p9" n="9"> El ge n’è grande abondanzia de tute salvadexine et
            abondanzia de <term ref="">moltoni</term> salvadegi, li quali sono grandisimi. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p10" n="10">I àno i chorni grandi ben sìe <term ref="">spane</term>, e
            almeno quatro over tre. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p11" n="11">De questi corni fano li pastori grande schudelle ove i
            manzano; e anche li pastori fano chomo maxiere de questi chorni atorno lo locho ove eli
            tien le sue bestie. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p12" n="12"> E per questo piano va l’omo ben dodexe zornate ed è
            apellato <placeName ref="">Pamor</placeName>; né in tute queste dodexe zornate nonn è
            abitazion nì erba, e chonvien che i viandanti portano siego la vituaria. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p13" n="13">Osei non se ge trova per la gran fredura e per la grande
            alteza ch’è là suxo. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p14" n="14"> E sì ve digo che per lo grandenisimo fredo che xè el
            fuogo nonn è sì chaldo né sì chiaro chomo l’è in altri luogi e non chuoxe chusì ben le
            chosse. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p15" n="15"> Or partiremo de qui e sì chonteremo innanzi d’altre
            cosse, andando per <term ref="">griego</term> e per <term ref="">levante</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c49_VA36_p16" n="16">Quando l’omo è andado tre zornate, el chonvien ch’el
            chavalcha ben quaranta zornate per montagnie e per choste e per valure, e pasa-sse molti
            fiumi e molti luogi dexerti. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p17" n="17"> E in tute queste quaranta zornate nonn è abitazion nì
            erba, ma chonvien che lli viandanti portano siego la vituaria. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p18" n="18"> Questa chontrata è apellata <placeName ref=""
                >Balor</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p19" n="19">Le zente abitano ala montagnia, che sono molto alte. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p20" n="20"> Elli èno <term ref="">idolatri</term> e molto salvatichi,
            e viveno de venaxione e de bestie; e sì sse vesteno dello <term ref="">chuoro</term>
            delle bestie che i prende; e sono molto chrudel zente e malvaxie. </seg>
        <seg xml:id="c49_VA36_p21" n="21">Or laseremo de questa chontrà e sì ve chonterò della
            provinzia de <placeName ref="">Chaschar</placeName>.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
