<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 32</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹P›artendose da <placeName ref="">Baldasian</placeName>, chaminando per <term ref="">griego</term> e <term ref="">llevante</term> çornade .<term ref="">XII., </term>se trova, chaminando su per uno fiume, chastelli et abitaciun asai che sono dil fratello del segnor del <placeName ref="">Balasan</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p2" n="2">Sono alti homeni et adorano <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p3" n="3">Chavalchato se à le .<term ref="">XII. </term>giornate se trova una provincia longa giornade .<term ref="">III. </term>e larga per ogni chanto e chiamasi <placeName ref="">Norcho</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p4" n="4">La giente adorano <persName ref="">Machometo</persName>; sono valentissimi homeni d’arme; àno linguaço per sì e sono sottoposti alla segnoria de <placeName ref="">Baldasan</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p5" n="5">Àno bestie assai salvatiche et oxellason assai someiante alle nostre abiamo in queste parte. </seg><seg xml:id="c49_VB32_p6" n="6"> Et chaminando per <term ref="">griego</term> per .<term ref="">III. </term>giornate, se chamina quaxi tute per montagne, et montasi sì alto che al iudicio mio credo el sia el più alto monte abia el mondo, over dei più alti. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p7" n="7">E llì su su fra do montagne v’è una gran pianura per la qual vi chore uno grande fiume; et ène lì suso el mior pascholo abia quelle parte per modo che metendone lie ogni magro animalle in çorni .<term ref="">X. </term>si fa grassisimo. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p8" n="8">Ène abondancia de tutte salvadessine; sòne <term ref="">moltoni</term> salvatechi estremi grandi: ànno le chorna grandissime, longe mesurate <term ref="">spana</term> .<term ref="">VI.</term> e molto grosse, dele qual i abitanti se ne fano schudele da mangiare, e vèndesene in quantità che fino portatti in alltri paexi. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p9" n="9">Dura questo plano .<term ref="">XII. </term>giornate che abitacion non se trova; fi chiamato <placeName ref="">Palmer</placeName> ed è bexogno ai viandanti portar vituaria per el so viver. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p10" n="10">Oselli volanti lì suso non se trova per lo alto e fredo luogo: el focho |236r| lì suso, per el gran fredo, non par sì chaldo né sì chiaro chome al baso. </seg><seg xml:id="c49_VB32_p11" n="11"> Et de lì a .<term ref="">III. </term>giornate se trova abitaciun ma de lì a .<term ref="">XL.</term> giornate non se trova alguna abitaciun. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p12" n="12">E senpre chaminando fra <term ref="">griego</term> e <term ref="">llevante</term> per montagne et chostiere, e passasi molte vale et fiumi, e per tuto questo chamino, se coven portare vituallia per mangiare, alltramente nulla se trova: e questa contratta è chiamata <placeName ref="">Bel Horzo</placeName>. </seg> <seg xml:id="c49_VB32_p13" n="13">La çente ve dimorano per le montagne sono tuti idolatri et salvaticha giente, e viveno de bestie de suo’ cazaxone e vesteno del <term ref="">chuoro</term> dele pelle et èno malla giente.</seg> </p> <p/> </div> 