<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 24</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c49_Z24_p1" n="1">Cum vero disceditur de continentiis provincie <placeName ref="">Balaxian</placeName>, inveniendo quam plura flumina magna et parva, et habitationes quam plures, intratur quamdam provintiam termini trium dietarum per omnes partes cuius. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p2" n="2"><placeName ref="">Vohcan</placeName> nomine appelatur. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p3" n="3">Gentes eius legem <persName ref="">Macometi</persName> observant et loquelam habent per se. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p4" n="4"> Homines probi sunt et valentes ad arma.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Z24_p5" n="5">Cum vero ab ista contrata disceditur, per tres dietas itur inter <term ref="">levantem</term> et <term ref="">grecum</term> semper per montes, et tantum asenditur quod in sumitate illorum montium dicitur altior esse locus totius universi mundi. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p6" n="6">Et cum homo est in illo loco, invenit inter duos montes planiciem quamdam, per quam quoddam flumen elabitur valde pulcrum. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p7" n="7"> Sunt in planicie illa pinguiora pascua que in mundo valeant reperiri, in quibus per decem dies pinguis efficitur queque bestia macilenta. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p8" n="8"> Ibi habundant silvestria multa, et specialiter <term ref="">arietes</term> maximi. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p9" n="9">Et illic sunt <term ref="">lupi</term> infiniti, qui multos ex illis <term ref="">arietibus</term> comedunt et occidunt. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p10" n="10"> Volatilia non sunt ibi propter loci altitudinem et frigus intensum. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p11" n="11"> Et noveritis quod propter frigoris intensitatem non ita clarus est ignis, nec illius coloris ut in aliis locis est. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p12" n="12"> Nec aliquid ibi decoqui bene potest.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c49_Z24_p13" n="13">Hic nula habitacio est per dietas .XL. inter <term ref="">levantem</term> et <term ref="">grecum</term>, continue per montes, costas et valles; et oportet transeuntes victualia secum ferre. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p14" n="14">Contrata ista <placeName ref="">Belor</placeName> appelatur. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p15" n="15">Gentes manent in montibus altis quasi disperse. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p16" n="16"> <term ref="">Adorant ydolla</term> et silvestres sunt. </seg> <seg xml:id="c49_Z24_p17" n="17">De aliis no‹n› vivunt quam de venationibus bestiarum. </seg><seg xml:id="c49_Z24_p18" n="18"> Vestiuntur <term ref="">coriis</term>; et gentes sunt inique.</seg> </p> </div> 