<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 64</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c64_F64_p1" n="1">Comant <persName ref="">Cinchin</persName> fu le primer <persName ref="">Kaan</persName> des <persName ref="">Tartars</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c64_F64_p2" n="2">Or avint que a les .M.C.LXXXVII. anz les <persName ref="">Tartars</persName> font un lor roi que avoit a nom en lor lengajes <persName ref="">Cinghins Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c64_F64_p3" n="3">Cestui fui home de grant valor et de grant senz et de grant proesse; et si voç di que quant cestui fu esleu a rois, tuit les <persName ref="">Tartarç</persName> do monde que por celes estranges contree estoient espandu s’en vindrent a lui et le tenoient a singneur. </seg> <seg xml:id="c64_F64_p4" n="4">Et cestui <persName ref="">Cinghis Can</persName> mantenoit la seingnorie bien et francement. </seg> <seg xml:id="c64_F64_p5" n="5">Et que voç en diroie? Il hi vindrent si grant moutitudene des <persName ref="">Tartars</persName> que ce estoit mervoille. </seg> <seg xml:id="c64_F64_p6" n="6">Et quant<persName ref=""> Cinchis Can</persName> voit que il avoit si grant jens, il s’aparoille con <term ref="">arc</term> et con autres lor armeure, et vait conquistant por cels |26d| autres parties. </seg><seg xml:id="c64_F64_p7" n="7"> Et voç di qu’il conquistirent bien .VIII. provences; mes ne fasoit elz nulz maus ne ne tollit elz lor cosses, mes les menoit ho lui por conquister des autres gens. </seg><seg xml:id="c64_F64_p8" n="8"> Et en ceste mainere conquisté ceste grant moutitude de jens que voç avés oï.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c64_F64_p9" n="9">Et ceste jens, quant il voient la bone seingnorie et la grant debonairté de cest segnor, il aloient trop volunter avec lui. </seg><seg xml:id="c64_F64_p10" n="10"> Et quant <persName ref="">Cinghis Can</persName> ot amasé si grant moutitude de jens que tout le monde covrent, il dit qu’il vuelt conquister grant partie do munde. </seg> <seg xml:id="c64_F64_p11" n="11">Adonc envoie sez messajes au <persName ref="">Prester Johan</persName>, et ce fu a les .M.CC. anz que avoit que Crist avoit nascu: il li mande qu’il vol sa file prendre a feme. </seg> <seg xml:id="c64_F64_p12" n="12">Et quant le <persName ref="">Prester Johan</persName> oï ce qe <persName ref="">Cinghis Can</persName> li mande demandan{d}t sa file a feme, il le tint a grant despit, et dit: </seg> <seg xml:id="c64_F64_p13" n="13">«Et conmant ne a grant vergoingne <persName ref="">Cinchis Can</persName> de demander ma file a feme: or ne set il qe il est mes homes et mon sers? Or retornés a lui et li dites que je firoie ardoir ma file que je le la donast a feme. Et li dites por ma part que je li mant qu’il convient qe je le met a mort, si com traïtor et desliaus qu’il estoit contre son seingnor». </seg> <seg xml:id="c64_F64_p14" n="14">Puis dist as messajes qu’il se partissent mantinant devant lui et que jamés ne tornasent. </seg><seg xml:id="c64_F64_p15" n="15"> Et quant les mesajes oïrent ce, il se partirent mantinant; il alerent tant qu’il vindrent a lor seingnor, et li content tout |27a| ce que li mande le <persName ref="">Prestre Johan</persName>, que ne i fallent rien, tout por ordre.</seg> </p> </div> 