<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 64</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist de <persName ref="">Cinguins Kaam</persName> comment il fu le premier <persName ref="">kaam</persName> des <persName ref="">Tatars</persName>. .L‹X›IIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c64_Fr264_p1" n="1">Or avint que au temps de l’Incarnation .MIL.C.IIIIXX. et VII. ans de Crist les <persName ref="">Tatars</persName> firent .I. lor roy qui avoit a non <persName ref="">Cingu‹i›ns Kaam</persName>. |23b| </seg> <seg xml:id="c64_Fr264_p2" n="2">Il fu homs de grant valeur et de grant [talent] et de grant sens et de grant proesce. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p3" n="3"> Et si vous di que, quant il fu esleus roy, touz les <persName ref="">Tatars</persName> du monde, quant il sorent ce, qui estoient espandu par celle contree s’en vindrent a lui et le tindrent pour seigneur. </seg> <seg xml:id="c64_Fr264_p4" n="4">Et il maintenoit la seigneurie moult bien. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p5" n="5"> Et que vous en dirai? </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p6" n="6"> Il y vindrent tant de <persName ref="">Tatars</persName> que ce estoit merveille. </seg> <seg xml:id="c64_Fr264_p7" n="7">Et quant la seigneurie se vit a si grant gent, si fist grant appareil faire d’armes, si comme d’<term ref="">ars</term> et piles et d’autres armes a leur usage, et ala conquistant toutes ces parties qui furent bien .VIII. provinces. </seg> <seg xml:id="c64_Fr264_p8" n="8">Et quant il avoit conquesté, si ne faisoit aus genz nul mal ne nul domage de leur choses, mes lessoit de ces hommes avec aucune partie des autres; et le remenant de ses genz menoit o lui pour conquester des autres provinces, si que en ceste maniere conquesta moult de provinces. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p9" n="9"> Et quant ceuls qui estoient conquesté veoient que il les sauvoit et gardoit si bien contre toutes gens, et n’avoient receu nul domage par lui, par la grant debonnereté du seigneur, si aloient trop volentiers avec lui et il estoient moult feel. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p10" n="10"> Et quant il ot amassé tant de si grant gent que touz li mons en estoit couvers, si pensa de conquester une grant partie du monde et envoia ses messages au <persName ref="">Prestre Jehan</persName>; et ce fu a .M.CC. |23c| ans de Crist. </seg> <seg xml:id="c64_Fr264_p11" n="11">Et li manda que il vouloit avoir sa fille a fame. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p12" n="12"> Et quant le <persName ref="">Prestre Jehan</persName> oÿ ‹que› <persName ref="">Singuins Kaam</persName> li demandoit sa fille pour fame, si le tint a moult grant despit, et dist aus messages: «Comment n’a il grant vergoigne de demander ma fille a fame? </seg> <seg xml:id="c64_Fr264_p13" n="13">Et si set bien que il est mon home et mon serf. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p14" n="14"> Retornez a lui et li ditez que je feroie avant ma fille ardoir, que je li donnasse a fame, et que il convient que je le mete a mort si com traitre et desloial que il est contre son seigneur». </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p15" n="15"> Puis dist aus messages qu’il s’en partissent maintenant et ne venissent jamais devant lui. </seg><seg xml:id="c64_Fr264_p16" n="16"> Et quant les messages oïrent ce, il s’em partirent maintenant et ‹a›lerent tant par leur jornees que il vinrent a leur <persName ref="">seigneur</persName> et li conterent tout ce que <persName ref="">Prestre Jehan</persName> li mandoit, que il ne li celerent riens.</seg> </p> </div> 