<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 8</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c64_K8_p1" n="1">Il arriva qu’en l’an 1187 les <persName ref="">Tartares</persName> firent un seigneur, et il eut nom <persName ref="">Quaygischam</persName>. </seg> <seg xml:id="c64_K8_p2" n="2">Et ce fut un homme de grande valeur, et preux et sage. Et quand il fut élu, tous les <persName ref="">Tartares</persName> du monde étaient dispersés çà et là dans différents lieux; et ils apprirent cela, et ils vinrent à ce seigneur et lui obéirent. </seg> <seg xml:id="c64_K8_p3" n="3">Et celui-ci sut gouverner si bien, que chacun fut content. </seg><seg xml:id="c64_K8_p4" n="4"> Et tellement de gens vinrent à sa seigneurie, qu’ils étaient innombrables. </seg><seg xml:id="c64_K8_p5" n="5"> Et quand il fut couronné seigneur d’une si grande quantité de gens, il ordonna que chacun ait <term ref="">arc</term> et flèches et d’autres armes selon leur usage; et quand cet ordre fut accompli, il fit rassembler une grande armée et alla conquérir de nombreuses provinces et villes, au point qu’en peu de temps il eut conquis huit provinces. </seg> <seg xml:id="c64_K8_p6" n="6">Et sachez que dans celles qu’ils prirent, ils ne faisaient de mal à personne ni ne leur enlevaient leurs biens, mais ils retenaient les forteresses. Il emmenait avec lui tous les hommes en armes qu’il prenait, afin qu’ils l’aidassent à conquérir les autres provinces, au point qu’ils étaient si nombreux que son pouvoir était infini. </seg><seg xml:id="c64_K8_p7" n="7"> Et quand ce seigneur <persName ref="">Quaygischam</persName> se vit seigneur de si nombreuses personnes et de si grandes provinces, il envoya ses messagers à <persName ref="">Prêtre Jean</persName> pour prendre sa fille pour épouse, et ce fut en l’an 1200. </seg> <seg xml:id="c64_K8_p8" n="8">Et quand <persName ref="">Prêtre Jean</persName> reçut cette ambassade, il s’en déplut beaucoup et il dit aux messagers: </seg> <seg xml:id="c64_K8_p9" n="9">«Et comment votre seigneur est-il tant hardi qu’il me demande ma fille en mariage, lui qui est mon serf et mon homme? En vérité, je mettrais en pièces ma fille plutôt que de la lui envoyer! Pour cela, faites retour chez votre seigneur, et dites-lui que personne ne se présente jamais devant moi, et que s’il le fait, je lui ferai un grand outrage!» </seg><seg xml:id="c64_K8_p10" n="10"> Et, immédiatement, les messagers s’en allèrent, et lui racontèrent la réponse que <persName ref="">Prêtre Jean</persName> leur avait donnée.</seg> </p> </div> 