<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 64</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come <persName ref="">Cinghis</persName> fue il primaio <persName ref="">Kane</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c64_TA64_p1" n="1">Or avenne che nel MCLXXXVII anni li <persName ref="">Tartari</persName> fecero uno loro re ch’ebbe nome <persName ref="">Cinghis Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c64_TA64_p2" n="2">Costui fu uomo di grande valenza e di senno e di prodezza; e sì vi dico, quando costui fue chiamato re, tutti li <persName ref="">Tartari</persName>, quanti n’era al mondo che per quelle contrade erano, s[i] vennero a lui e tennello per signore; e questo <persName ref="">Cinghis Kane</persName> tenea la segnoria bene e francamente. </seg> <seg xml:id="c64_TA64_p3" n="3">E quivi venne tanta moltitudine di <persName ref="">Tartari</persName> che no si potrebbe credere; quando <persName ref="">Cinghi</persName> si vide tanta gente, s’aparechiò con sua gente per andare a conquistare altre terre. </seg> <seg xml:id="c64_TA64_p4" n="4">E sì vi dico ch’egli conquistò bene otto province in poco tempo, né no li face’ male a cui egli pigliava né·nno rubavano, ma menavaglisi drieto per conquistare l’altre contrade; e così conquistò molta gente. </seg><seg xml:id="c64_TA64_p5" n="5"> E tutta gente andavano volontieri dietro a questo signore, veggendo la sua bontà; quando <persName ref="">Cinghi</persName> si vide tanta gente, disse che volea conquistare tutto ’l mondo. </seg> <seg xml:id="c64_TA64_p6" n="6">Alotta mandò suo’ messaggi al <persName ref="">Preste Gianni</persName> - e ciò fue nel MCC anni -, e mandogli a dire che volea pigliare sua [figliuola] per moglie. </seg> <seg xml:id="c64_TA64_p7" n="7">Quando ’l <persName ref="">Preste Giani</persName> intese che <persName ref="">Cinghi</persName> avea dimandata la figliuola, tenneselo a grande dispetto, e disse: «Non à <persName ref="">Cinghi</persName> grande vergogna a dimandare mia figlia per moglie? </seg> <seg xml:id="c64_TA64_p8" n="8">Non sa egli ch’egli è mio uomo? </seg><seg xml:id="c64_TA64_p9" n="9"> Or tornate, e ditegli ch’io l’arderei inanzi ch’io gliele dessi per moglie; e ditegli che conviene ch’io l’uccida siccome traditore di suo signore». </seg><seg xml:id="c64_TA64_p10" n="10"> E disse a li messi: «Partitevi incontanente e mai non ci tornate». </seg><seg xml:id="c64_TA64_p11" n="11"> Li messaggi si partiro e vennersine al <persName ref="">Grande Kane</persName>, e ridissorli quello che ’l <persName ref="">Preste Gianni</persName> avea detto tutto per ordine.</seg> </p> <p/> </div> 