<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 36</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c64_TB36_p22" n="22">Quando eglino fono stati così un tempo, eglino chiamaro
            per signore uno de loro gente che avea nome <persName ref="">Chinchius</persName>, lo
            quale era savio e produomo e uomo di gran valore. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p23" n="23">Questo fu nell’anno domini MCLXXXVII. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p24" n="24"> Quando egli fu coronato, tutti li <persName ref=""
                >Tartari</persName> ch’erano sparti per diverse altre parti vennero a∙llui e
            feciogli ubidenza sì come a loro signore; ed elli seppe francamente mantenere la
            signoria. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c64_TB36_p25" n="25">E quando <persName ref="">Chinchius</persName> vide
            ch’egli avea cotanta gente sotto de sé, egli la fe’ tutta armare e aparechiare tutta
            questa gente, la quale era grande oltra modo. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p26" n="26">E andò conquistando terre, e in pochi anni egli conquistò
            otto province. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p27" n="27"> Quand’egli prendea alcuna terra egli non lasciava far
            male ad alcuno, e solamente domandava a coloro cu’ egli conquistava ch’eglino andasson
            seco conquistando dell’altre terre. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p28" n="28"> E facea troppo buona signoria, ond’egli era molto amato e
            riverito da∙ttutta sua gente. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p29" n="29"> Vedendo egli ch’egli era così grande signore e ch’egli
            avea così grande moltitudine di gente, volle fare parentado col <persName ref="">pre’
                Gianni</persName>, e mandògli suoi ambasciadori e domandò la figlia per moglie.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c64_TB36_p30" n="30"> E questo fu nell’anno domini MCC. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c64_TB36_p31" n="31">Lo <persName ref="">pre’ Gianni</persName> rispuose
            villanamente all’ambasciadori di <persName ref="">Chinchis</persName>, e disse che si
            tenea in grande desinore che lo suo servo domandava la sua figlia. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p32" n="32">E disse che inanzi la metteria in un fuoco, e cacciò via
            gli ambasciadori villanamente, e disse che dicesseno a <persName ref=""
                >Chinchius</persName> che convenia ch’egli lo mettesse a male e a morte, per ciò che
            s’era ribellato dal suo signore, e per ciò ch’egli era stato tanto ardito ch’e’ gli avea
            domandato la sua figliuola. </seg>
        <seg xml:id="c64_TB36_p33" n="33">E gli ambasciadori tornaro a <persName ref=""
                >Chinchius</persName>, e racontarogli lo fatto tutto per ordine.</seg>
    </p>
</div>
