<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 35</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Qui diremo chi fo el primo <persName ref="">Signor de Tartari</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c64_V35_p1" n="1">‹I›n milezento e setantado del’incharnazion del Nostro Signor Iexu Christo i <persName ref="">Tartari</persName> alesse per suo signor e per suo re uno che in la lor lengua era chiamato <persName ref="">Zischi Chan</persName>, el qual era uno homo molto prudente et gaiardo dila persona. </seg> <seg xml:id="c64_V35_p2" n="2">Onde questo <persName ref="">Zischi Chan</persName> dignissimamente rezeva la signoria et in pocho tempo venero tanti <persName ref="">Tartari</persName> soto la signoria di questo ch’era uno numero infinito. </seg> <seg xml:id="c64_V35_p3" n="3">Et ’sto signor vedendo tanta zente se messe inn ordene de arme e de vituaria et andoe inn altre parte, chonquistando molte provinzie, sì che in pocho tempo chonquistoe nuove provinzie al so dominio. </seg><seg xml:id="c64_V35_p4" n="4"> Et ognuno che se sotometea a lui non li tole|a |34r| chossa alguna né non li fea algun dano, ma li chonduxea chon lui per aquistar dele altre provinzie. </seg><seg xml:id="c64_V35_p5" n="5"> Et vezando la zente la bontade e lo portamento bon de chostui, volentiera lo seguia. </seg><seg xml:id="c64_V35_p6" n="6"> Et vezendo questo <persName ref="">Zischi Chan</persName> che tanta zente l’obedia et sequiva, se dispoxe de aquistar una gran parte del mondo, et mandò suoi anbassadori al <persName ref="">Prete Zane</persName> digando che lui volea so figlia per moie. </seg> <seg xml:id="c64_V35_p7" n="7">Et quando el <persName ref="">Prete Zane</persName> ave intexo che <persName ref="">Zischi Chan</persName> volea so figlia per moglie, ave grandissima melinchonia, et disse ali anbasadori: «Non se vergogna <persName ref="">Zis Chan</persName> de domandar mia fia per moie, essendo mio sudito e mio vasallo? </seg> <seg xml:id="c64_V35_p8" n="8">Ma diteli da mia parte che avanti sofrirave bruxar mia figlia che io i la desse per moglie; et anchora li direte ch’el è di mestier che lo faza morir chomo traditore e perfido homo chontra la sso signoria!». </seg><seg xml:id="c64_V35_p9" n="9"> Et poi chon gran ira disse ali anbassadori che inchontinente i se dovesse partir dala so prexenza e che zamai i non dovesse tornar a lui, soto pena dela vita. </seg><seg xml:id="c64_V35_p10" n="10"> Di che avendo i diti anbassadori aldido questo, inchontinente se partì da lui e tornò dal so signore, e tuto per hordene li disse quelo li avea dito el <persName ref="">Prete Zane</persName>.</seg> </p> </div> 