<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 50</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Chome el <persName ref="">signior d’i Tartari</persName> se volse aparentar chon
                <persName ref="">Prete Zane</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c64_VA50_p1" n="1">Quando egli furono stati chusì uno gran tenpo, egli elleseno
            per so re uno de sua zente che aveva nome |24r| <persName ref="">Chinchis</persName>, lo
            qual iera savio, pro’ e homo de gran valore; e questo fo ano domini <term ref=""
                >MCLXXXVII</term>. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p2" n="2">Quando el fo coronato, tuti i <persName ref=""
                >Tartari</persName> che erano sparti per diverse chontrate vene a llui e fexe-li
            reverenzia e obedienzia sì chome a suo signior. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p3" n="3">E llui sape mantegnir franchamente la signioria. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p4" n="4"> E quando <persName ref="">Chinchis</persName> vide ch’el
            aveva chotanta zente, el fè’ armare e aparechiare tuta la soa zente, la qual iera
            grandenisima quantità oltra muodo, e andò chonquistando tere; e in pochi ani el
            chonquistò otto provinzie. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p5" n="5">E quando el chonquistava alchuna tera, el non lasava far
            malle ad alchuno e non lasava tuor ad alchuno niente del suo, ma donava a queli ch’el
            conquistava, sì che egli andavano siego chonquistando dele altre tere. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p6" n="6"> E fazeva tropo bona segnioria, unde el iera amado da tuta
            zente. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p7" n="7"> E fato-sse chusì grande segniore, el volse far parentado
            con <persName ref="">Prete Zane</persName> e mandò-li a domandar per suo’ anbasiatori
            sua figliuola per moglier; e questo fo ano domini <term ref="">MCC</term>. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p8" n="8">El <persName ref="">Prete Zane</persName> li respoxe molto
            vilanamente, e disse che egli dixeseno a <persName ref="">Chinchis</persName> che el
            convegniva ch’elo ’l metesse a mala morte peroché ’l iera rebello del suo segnior et
            perché ’l iera stato sì ardito ch’el aveva domandà soa figliola. </seg>
        <seg xml:id="c64_VA50_p9" n="9">E li anbasiatori tornò a <persName ref=""
                >Chinchis</persName>, e dise-lli queste cosse per ordine.</seg>
    </p>
</div>
