<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 49</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c64_VB49_p1" n="1">‹E›leto ch’ebeno i sopraditi <persName ref="">Tartari</persName> <persName ref="">Çeçin Chan</persName> per suo segnore nel .<term ref="">MCLXXXVII. </term>corendo i ani del nostro Segnor Ihesu Cristo, e recendo quel popollo con tanta iusticia ‹et› modestia, che non chome segnore ma quasi chome Idio da tuti el fia amado e reverido, per modo che sparcendosi questa sua excelente fama, tuti <persName ref="">Tartari</persName> sparti per molti paexi, tuti venero ad inclinar al dito <persName ref="">Çeçin Chan</persName> et in tanta quantità che <persName ref="">Çicino</persName>, valorossisimo et sapientissimo homo, vedendosse avere tanta moltitudene de valentissimi homeni, i cresete el chore, parendoge tanti valorosissimi homeni adunati essere suficienti ad acquistare el mondo. </seg> <seg xml:id="c64_VB49_p2" n="2">Et preparate le chosse soe con grandissimo ordene et dilegiencia, chiamato a sé i suo’ principalli, con ornata oracione ge parllò: «Amici e fratelli charissimi, chome vedete nui siamo in questi logi selvestri et deserti adunati tanti valorosissimi omeni alla vertude e magnanimità di qualle certo, al iudicio mio, el mondo apena deba stare; nonn’è adonque a tuti nui che abiamo el governo de questo a nui sudito popolo de tanta excelencia, de vertude, forteça et magnanimitade, grandissimo vilipendio star rechiuxi in questi logi solo degni da fir abitadi da animalli salvaçi et non da tanta moltitudene de magnanimi homeni. </seg><seg xml:id="c64_VB49_p3" n="3"> Quanto per me, vostro segnore e chapitaneo, io mi reputo questa nostra abitacione di tanta vergogna che non ardischo alçare i ochi a guardare vui, valorosisimi chavalieri, i quali cognoscho di tanta vertude et excelencia, che già per molto tenpo aresti provato le valoroxe vostre arme in altri paexi e in più nobelli esercici che in questi canpi selvestri contra i animali salvaçi. </seg><seg xml:id="c64_VB49_p4" n="4"> Cognoscho el manchamento dela tardità fin qui esser in me, ma de qui avanti per certo io serò pari a vui et de uno animo ad usire de questi luogi salvaçi: reduniamo adunque, fratelli charissimi, tutti insieme le forçe nostre et andiamo ad aquistarci abitacione degne dele nostre vertù, né più perdiamo tenpo, che tropo è el perduto, anci sforçamosi con grandissima solicitudene per quanto se pò rechuperarlo». </seg><seg xml:id="c64_VB49_p5" n="5"> Udito ch’ebeno i nobelli chavalieri le ornatissime exortacione del suo ecelentisimo re et chapitano, tuti a una voce cridòno: «Segnore, sia fatto el to magnanimo comandamento! èchone tuti nui aparechiati, s’el besogna morire per acresimento et fama dela toa segnoria chomanda adonque, nostro re et chapitano, né perdiamo più tenpo, che da tuti serai obedito». </seg><seg xml:id="c64_VB49_p6" n="6"> El magnanimo <persName ref="">Chan Çeçin</persName> chomandò che tuti se preparase ai loro besogni, però ch’el desponea usire del’abitatione del deserto et andar ad aquistare più degni paexi et abitacione. </seg> <seg xml:id="c64_VB49_p7" n="7">Et preparati tuti con grandissimo animo e sperança, usirno del deserto e foge prospera la fortuna, però che in brevissimo tenpo tanto era la sua possança, ma più la fama dela soa suma iusticia, aquistò .<term ref="">VIII. </term>notabellissime e gran provincie con tanta modestia, non premetendo che ad alchun luogo aquistato dano né violencia ad algun se facese; et era tanta la soa iusticia che niuno ardiva fare chossa che i pensase fose despiacevele alla suma iusticia del suo iusto segnore. </seg><seg xml:id="c64_VB49_p8" n="8"> Et in tanto era cresuto la fama soa, che beato se chiamava colui potesse essere ai servicii de quello nobelle segnore. </seg><seg xml:id="c64_VB49_p9" n="9"> Et solo volea dale provincie et paexi lui aquistava che tuti i valorosi çoveni era in quelle lo i tolea apreso de sì et volevai nel suo exercito; et per questo modo tanto era cresuto la posança del suo exercito et fama dela soa excelencia che niuno più temuto de lui era. </seg> </p> </div> 