<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 25</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c84_K25_p1" n="1">Il est vrai qu’à côté de la ville de <placeName ref="">Gambalech</placeName> il y avait autrefois une autre ville qui s’appelait <placeName ref="">Garimbalu</placeName>, qui veut dire ‛la ville du seigneur’. </seg> <seg xml:id="c84_K25_p2" n="2">Et le <persName ref="">Gran Cham</persName> découvrit à travers ses astrologues que cette ville devait se rebeller contre lui, ainsi il la fit vider et fit construire la ville de <placeName ref="">Gambalech</placeName>. Et il y a un fleuve au milieu, et il y fit venir habiter tous les gens qui y vivaient, et autour de cette ville de <placeName ref="">Gambalech</placeName> jusqu’à vingt-trois <term ref="">lieues</term>. Et elle est bien ceinte de murs et est carrée, si bien qu’elle fait de chaque côté six <term ref="">lieues</term> de longueur; et le mur a vingt <term ref="">pas</term> de hauteur et il est de terre, et a dix <term ref="">pas</term> d’épaisseur. Et tous les murs sont blancs comme la neige. </seg><seg xml:id="c84_K25_p3" n="3"> Et sur chaque côté du carré il y a trois portes, et en correspondance de chaque porte un palais semblable aux douze que nous vous avons mentionnés. </seg><seg xml:id="c84_K25_p4" n="4"> Et dans chaque palais il y a de belles chambres et des salles pleines d’armures, au service de ceux qui défendent la ville. </seg><seg xml:id="c84_K25_p5" n="5"> Les côtés des remparts sont amples et longs, au point que, en allant d’une porte à l’autre, on trouve de belles auberges et de beaux palais qui sont à des grands seigneurs; ainsi, la ville est édifiée avec de belles auberges. </seg><seg xml:id="c84_K25_p6" n="6"> Et au milieu de la ville il y a un grand palais dans lequel il y a une grande tour où se trouve une grande cloche qui sonne au soleil couchant ou avant, de sorte que, quand elle a sonné personne n’ose marcher dans la ville s’il n’en a pas l’urgence, et avec de la lumière. </seg><seg xml:id="c84_K25_p7" n="7"> Et chaque porte est gardée par mille hommes, non qu’ils aient peur, mais pour l’honneur du seigneur et contre les voleurs et les malfaiteurs.</seg> </p> </div> 