<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 10</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Descriptio ci|vitatibus |39a| <placeName ref="">Cambalu</placeName>. Capitulum
                <term ref="">X</term>m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c84_P2.10_p1" n="1">Civitas <placeName ref="">Cambalu</placeName> super flumen
            magnum est in provincia <placeName ref="">Cathay</placeName> que olim nobilis fuerat et
            regalis; <placeName ref="">Cambalu</placeName> enim in nostra lingua sonat ‘civitas
            domini’; hanc <persName ref="">Magnus Kaam</persName> ad partem aliam fluminis
            transtulit quia ab astrologis didicerat quod imperio eius futura rebellis erat. </seg>
        <seg xml:id="c84_P2.10_p2" n="2">Civitas hec quadrata est et per .XXIIII.<term ref="">
                miliaria</term> in giro protenditur, ita ut cuiuslibet quadrature facies sex <term
                ref="">miliaria</term> longitudinis habet; muros de terra habet dealbatos exterius
            altitudinis <term ref="">passuum</term> .XX., latitudo quorum habet inferius <term
                ref="">passus</term> decem, sed quanto amplius ad superiora ascenditur, sunt
            subtiliores adeo ut summitas solummodo <term ref="">passus</term> tres latitudinis
            habet. Habet etiam portas principales duodecim in qualibet scilicet quadratura tres
            |39b| et super singulas portas singula palatia sunt, et in omnibus murorum angulis
            similiter palatia sunt, in quibus sunt aule plurime ubi servantur arma custodum
            civitatis illius; habet insuper civitas vicos latos et rectos adeo ut ab una porta,
            propter vici rectitudinem, porta alia sibi perdirectum opposita videatur. </seg>
        <seg xml:id="c84_P2.10_p3" n="3"> Intra urbem vero multa et pulcra palatia sunt et alie
            domus multe pulcre sunt valde; in medio autem civitatis palatium magnum est ubi est
            campana pregrandis cum qua tria signa omni sero fiunt, postquam nulli licet domum
            egredi, nisi propter infirmi vel parientis mulieris necessitatem. Oportet autem omnes de
            nocte per civitatem euntes lumen deferre; quelibet vero civitatis porta noctibus
            singulis a mille hominibus custoditur, non quidem propter timorem hostium sed latronum:
            summum enim studium |39c| adhibet rex ut arceantur fures.</seg>
    </p>
</div>
