<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 7</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della nuova città di <placeName ref="">Taidu</placeName>, fabricata appresso la città di <placeName ref="">Cambalú</placeName>, et degli ordini che si osservano sí nell’alloggiare gli ambasciadori come nel’andar di notte. Cap. 7.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c84_R2.7_p1" n="1">La città di <placeName ref="">Cambalú</placeName> è posta sopra un gran fiume nella provincia del <placeName ref="">Cataio</placeName>, et fu per il tempo passato molto nobile et regale; et questo nome di <placeName ref="">Cambalú</placeName> vuol dire ‘città del signor’. </seg> <seg xml:id="c84_R2.7_p2" n="2">Et trovando il <persName ref="">Gran Can</persName> per opinione degli astrologhi che la dovea ribellarsi dal suo dominio, ne fece ivi appresso edificar un’altra, oltre il fiume, ove sono li detti palazzi, di modo che nessuna cosa è che le divida salvo che ’l fiume che indi discorre. </seg> <seg xml:id="c84_R2.7_p3" n="3">La città adunque nuovamente edificata si chiama <placeName ref="">Taidu</placeName>, et tutti li Cataini, cioè quelli che haveano origine dalla provincia del <placeName ref="">Cataio</placeName>, li fece il <persName ref="">Gran Can</persName> uscir della vecchia città et venir ad habitar nella nuova, et quelli di che egli non si dubitava c’havessero ad essere ribelli lasciò nella vecchia, perché la nuova non era capace di tanta gente quanta habitava nella vecchia, la qual era molto grande; et nondimeno la nuova era della grandezza come al presente potrete intendere. </seg> <seg xml:id="c84_R2.7_p4" n="4">Questa nuova città ha di circuito ventiquattro <term ref="">miglia</term> et è quadra, di sorte che nessun lato del quadro è maggiore o piú lungo dell’altro et ciascun è di <term ref="">miglia</term> sei, et è murata di mura di terra che sono grosse dalla parte di sotto circa dieci <term ref="">passa</term>, ma dalli fondamenti in su si vanno minuendo, talmente che nella parte di sopra non sono piú di grossezza di tre <term ref="">passa</term>, et a torno a torno sono merli bianchi. </seg> <seg xml:id="c84_R2.7_p5" n="5">Tutta la città adunque è tirata per linea, imperoché le strade generali dall’una parte all’altra sono cosí dritte per linea che, se alcuno montasse sopra il muro d’una porta et guardasse a drittura, può vedere la porta dall’altra banda a riscontro di quella. </seg><seg xml:id="c84_R2.7_p6" n="6"> Et per tutto, dai lati di ciascheduna strada generale, sono stanze et botteghe di qualunque maniera, et tutti i terreni sopra li quali sono fatte le habitationi per la città sono quadri et tirati per linea, et in ciascheduno terreno vi sono spatiosi et gran palazzi, con sufficienti corti et giardini. </seg><seg xml:id="c84_R2.7_p7" n="7"> Et questi tali terreni sono dati a ciascuno capo di casa, cioè il tale di tal progenie hebbe questo terreno, et il tale della tale hebbe quell’altro, et cosí di mano in mano. </seg><seg xml:id="c84_R2.7_p8" n="8"> Et circa ciascuno terreno cosí quadro sono belle vie per le quali si cammina, et in questo modo tutta la città di dentro è disposta per quadro, come è un tavoliero da scacchi, et |25r| è cosí bella et maestrevolmente disposta che non saria possibile in alcun modo raccontarlo. </seg><seg xml:id="c84_R2.7_p9" n="9"> Il muro della città ha dodici porte, cioè tre per ciascun quadro, et sopra ciascuna porta et cantone di quadro è un gran palazzo molto bello, talmente che in ciascuno quadro di muro sono cinque palazzi, i quali hanno grandi et large sale, dove stanno l’armi di quelli che custodiscono la città, perché ciascuna porta è custodita per mille huomini. </seg><seg xml:id="c84_R2.7_p10" n="10"> Né credasi che tal cosa si faccia per paura di gente alcuna, ma solamente per honore et eccellenza del signore; nondimeno, per il detto degli astrologhi, si ha non so che di sospetto della gente del <placeName ref="">Cataio</placeName>. </seg><seg xml:id="c84_R2.7_p11" n="11"> Et in mezzo della città è una gran campana, sopra un grande et alto palazzo, la quale si suona di notte, acciò che doppo il terzo suono nessuno ardisca andare per la città, se non in caso di necessità per donna che partorisca o di huomo infermo; et quelli che vanno per giusta causa deono portar lumi con esso loro.</seg> </p> <p/> </div> 