<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 6</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del grande et maraviglioso palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, appresso la città di <placeName ref="">Cambalú</placeName>. Cap. 6.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c84_R2.6_p19" n="19">Et dall’altra parte del circuito del palazzo, a riscontro del palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, vi è fatto un altro simile in tutto a quel del<persName ref=""> Gran Can</persName>, nel qual dimora <persName ref="">Cingis</persName>, primo figliuolo del <persName ref="">Gran Can</persName>, et tien corte, osservando i modi et costumi et tutte le maniere del padre: et questo percioché dipoi la morte di quello è per haver il dominio. </seg> <seg xml:id="c84_R2.6_p20" n="20">Item appresso al palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, verso <term ref="">tramontana</term> per un <term ref="">trarre di balestra</term>, intra i circuiti delle mura è un monte di terra fatto a mano, la cui altezza è ben cento <term ref="">passa</term>, et a torno a torno cinge ben per un <term ref="">miglio</term>, il qual è tutto pieno et piantato di bellissimi arbori, che per tempo alcuno mai perdono le foglie et sono sempre verdi. </seg> <seg xml:id="c84_R2.6_p21" n="21">Et il signore, quando alcuno li referisse in qualche luogo essere qualche bel’arbore, lo fa cavare con tutte le radici et terra, et fosse quanto si volesse grande et grosso, che con gli <term ref="">elefanti</term> lo fa portar a quel monte: et in questo modo vi sono bellissimi arbori sempre tutti verdi, et per questa causa si chiama <placeName ref="">Monte Verde</placeName>, nella sommità del qual è un bellissimo palazzo, et è verde tutto, onde, riguardando il monte, il palazzo et gl’arbori, è una bellissima et stupenda cosa, percioché rende una vista bella, allegra et dilettevole. </seg> <seg xml:id="c84_R2.6_p22" n="22">Item verso <term ref="">tramontana</term> similmente nella città è una gran cava larga et profonda molto, ben ordinata, della cui terra fu fatto il detto monte; et un fiume non molto grande empie detta cava et fa a modo d’una peschiera, et quivi si vanno ad acquare le bestie. </seg> <seg xml:id="c84_R2.6_p23" n="23">Et dipoi si parte il detto fiume, passando per un acquadutto appresso il monte predetto, et empie una altra cava molto grande et profonda, tra il palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName> et quello di <persName ref="">Cingis</persName> suo figliuolo, della terra della quale fu similmente inalzato il detto monte. </seg> <seg xml:id="c84_R2.6_p24" n="24">In queste cave o vero peschiere sono molte sorti di pesci, de’ quali il <persName ref="">Gran Can</persName> ha grande abondanza quando vuole. </seg> <seg xml:id="c84_R2.6_p25" n="25">Et il fiume si parte dall’altra parte della cava et scorre fuori, ma è talmente ordinato et fabricato che nel’entrare et uscire vi sono poste alcune reti di rame et di ferro, che d’alcuna parte non può uscire il pesce. </seg><seg xml:id="c84_R2.6_p26" n="26"> Vi sono anchora cigni et altri uccelli d’acqua, et da un palazzo all’altro si passa per un ponte fatto sopra quella acqua. </seg><seg xml:id="c84_R2.6_p27" n="27"> Detto è adunque del palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>; hora si dirà della dispositione et conditione della città di <placeName ref="">Taidu</placeName>.</seg> </p> </div> 