<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 84</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">‹Ancora d’uno palagio del nipote›.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c84_TA84_p1" n="1">Ancora vi dico ch’apresso a questo palagio n’à un altro né più né meno fatto, ove istàe lo nipote del <persName ref="">Grande Kane</persName> che dé regnare dopo lui; e questo è <persName ref="">Temur</persName>, figliuolo di <persName ref="">Cinghi</persName>, ch’era lo magiore figliuolo del <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c84_TA84_p2" n="2">E questo <persName ref="">Temur</persName> che dé regnare, tiene tutta quella maniera che fae lo suo avolo, e àe già bolla d’<term ref="">oro</term> e sugello d’imperio, ma non fa l’uficio infino che·ll’avolo è vivo. </seg> <seg xml:id="c84_TA84_p3" n="3">Dacché v’ò contato de’ palagi, sì vi conterò de la grande città de <placeName ref="">Canblau</placeName>, ove sono questi palagi e perché fu fatta, e come egli è vero che apresso a questa città n’avea un’altra grande e bella, e avea nome <placeName ref="">Garibalu</placeName>, che vale a dire in nostra lingua `la città del signore’. </seg> <seg xml:id="c84_TA84_p4" n="4">E ’l <persName ref="">Grande Kane</persName>, trovando per astorlomia che questa città si dovea ribellare [e] dare grande briga a lo ’mperio, e però lo <persName ref="">Grande Kane</persName> fece fare questa città presso a quella, che non v’è in mezzo se non uno fiume. </seg> <seg xml:id="c84_TA84_p5" n="5">E fece cavare la gente di quella città e mettere in quest’altra, la quale è chiamata <placeName ref="">Canblau</placeName>. </seg> <seg xml:id="c84_TA84_p6" n="6">Questa città è grande in giro da XXIIII <term ref="">miglie</term>, cioè VI <term ref="">miglia</term> per ogni canto, e è tutta quadra, ché non à più dall’uno lato che da l’altro. </seg> <seg xml:id="c84_TA84_p7" n="7">Questa città è murata di terra e sono grosse le mura X <term ref="">passi</term> e alte XX, ma·nnon sono così grosse di sopra come di sotto, perché vegnono sì asottigliando che di sopra sono grosse da III <term ref="">passi</term>; e sono tutte merlate e bianche. </seg><seg xml:id="c84_TA84_p8" n="8"> E quivi àe X porti, e ’n su ciascuna porta àe uno grande palagio, sicché su ciascuna quadra àe III porti e V palagi. </seg><seg xml:id="c84_TA84_p9" n="9"> Ancora su·cciascuna quadra di questo muro àe uno grande palagio, ove stanno gli uomini che guardano la terra. </seg><seg xml:id="c84_TA84_p10" n="10"> E sappiate che l‹e› rughe della terra sono sì ritte che·ll’una porta vede l’altra; di tutte quante encontra così. </seg><seg xml:id="c84_TA84_p11" n="11"> Nella terra àe molt[i] palagi; e nel mezzo n’àe uno ov’è suso una campana molto grande che suona la sera III volte, che niuno non puote andare poscia per la terra sanza grande bisogna, de femmina che partorisse o per alcuno malato. </seg><seg xml:id="c84_TA84_p12" n="12"> Sappiate ch’a ciascheuna porta guarda M uomini; e non che crediate che vi si guardi per paura d’altra gente, ma fassi per reverenzia del signore che là entro dimora, e perché li ladroni non facciano male per la città.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c84_TA84_p13" n="13">Or v’ò conta[to] de la città; or vi dico com’egli tiene corte e de’ suoi grandi fatti, cioè del <persName ref="">Grande Signore</persName>.</seg> </p> </div> 