<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 41</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> tornò ala zità de <placeName ref="">Chanbaluch</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c84_V41_p40" n="40">Dapuo’ questo palazo el <persName ref="">Gran Chan</persName> feze far uno simele a quelo per uno suo fiol mazor che dovea regnare dapuo’ lui. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p41" n="41">Et insegnòli tuti i muodi e maniere, et aleselo <persName ref="">Signore</persName> dapuo’ la so morte, e dèli tute bolle e sezeli delo inperio chomo propio el padre. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p42" n="42">Or abiamo dito del gran palazo, et hora diremo dela grandeza del <placeName ref="">Chataio</placeName> in lo qual sono questi palazi, e per che modo fono fati questi. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p43" n="43">El <persName ref="">Gran Chan</persName> avea una zitade antiga e nobele la qual erano chiamata <placeName ref="">Chanbaluche</placeName>, che vien a dir ‘la zitade del Signor’. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p44" n="44">Questa zitade revelò alo inperio, onde el <persName ref="">Gran Chan</persName> la feze destruzer e ruinar; et in quela non romaxe alguna chossa, se no uno flume che andava per mezo. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p45" n="45">Et la zente che abitava in quela rimaxe in la zitade che lui avea edifichado chiamata <placeName ref="">Gaidu</placeName>, la qualle erano granda chomo ve ò dito. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p46" n="46">E ’la sono quadra, che tanto sono uno quadro chomo l’altro, et sono per zaschaduno quadro sie <term ref="">mia</term>, che tuta vien a volzer vintiquatro <term ref="">mia</term>. </seg> <seg xml:id="c84_V41_p47" n="47">Et sono tuta murada de muro de tera; el fondamento del muro sono groso diexe <term ref="">pasi</term> et la zima del muro sono grosi tre <term ref="">pasi</term>, et àno li merli bianchi. </seg><seg xml:id="c84_V41_p48" n="48"> Et àno dodexe porte; et sovra zaschaduna de quele porte sono uno gran palazo. </seg><seg xml:id="c84_V41_p49" n="49"> Et in questi palazi sono tute le arme de quelli che varda la zitade. </seg><seg xml:id="c84_V41_p50" n="50"> E zaschaduna porta àno mile ho|meni |49v| che stano chontinuamente: et non credé che lor stia a questa varda per temo de alguna persona, ma solamente per amor e per honor del suo signor che stano dentro. </seg><seg xml:id="c84_V41_p51" n="51"> Le strade dela zitade sono averte e drete ch’el se vedeno da una porta al’altra, et in quele sono de molti beli palazi e chaxe. </seg><seg xml:id="c84_V41_p52" n="52"> Et in mezo dela zitade sono uno belo palazo, in lo quale sono una gran chanpana, la qual vien sonada tre fiade ala ssera azò che nesun non vada de note. </seg><seg xml:id="c84_V41_p53" n="53"> Et chussì sono hordenado, salvo se done non partorisse o per infermi, ma chovien portar lume. </seg><seg xml:id="c84_V41_p54" n="54"> Or abiamo dito dela zitade e diremo chomo ’lo mantien la chorte ed altre nobele chosse.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 