<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 67</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della zità del <persName ref="">Gran Chaan</persName> apelata <placeName ref=""
                >Ganbelu</placeName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c84_VA67_p1" n="1">In la provinzia de <placeName ref="">Chatai</placeName> fo
            per el tenpo passato una grande zità che avea nome <placeName ref=""
                >Chanbellu</placeName>, la quale era molto nobille e grande. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p2" n="2"><placeName ref="">Chanbelu</placeName> si è a dire in nostra
            lingua ‘zità del signior’. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p3" n="3">Lo <persName ref="">Grande Chaan</persName> trovò per i suo’
            astrologi che quella zità doveva eser contra l’inperio, sì che el <persName ref=""
                >Grande Chaan </persName>la fexe desfar intorno de quel luogo e fè’-lla meter
            altro’, dal’altro lato de uno gran fiume ch’è in quel luogo, e fexe vegnir tuta la zente
            ala tera nuova de <placeName ref="">Chanbelu</placeName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c84_VA67_p4" n="4">Ella volze vintiquatro <term ref="">meglia</term> et è
            quadra a fillo, sì che zaschadun quadro è sìe <term ref="">meglia</term>. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p5" n="5">Et è murada de muro ch’è alto vinti <term ref=""
                >passa</term>, et è grosso dal pe’ ben vinti <term ref="">passa</term>, e pur va
            sotiando sì che de sopra el nonn è grosso se non tre <term ref="">passa</term>, et è
            tuto biancho et à quatordexe porte. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p6" n="6"> E sopra zaschaduna porta è uno belo e grande palazo, sì che
            zaschaduno quadro à zinque palazi e tre porte maistre. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p7" n="7"> In questi palazi si è molte sale grande e belle dove el se
            luoga le arme de cholor che guardano la tera.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c84_VA67_p8" n="8">Le strade della zità sono molto large et èno drite chome
            fillo, et è sì drite che respondeno per longo da porta a porta. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p9" n="9"> Et è-ne de molti beli palazi e molte belle chaxe e albergi. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p10" n="10"> In mezo della zità è uno palaxio molto grande; suxo quel
            palaxio è una chanpana che sona la sera, e quando l’è sonada tre fiade, niuno non olssa
            andar atorno s’el non fosse per gran nezesità de infermi o de femena che partorisse. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p11" n="11"> E quello che va per la tera chovien ch’el porta lume. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p12" n="12"> Zaschuna porta è guardada la note da mille omeni; el non
            se fa questa guarda per paura della tera, ma se fa perché li <persName ref=""
                >Tartari</persName> non posano far dano né robar. </seg>
        <seg xml:id="c84_VA67_p13" n="13"> Lo segnior atende molto per suo |34v| onor che robarìa
            non se faza in la tera là dove l’abita.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c84_VA67_p14" n="14"> Deli borgi della zità e d’altre suo’ grandeze ve
            chonteremo in altro luogo de questo libro.</seg>
    </p>
</div>
