<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 30</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci commence de la grant province de <placeName ref="">Perse</placeName>. .XXX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c30_Fr230_p1" n="1"><placeName ref="">Perse</placeName> est une grant province, laquelle |12b| anciennement fu moult noble et de moult grant afaire, mes orendroit l’ont gastee et destruite les <persName ref="">Tatars</persName>. </seg> <seg xml:id="c30_Fr230_p2" n="2">En <placeName ref="">Perse</placeName> est la cité que est apelee <placeName ref="">Saba</placeName>, de laquelle se partirent les .III. roys quant il vindrent aourer Jhesu Crist, car il sont enseveli en ceste cité en .III. sepultures moult grans et beles, et desus chascune sepulture a une meson quarree, moult bien enquieree dessus, et est l’une joste l’autre. </seg> <seg xml:id="c30_Fr230_p3" n="3">Les cors sont encore tot entier et ont cheveus et barbes. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p4" n="4"> L’un avoit non <persName ref="">Jaspar</persName>, l’autre <persName ref="">Balthazar</persName>, ‹l’autre› <persName ref="">Melchion</persName>. </seg> <seg xml:id="c30_Fr230_p5" n="5">Et ledit messire <persName ref="">Marc Pol</persName> demanda moult a ceuls de cele cité de l’etre d’eus .III. roys, mes il n’en trouva nul qui riens l’en seust dire, mes que il estoient .III. roys qui anciennement y estoient seveli. </seg> <seg xml:id="c30_Fr230_p6" n="6">Mes a .III. journees aprist ce que je vous dirai: que il trouva .I. chastel qui est apelés <placeName ref="">Cala Ataperiscam</placeName>, qui est a dire en fran[ç]ois chastiaus qui est des aourours de feu, et ce est bien leur nons car les gens de ce chastel aourent le feu. </seg> <seg xml:id="c30_Fr230_p7" n="7">Et vous dirai pourquoy il l’aourent, si comme il dient que anciennement leur .III. roys de cele contree alerent aourer .I. prophete qui estoit nez, et porterent .III. offrandes: <term ref="">or</term> et <term ref="">encens</term> et mirre, pour congnoistre se celui prophete estoit dieu, ou roy terrien, ou mire, car il distrent, se il prenoit l’<term ref="">or</term>, que il seroit roy terrien et, se il prenoit l’<term ref="">encens</term>, que il seroit dieu; et, se il prenoit le mirre, que il |12c| seroit mire.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c30_Fr230_p8" n="8">Or avint que quant il furent la venu, la ou l’enfant estoit nez, le plus joenne de ses .III. roys y entra avant et trouva semblable l’enfant a soy meïsmes d’aage. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p9" n="9"> Si issi hors et en ot moult grant merveille. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p10" n="10"> Et emprés y entra l’autre de moien aage, et tout aussi li sambla, comme l’autre, de son aage meïsmes. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p11" n="11"> Et issi hors, en soi avoir grant merveille. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p12" n="12"> Puis y entra l’autre de plus grant aage: tout aussi li avint comme as autres .II. devant; si issi hors moult pensis. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p13" n="13"> Et quant il furent tuit .III. assemblé, si dist chascuns ce que il avoit trouvé et veu; et de ce orent il moult grant merveille. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p14" n="14"> Si s’acorderent d’aler tuit .III. ensemble. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p15" n="15"> Si y alerent, si trouverent l’enfant de l’aage que il estoit, ce est de .XIII. jours. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p16" n="16"> Si l’aourerent et li offrirent l’<term ref="">or</term> et l’<term ref="">encens</term> et le mirre. </seg><seg xml:id="c30_Fr230_p17" n="17"> Et l’enfant prist toutes trois les offrandes et puis leur donna une boeste close. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c30_Fr230_p18" n="18"> Si s’en partirent les roys pour retourner en lor contrees.</seg> </p> <p/> </div> 