<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 30</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la grande provincia di <placeName ref="">Persia</placeName>; de’ III <persName ref="">Magi</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c30_TA30_p1" n="1"><placeName ref="">Persia</placeName> si è una provincia grande e·nobole certamente, ma ’l presente l’ànno guasta li <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c30_TA30_p2" n="2">In <persName ref="">Persia</persName> è l[a] città ch’è chiamata <placeName ref="">Saba</placeName>, da la quale si partiro li tre re ch’andaro adorare Dio quando nacque. </seg> <seg xml:id="c30_TA30_p3" n="3">In quella città son soppeliti gli tre <persName ref="">Magi</persName> in una bella sepoltura, e sonvi ancora tutti interi con barba e co capegli: l’uno ebbe nome <persName ref="">Beltasar</persName>, l’altro <persName ref="">Gaspar</persName>, lo terzo <persName ref="">Melquior</persName>. </seg> <seg xml:id="c30_TA30_p4" n="4">Messer <persName ref="">Marco</persName> dimandò più volte in quella cittade di quegli III re: niuno gliene seppe dire nulla, se non che erano III re soppelliti anticamente. </seg> <seg xml:id="c30_TA30_p5" n="5">Andando III giornate, trovaro uno castello chiamato <placeName ref="">Calasata</placeName>, ciò è a dire in francesco `castello de li oratori del fuoco’; e è ben vero che quelli del castello adora·llo fuoco, e io vi dirò perché. </seg> <seg xml:id="c30_TA30_p6" n="6">Gli uomini di quello castello dicono che anticamente tre lo’ re di quella contrada andarono ad adorare un profeta, lo quale era nato, e portarono III oferte: <term ref="">oro</term> per sapere s’era signore terreno, <term ref="">incenso</term> per sapere s’era idio, mirra per sapere se era eternale. </seg> <seg xml:id="c30_TA30_p7" n="7">E quando furo ove Dio era nato, lo menore andò prima a vederlo, e parveli di sua forma e di suo tempo; e poscia ’l mezzano e poscia il magiore: e a ciascheuno p[e]r sé parve di sua forma e di suo tempo. </seg><seg xml:id="c30_TA30_p8" n="8"> E raportando ciascuno quello ch’avea veduto, molto si maravigliaro, e pensaro d’andare tutti insieme; e andando insieme, a·ttutti parve quello ch’era, cioè fanciullo di XIII die. </seg><seg xml:id="c30_TA30_p9" n="9"> Allora ofersero l’<term ref="">oro</term>, lo <term ref="">’ncenso</term> e la mirra, e lo fanciullo prese tutto; e lo fanciullo donò a li tre re uno bossolo chiuso. </seg><seg xml:id="c30_TA30_p10" n="10"> E li re si misoro per tornare i·loro contrada.</seg> </p> </div> 