<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 15</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c30_TB15_p1" n="1"><placeName ref="">Persia</placeName> sì è una grandissima
            provincia la quale fu molto nobile e di grande affare per antico tempo, ma ora è molto
            destrutta per li <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c30_TB15_p2" n="2">In <placeName ref="">Persia</placeName> è la cità la quale è
            appellata <placeName ref="">Sabba</placeName>, de la quale si partiro li tre <persName
                ref="">Magi</persName> che vennero adorare Cristo quando nacque in Bettelem. </seg>
        <seg xml:id="c30_TB15_p3" n="3"> In quella cità sono le loro sepoltura di marmo molto belle.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c30_TB15_p4" n="4">Meser <persName ref="">Marco</persName> fu in quella cità e
            domandòe la gente di quella terra delle condizioni di que’ tre <persName ref=""
                >Magi</persName>, ma eglino no gliel sepon dire niente di verità, se non che dissero
            che furo tre re che foro soppelliti in quelle tre arche. </seg>
        <seg xml:id="c30_TB15_p5" n="5">E non pregiavano quello che diceano altre genti della
            provincia secondo che voi udirete, e certo non è cosa da pregiare, sì come cosa falsa. </seg>
        <seg xml:id="c30_TB15_p6" n="6"> Dovete sapere che di là da <placeName ref=""
                >Sabba</placeName> tre giornate si trova un castello ch’è apelato <placeName ref=""
                >Calasata Peristant</placeName>, ch’è a dire in nostra lingua «castello di quelli
            che adorano il fuoco per loro Idio». </seg>
        <seg xml:id="c30_TB15_p7" n="7">E dirovi la cagione. </seg>
        <seg xml:id="c30_TB15_p8" n="8"> Dice la gente di quel castello che quando li tre re di
            quella contrada venero ad adorare uno profeta ch’era nato nelle contrade de’ <persName
                ref="">Giudei</persName>, eglino offersono <term ref="">oro</term> e <term ref=""
                >incenso</term> e mirra a quello fanciullo. </seg>
        <seg xml:id="c30_TB15_p9" n="9"> E cerca a questa storia disseno molte bugie, e in
            fra∙ll’altre falsità disseno che quando si vollono partire dal fanciullo, cioè dal
            profeta lo quale era fanciullo di pochi dì, egli li donò uno bussolo lo quale era
            serrato ed eglino si partirono con quel bossolo e no∙llo apersono.</seg>
    </p>
</div>
