<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 17</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela gran provinzia de <placeName ref="">Persia</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c30_V17_p1" n="1"><placeName ref="">‹P›ersia</placeName> sono una gran provinzia, la qualle in antigo tempo forono molto nobile, ma li <persName ref="">Tartari</persName> la vastà molto infina a una zitade che nonn à nessuno, dela qual li tre <persName ref="">Mazi</persName> tolse la via quando ’li vene ad adorar el Nostro Signor Iexu Christo. </seg> <seg xml:id="c30_V17_p2" n="2">Et in questa zitade fi dito ch’eli è sepulti in una sepoltura ch’è molto bela e granda, et dè quadra chomo una chassa, ed à porte di sopra, ed è molto artifizialmente fata. </seg><seg xml:id="c30_V17_p3" n="3"> Et anchora li suoi chorpi sono intriegi ed à la barba e li chaveli; el nome deli qual, el primo sono chiamato <persName ref="">Gaspar</persName>, el segondo <persName ref="">Baldissera</persName>, el terzo <persName ref="">Marchio</persName>. </seg> <seg xml:id="c30_V17_p4" n="4">Et domandai quelli zitadini del’esser de queli tre <persName ref="">Magi</persName>: nesuno non me sepe dir, ma dizea che antigamente iera tre re che iera stadi sope|lidi |18r| in quelo luogo. </seg> <seg xml:id="c30_V17_p5" n="5">Et oltra questa zitade per tre zornade l’è uno chastelo chiamato <placeName ref="">Chala Atepetischan</placeName>, che tanto vien a dir chomo ‘chastelo de queli che adora el fuogo’, et questo sono el vero, che li omeni de quel chastello dixeva che antigamente tre re de quel luogo vene adorar uno profeta che iera nassudo, et portòli questi tre <term ref="">oro</term>, <term ref="">inzenso</term> e mira per chognosser se quel profeta iera Dio, o re, over medigo; e dixeva: «S’el torà l’<term ref="">oro</term> ’lo serà re teren; s’elo tuorà l’<term ref="">inzenso</term> ’lo è Dio; s’el torà la mira ’lo è medicho». </seg> <seg xml:id="c30_V17_p6" n="6">Et zonti che i furono dov’era el garzon, eli lo trovò simele de sí et parse a quelli ch’el fosse de suo grandeza e de so etade: et el primo insì fuora de quel luogo tuto stupefato; el segondo, ch’era de più tempo, intrò, e per el simele chussì li parse chomo al’altro; e puo’ el terzo, ch’era de mazor etade, introe, e pe·lo simele devene a lui chomo ai altri do. </seg><seg xml:id="c30_V17_p7" n="7"> Et siando tuti questi tre insenbre, l’uno al’altro disse quelo ch’eli avea vezudo, et de questo molto se meraveiava, et disse: «Andemo tuti tre insenbre et metemo a mente». </seg><seg xml:id="c30_V17_p8" n="8"> Et inchontinente ’li andò davanti el garzon et trovò quelo esser d’etade de zorni tredexe et ’li l’adorò e donòli <term ref="">oro</term>, <term ref="">inzenso</term> e mira, et el garzon tuti ’sti tre doni rezevé; dapuo’ donò a queli uno bosolo serado et li tre <persName ref="">Magi</persName> subito se partì et andò a chaxa.</seg> </p> </div> 