<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 19</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del castello ch’è in <placeName ref="">Persia</placeName>, innel qual stano quelli
            che adorano el fuogo.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c30_VA19_p1" n="1"><placeName ref="">Persia</placeName> si è una provinzia
            grandinisima, la qual fo molto nobelle e de gran afar in anticho tenpo; mo’ ella ‹è›
            molto destructa dalli <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c30_VA19_p2" n="2">In <placeName ref="">Persia</placeName> è la zità ch’è
            apellata <placeName ref="">Saba</placeName>, della qual se partì li tre <persName ref=""
                >Magi</persName> che vene adorare Cristo quando el fo nato in Betelem, e in quella
            zità è lle lor sepolture, ed è molto bele. </seg>
        <seg xml:id="c30_VA19_p3" n="3">Misier <persName ref="">Marcho</persName> fo in quella zità
            e dimandò la zente de quella tera della condizion de quelli <persName ref=""
                >Magi</persName>, ma egli non lo sapevano dire de niente se non che i fono tre re de
            chorona che èno sepeliti in quele tre arche, e non aprexiano quello che dixe altra zente
            della provinzia, segondo vui aldirete, e zerto non è d’aprixiar sì chomo chossa la qual
            è falssa.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c30_VA19_p4" n="4">Vui dové sapere che de llà da <placeName ref=""
                >Saba</placeName> tre zornate, |13r| se trova uno chastello che è apellato
                <placeName ref="">Cholas Ataperistranee</placeName>, ch’è a dir in nostra lengua
            ‘chastello de quelli che adorano el fuogo’. </seg>
        <seg xml:id="c30_VA19_p5" n="5">E questa si è la verità de quelli omeni de quel castello:
            adorano el fuogo per suo dio; e dirò-ve la chaxione. </seg>
        <seg xml:id="c30_VA19_p6" n="6"> Dixe la zente de quel chastello che quando li tre re de
            quella contrà veneno adorare uno profeta che era nato in le contrade delli <persName
                ref="">Zudei</persName>, eli oferivano <term ref="">oro</term>, <term ref=""
                >inzenso</term> e mira a quel fantolino. </seg>
        <seg xml:id="c30_VA19_p7" n="7"> E zercha questa istoria diseno molte buxie, e dentro le
            altre falsità diseno che quando egli se voleano partire dal profeta, lo qual era
            fantexino de pochi dì, el i donò un bosolo lo qual era serato, eli se partìno chon quel
            bosolo e non l’averseno.</seg>
    </p>
</div>
