<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 19</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c30_VB19_p1" n="1"><placeName ref="">‹P›ersia</placeName> è una provincia e çà fo nobel citade et de grandissima posança, ma de pressente la citade è guasta e sotoposta al <persName ref="">Tartaro</persName>. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p2" n="2">In questa provincia sì è una citade chiamata <placeName ref="">Sanesse</placeName>, donde se partino i .<term ref="">III. </term><persName ref="">magi</persName> che andòno âdorar el nostro Segnor Ihesu Cristo. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p3" n="3">Et in questa citade sono sepelliti in sepolture molto grande e belle e sopra le sepolture sì è una chasa quadra et sta una apresso l’altra: e sono i diti .<term ref="">III. </term>chorpi intieri et saldi con i propri chavelli et barbe chome quando vivi erano. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p4" n="4">Onde io, <persName ref="">Marcho Polo</persName>, domandai chi quelli erano stati et neuno sapeano dire, sallvo esser stati .<term ref="">III. </term>amici uno dil’altro. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p5" n="5">Onde passando .<term ref="">III. </term>çornade più in là, in uno chastello, i citadini del qual adorano fuocho e dicono adorarlo per questa caxone. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p6" n="6">Che .<term ref="">III. </term>segnori de quelle contrade, antichamente andòno âdorar uno profeta che era nato et portògli .<term ref="">III. </term>offerte, çoè <term ref="">oro,</term> <term ref="">incensso</term> et mira, per chognoser se quel profeta era Idio o re tereno o medico: però che se lui piava l’<term ref="">incensso</term> i chognosevano esser Idio, se el piava l’<term ref="">oro</term> era re tereno, se la mira era medicho. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p7" n="7">Et giunti fono dove el garçon era nato, el più giovane d’i tre entrò sollo nela chasa dove era el garçone, el qual era nato de .<term ref="">XIII. </term>dì, e trovòlo someiar a llui medemo et someiava de’ suo legnaço. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p8" n="8">Usito dela casa tuto stupefato, entròne l’altro più çovene et questo medemo parve al sechondo; et usito dela chaxa, entròne el terço: quel medemo i avene ch’era venuto ai altri doi. </seg><seg xml:id="c30_VB19_p9" n="9"> E usito fuori, se miseno insieme tuti .<term ref="">III. </term>recitando l’uno all’altro quel i aveano veduto, prendendone grande amiracione, e deliberòno andare tuti .<term ref="">III. </term>insieme avanti el garçone. </seg> <seg xml:id="c30_VB19_p10" n="10">Et tuti .<term ref="">III. </term>intrati trovò el garçon aconpagnato dai angnoli, et a quello i ofersono le oferte soe, <term ref="">oro</term>, <term ref="">inçenso</term> et mira, ai qualli el garçon diede <term ref="">1°</term> bosollo serado, acetado prima le tre offerte; et adorò quello. </seg> </p> <p/> </div> 