<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 9</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c30_Z9_p1" n="1"><placeName ref="">Persya</placeName> est quedam magna provincia que antiquitus multum fuit nobilis, sed eam <persName ref="">Tartari</persName> destruxerunt. </seg> <seg xml:id="c30_Z9_p2" n="2">In <placeName ref="">Persia</placeName> est quedam civitas nomine <placeName ref="">Sava</placeName>, de qua receserunt tres <persName ref="">Magi</persName> quando iverunt adoratum Yesum. </seg> <seg xml:id="c30_Z9_p3" n="3">In hac civitate, secundum quod dicitur, etiam sepulti sunt illi <persName ref="">Magi</persName> in quadam tumba valde pulcra et magna; et super sepulcrum est quedam domus quadra et, a parte superiori, rotunda, multum artificiosa. </seg> <seg xml:id="c30_Z9_p4" n="4">Et corpora adhuc integra manent, et capilos habent et barbam. </seg><seg xml:id="c30_Z9_p5" n="5"> Quorum nomina sunt hec: primi <persName ref="">Gaspar</persName>, secundi <persName ref="">Baldasar</persName> et tercii <persName ref="">Melchyor</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c30_Z9_p6" n="6">Et postea quoddam castrum invenerunt nomine <placeName ref="">Cala Ataperiscam</placeName>, quod interpretatur ‘castrum adoratorium ignis’. </seg> <seg xml:id="c30_Z9_p7" n="7">Et hoc verum est: nam homines ilius castri ignem adorant. </seg><seg xml:id="c30_Z9_p8" n="8"> Et hec est causa: dicebant enim quod antiquitus tres reges illius patrie iverant adoratum que‹m›dam prophetam qui natus fuerat, et secum tulerant oblationes tres, videlicet <term ref="">aurum</term>, <term ref="">thus</term> et miram, ut agnoscere‹n›t an propheta ille esset Deus, an rex terenus, vel medicus. </seg> <seg xml:id="c30_Z9_p9" n="9">Nam distinxerunt sic: si <term ref="">aurum</term> accipit, rex terrenus est; si <term ref="">thus</term>, Deus; si mirra‹m›, medicus. </seg> <seg xml:id="c30_Z9_p10" n="10">Cum vero pervenisent ad locum ubi puer erat, iunior ipsorum intravit solus ad puerum causa videndi eum, quem sibi similem statura et etate inspexit; de quo stupefactus exivit. </seg><seg xml:id="c30_Z9_p11" n="11"> Post istum, secundus etate intravit, cui simili modo aparuit forma et etate consimilis, qui tunc similiter stupefactus exivit. </seg><seg xml:id="c30_Z9_p12" n="12"> Intravit et tercius, cui aparuit ilud idem. </seg><seg xml:id="c30_Z9_p13" n="13"> Cum vero cumvenisent omnes, quilibet |7v| naravit quod viderat, et omnes simul intrantes, ipsum in etate qua esse debebat, videlicet dierum .XIII., invenerunt. </seg><seg xml:id="c30_Z9_p14" n="14"> Tunc vero, procidentes sibi, munera obtulerunt, videlicet <term ref="">thus</term>, <term ref="">aurum</term> et miram, que omnia puer simul accepit; deditque eis piscidem unam clausam, qua asumpta, postmodum discesserunt.</seg> </p> </div> 