<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 34</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c34_F34_p1" n="1">Ci devise dou roiames de <placeName ref="">Crermain</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c34_F34_p2" n="2"><placeName ref="">Crerman</placeName> est un rengne en <placeName ref="">Perse</placeName> mesme et ansiene‹ment› so seingnore l’oit por hereditajes; mes, puis que le <persName ref="">Tartar</persName> le conquistrent, ne vait pas la segnorie por hereditajes, mes hi mande le <persName ref="">Tartar</persName> celui sire qu’il vult. </seg> <seg xml:id="c34_F34_p3" n="3">En cest regne naisent les pieres que l’en apele <term ref="">torchoise</term>, et hi ni a en grant habundance, car il les trevent en les montagnes, car il le escavent dedens la roche. </seg> <seg xml:id="c34_F34_p4" n="4">Et encore ont vene d’<term ref="">acier</term> et d’<term ref="">ondanique </term>assés. </seg> <seg xml:id="c34_F34_p5" n="5">Il se laborent de tuit harnois de chevaler mout bien: ce sunt <term ref="">frain</term> |15c| et <term ref="">selle</term> et <term ref="">speronç</term> et espee et <term ref="">arc</term> et <term ref="">tarcas</term> et tous lor armeure selonc lor uçances. </seg> <seg xml:id="c34_F34_p6" n="6">Et lor dames et damoiseles labourent mout noblemant de aguigle sor <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> de tous colors a bestes et a osiaus et a{u} moutes autres ymajes; elle laborent les cortines des barons et des granç homes si bien et si ricamant qe c’est une grant mervoille a veoir; et coltres et coisin et horeiler laborent ausi mout sotilment. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c34_F34_p7" n="7">Et en les montagnes de cest païs naisent les meilor <term ref="">fauchonç</term> et les miaus volant dou monde; et sunt menor qe <term ref="">faucon pellerin</term>, et sunt rojes eu pis et desout la coe entre le cuisse; et si voç di q’il sunt si volant dismiçureemant qu’il ne est nul ausiaus qe devant li puise escamper por voler. </seg> <seg xml:id="c34_F34_p8" n="8">Et quant l’en s’em part de la cité de <placeName ref="">Crerman</placeName>, il chevauche .VII. jornee, toutes fois trovant castiaus et villes et habitassion assés; et hi a trop buen chevaucher et de grant soulas, car il hi a venesion assés et puis en abundance. </seg> <seg xml:id="c34_F34_p9" n="9">Et quant l’en ha chevauchés .VII. jornee por cest plan, adonc treuve une grandissime montangne et desendant, car ben chevauche deus jornee toutes foies au declin, et toutes foies treuvent de maintes faison de fruit en habundance. </seg><seg xml:id="c34_F34_p10" n="10"> Ansiene|ment |15d| il havoit habitassion, mes orendroit ne n’i a il mie, mes il hi demorent jens con lor bestiaus paisant. </seg><seg xml:id="c34_F34_p11" n="11"> Et de la cité de <placeName ref="">Crerman</placeName> jusque a cest descese ha si grant froit de yver que a poine eschanpe l’en portant aseç <term ref="">dras</term> et aseç pannes.</seg> </p> </div> 