<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 34</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist du royaume de <placeName ref="">Cinancre</placeName>. .XXXIIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c34_Fr234_p1" n="1"><placeName ref="">Cinancres</placeName> est .I. royaumes en <placeName ref="">Perse</placeName> meïsmes et anciennement ot seigneurie par heritage, mes, puis que les <persName ref="">Tatars</persName> le conquistrent, ne va pas par heritage la seignourie mes y envoie le <persName ref="">Tatar</persName> celui sire que il veult qui ait la seigneurie. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c34_Fr234_p2" n="2">En cest royaumes nessent les pierres qui s’appellent <term ref="">turqueses</term> en grant habondance, car il les treuvent es montaignes et les descavent dedens les roches. </seg> <seg xml:id="c34_Fr234_p3" n="3">Encore ont vaines d’<term ref="">acier</term> et d’<term ref="">andaine</term> assez; et se labourent de tuit hernois de chevalier moult bien et moult bel: ce sont <term ref="">frains</term>, <term ref="">selles</term> et <term ref="">esperons</term> et espees et <term ref="">ars</term> et <term ref="">tarcais</term> et toutes autres armes moult bien selonc leur usage. </seg> <seg xml:id="c34_Fr234_p4" n="4">Les dames et les damoiseles labourent trop soutiment et moult noblement d’aguille, seur <term ref="">draps</term> de <term ref="">soie</term> de toutes couleurs, a bestes et a oisiaus et a arbres et a flours et a ymages de maintes manieres; et si labourent les courtines des barons si soutilment que ce est grant mer|veille |13d| a veoir; et aussi coisins et oriliers et coutes et tretoutes autres choses.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c34_Fr234_p5" n="5">Es montaignes de cest païs nessent les meilleurs <term ref="">fa‹u›cons</term> du monde, meneur que <term ref="">faucon pelerin</term>, et sont rouges ou pais piz et dessouz la coue entre les cuises, et si sont si desmesureement volans que nuls oisiaus ne leur puet eschaper. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c34_Fr234_p6" n="6">Et quant l’en se part de ceste cité, si chevauche on .VII. journees toutes foiz trouvans chastiaus et villes et belles habitations assez, pour quoy y a beau chevauchier, car il treuvent assez de belles chaceries et assez oiselez, de quoy il ont grant deduit. </seg><seg xml:id="c34_Fr234_p7" n="7"> Et quant l’on a chevauchié ses .VII. jornees par ce plain, si treuve l’en adonc une montaigne moult grant. </seg><seg xml:id="c34_Fr234_p8" n="8"> Et quant l’en a monté ceste montaigne, si treuve l’en la descendue mout grant qui bien dure a chevauchier .II. grans journees, et toute foiz treuve l’en de maintes manieres de fruis a grant planté. </seg><seg xml:id="c34_Fr234_p9" n="9"> Et anciennement y avoit assez habitations, mes ore n’en y a nul; mes on treuve gent qui gardent leur bestes pessant. </seg><seg xml:id="c34_Fr234_p10" n="10"> Et de la cité de <placeName ref="">Cremen</placeName> jusques a ceste descendue a si grant froit d’iver que apeines en puet nul eschaper.</seg> </p> <p/> </div> 