<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 28</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De regno <placeName ref="">Creman</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c34_L28_p1" n="1"><placeName ref="">Creman</placeName> est regnum in <placeName ref="">Persya</placeName>, et civitas similiter nominatur. Et in montibus huius regni sunt et inveniuntur lapides preciosi dicti <term ref="">turchese</term>; et habentur in maxima quantitate, quia ipsos de montibus fodiunt. Habent eciam ibi venas <term ref="">calibis</term> <term ref="">andanici</term> in multa quantitate. </seg> <seg xml:id="c34_L28_p2" n="2">Et in civitate hac laborantur quecumque necessaria militi, sicud sunt <term ref="">freni</term>, <term ref="">selle</term>, <term ref="">calcaria</term>, enses, <term ref="">arcus</term>, <term ref="">pharetre</term> et similia; et mulieres nobiliter laborant valde de <term ref="">auro</term> et <term ref="">seta</term>. </seg> <seg xml:id="c34_L28_p3" n="3">Et in montibus huius regionis nascuntur meliores <term ref="">falcones</term> et melius volantes aliis; et sunt minores <term ref="">peregrinis</term> <term ref="">falconibus</term>, et sunt rubei in pectore et sub cauda inter crura; et sunt in tantum volantes quod nulla avis ab eius volatu evadere potest. </seg> <seg xml:id="c34_L28_p4" n="4">Et ab hac civitate recedendo itur septem dietis per plana continue per civitates et castra et habitationes, et per delectabilia loca plena venationibus, et inveniuntur <term ref="">perdices</term> habundanter. </seg> <seg xml:id="c34_L28_p5" n="5">Et tunc invenitur maximus mons et descendens, quia bene duobus diebus equitatur continue descendendo, ubi continuo inveniuntur diversi fructus et in habundantia. Fuerunt enim inde antiquitus habitationes, sed ad presens habitatur locus ille a pastoribus et bestiis. Et a civitate <placeName ref="">Cremam</placeName> usque ad hunc descensum est tantum frigus in yeme, quod vix potest quis evadere eciam cum multis pellibus et <term ref="">pannis</term>.</seg> </p> <p/> </div> 