<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 34</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De·reame di <placeName ref="">Creman</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c34_TA34_p1" n="1"><placeName ref="">Creman</placeName> è uno regno di <placeName ref="">Persia</placeName> che solea avere signore per eredità, ma poscia che li <persName ref="">Tartari</persName> l[o] presero, vi màndaro signore cui loro piace. </seg> <seg xml:id="c34_TA34_p2" n="2">E quivi nasce le prietre che·ssi chiamano <term ref="">turchies[ch]e</term> in grande quantità, che si cavano de le montagne; e ànno [vene] d’<term ref="">acciaio</term> e d’<term ref="">andan‹i›co </term>assai. </seg> <seg xml:id="c34_TA34_p3" n="3">Lavorano bene tutte cose da·ccavalieri, <term ref="">freni</term>, <term ref="">selle</term> e tutte arme e arnesi. </seg> <seg xml:id="c34_TA34_p4" n="4">Le loro donne lavorano tutte cose a <term ref="">seta</term> e ad <term ref="">oro</term>, a ucelli e a bestie nobilemente, e·llavorano di cortine e d’altre cose molto riccamente, e coltre e guanciali e tutte cose. </seg> <seg xml:id="c34_TA34_p5" n="5">Ne le montagne di questa contrada nasce li migliori <term ref="">falconi</term> e li più volanti del mondo, e sono meno che <term ref="">falconi pelegrini</term>: niuno uccello no li campa dinanzi. </seg> <seg xml:id="c34_TA34_p6" n="6">Quando l’uomo si parte di <placeName ref="">Creman</placeName>, cavalca VII giornate tuttavia per castella e per cittade con grande solazzo; e quivi àe uccellagioni di tutti uccelli. </seg> <seg xml:id="c34_TA34_p7" n="7">Di capo de le VII giornate truova una montagna, ove si scende, ché bene si cavalc[a] due giornate pure a china, tuttavia trovando molti frutti e buoni. </seg><seg xml:id="c34_TA34_p8" n="8"> Non si truova abitazioni, ma gente co loro bestie assai. </seg><seg xml:id="c34_TA34_p9" n="9"> [E] da <placeName ref="">Cre‹man›</placeName> infino a questa iscesa è bene tale freddo di verno, che no vi si può passare se non co molti <term ref="">panni</term>.</seg> </p> </div> 