<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 18</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p1" n="1"><placeName ref="">Cretinam</placeName> è uno grande reame di
                <placeName ref="">Persia</placeName>, e per antico tempo andava la signoria per
            redità, ma da poi che gli <persName ref="">Tartari</persName> la conquistaro no∙va più
            per redità, ma lo <persName ref="">Tartaro</persName> vi manda signoria sì come piace
            a∙llui. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p2" n="2">In questo reame nascono le pietre che sono chiamate <term
                ref="">turchiesche</term>, ed àvene grande abondanza. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p3" n="3">Eglino le trovano nelle montagne, e∙ssì∙lle cavano; e ancora
            sì v’è asai vena d’<term ref="">azurro</term> e d’<term ref="">andanico</term>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p4" n="4">E vi si lavorano tutti arnesi che bizognano a cavaliere
            tropo bene: <term ref="">freni</term>, <term ref="">selle,</term>
            <term ref="">sproni</term>, spade, <term ref="">archi</term>, <term ref=""
                >carcasci</term> e tutte armadure secondo la loro usanza. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p5" n="5">E le loro donne e donzelle lavorano molto nobilemente e
            d’a‹go› sopra <term ref="">drapi</term> di <term ref="">seta</term> di tutti colori, a
            bestie e a uccelli … bartone degli grandi uomini sì bene e sì ricamente ch’egli è una
            grande meraviglia, e coltre e origliuri troppo nobilemente e sottilemente. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p6" n="6">E nelle montagne di questa contrada nascono li migliori
                <term ref="">falconi</term>, e quegli che meglio volano che sieno al mondo; e sono
            minori che <term ref="">falcon pellegrini</term>, e volano sì smisuratamente che non è
            ucello che per volare possa scampare loro inanzi. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p7" n="7">E quando l’uomo si parte dalla cità di <placeName ref=""
                >Cretinam</placeName>, egli cavalca sette giornate, trovando sempre cità e castella,
            e abitationi assai. </seg>
        <seg xml:id="c34_TB18_p8" n="8">Ed èvi troppo buono cavalcare per quella contrada e di
            grande sollazzo, e vi si prende <term ref="">pernici</term> assai. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c34_TB18_p9" n="9">E quando l’uomo à cavalcato sette giornate per quella
            pianura, allora sì trova una grandissima scesa, sì che l’omo cavalca ben due giornate
            pure a la china, trovando tuttavia grande abondanza d’alberi che fanno frutto. </seg>
        <seg xml:id="c34_TB18_p10" n="10"> E per antico tempo vi fu grande abitationi, ma ora non vi
            abita niuno se nonne in alcun luogo genti che pascono loro bestiame. </seg>
        <seg xml:id="c34_TB18_p11" n="11"> Della cità di <placeName ref="">Cretinam</placeName>
            insino a questa discesa è sì gran fredo di verno, che a pena vi può l’uomo scampare con
            tutto ciò ch’egli abiano molti <term ref="">panni</term>.</seg>
    </p>
</div>
