<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 20</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del reame de <placeName ref="">Ereimain</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c34_V20_p1" n="1"><placeName ref="">‹E›remain</placeName> sono uno reame che hè in <placeName ref="">Persia</placeName>, et antigamente quela signoria andava de riedi in riedi, ma dapuo’ che ’l <persName ref="">Tartaro</persName> sotomesse quel reame, queli non signorizò, ma el <persName ref="">Tartaro</persName> mandava signori del so paexe e queli signorizava. </seg> <seg xml:id="c34_V20_p2" n="2">Et in questa zitade se lavora perfetamente de tuti i fornimenti segondo la lor uxanza; et le done e donzele lavora degnamente chon ago sopra li <term ref="">drapi</term> de <term ref="">seda</term>, et fano bestie e oxeli suxo queli d’ogni cholor, et simelmente choltre e chortine et chussini sotilmente. </seg> <seg xml:id="c34_V20_p3" n="3">Et in li monti de quela patria nasse <term ref="">falchoni</term> li mior del mondo, i quali sono mior cha <term ref="">falchoni pelegrini</term> et vola forte che nesun oxelo non li può chanpare davanti. </seg> <seg xml:id="c34_V20_p4" n="4">Et partandosse da questa zitade de <placeName ref="">Tremain</placeName> el se chavalcha per nuove zornade, onde se trova molti chasteli, zitade et abitazion, ed è bon chavalchar; et possa se trova una pianura, et chavalchando per questa pianura per oto zornade el se trova una gran desmontada in la qual se chavalcha do zornade et senpre se va in zoxo. </seg><seg xml:id="c34_V20_p5" n="5"> Et trovasse de boni fruti in gran bondanzia. </seg><seg xml:id="c34_V20_p6" n="6"> Et per antigo tempo in quela via iera abitazion et ora li pastori stano in queli luogi per paser i suo’ animali. </seg><seg xml:id="c34_V20_p7" n="7"> E a questa desmontada sono gran fredo et l’inverno li omeni chonvieno portar de molte vestimente e pelle, onde che molti non |20r| puono chanpar che non muora.</seg> </p> </div> 