<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 22</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹C›reman</placeName> è regname fo conquistato dal <persName ref="">Gran Tartaro</persName> et tollto a uno segnore de chui per eredità era. </seg> <seg xml:id="c34_VB22_p2" n="2">In questo reame ve naschon la çoia chiamata <term ref="">turchexe</term>: et tròvasene abundantemente e trovase nele montagne. </seg> <seg xml:id="c34_VB22_p3" n="3">Trovase ecian in quele montagne vena de <term ref="">açalle</term> el mior abia el mondo, per che lì se lavora le mior armadure d’ogni sorta a llor modo che abia tutte quelle provincie. </seg> <seg xml:id="c34_VB22_p4" n="4">Le done loro lavorano meio de opera de ago che alltre done abia quelle parte, l’opere dille qual per tute quelle parte fino portatte. </seg><seg xml:id="c34_VB22_p5" n="5"> Naschono in quelle montagne<term ref=""> falchoni pelegrini</term> i più volanti e miori fiano trovati in quelle provincie, i qual sono menori alquanto de questi nostri de qui; et sono rosi nel peto et soto la coda apreso la cosa. </seg> <seg xml:id="c34_VB22_p6" n="6">Partendo da <placeName ref="">Creman</placeName> chàpitase a una montagna ch’è molto rata. </seg> <seg xml:id="c34_VB22_p7" n="7">Chavalchato però çornade .<term ref="">VII., </term>nel qual chamino se trova belissime abitaciun et beliseme chaçason, è bellissimo chavalchare per fino alla montagna dita, la qual è sì ria de|sexa |233v| che se coven dismontar a piedi. </seg> <seg xml:id="c34_VB22_p8" n="8">Trovase molte maniere de fruti; et antigamente tuta era abitada, ma de pressente è tutta desperssa et sollo ve abita çente con i llor bestiami per i pascholi. </seg><seg xml:id="c34_VB22_p9" n="9"> Dalla dita citade de <placeName ref="">Creman</placeName> fina a questa montagna v’è gran fredura l’inverno; e dificelle chossa è l’inverno poder passar, e chi non sono ben forniti de <term ref="">pani</term> e fodre di fredo pereria.</seg> </p> </div> 