<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 12</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c34_Z12_p1" n="1"><placeName ref="">Chermam</placeName> quoddam regnum est in confinibus <placeName ref="">Persie</placeName> versus <term ref="">levantem</term>, quod heredes antiquitus succedebant. </seg> <seg xml:id="c34_Z12_p2" n="2">In isto regno lapides oriuntur nomine <term ref="">turchiese</term>, qui fodiuntur in venis montium; inveniuntur etiam in montibus illis vene <term ref="">calibis</term> et <term ref="">andaniqui</term> in maxima quantitate. </seg> <seg xml:id="c34_Z12_p3" n="3">In hyeme tam intensum frigos h‹ab›etur, quod vix homo potest evadere continue portando multas vestes |9r| et peles. </seg><seg xml:id="c34_Z12_p4" n="4"> Quoddam experimentum enarabitur quod factum fuit in regno <placeName ref="">Chermam</placeName>. </seg> <seg xml:id="c34_Z12_p5" n="5">Nam gentes <placeName ref="">Chermam</placeName> sunt bone, plane, humiles et pacifice, et mutuo sibi serviunt quantum posunt. </seg> <seg xml:id="c34_Z12_p6" n="6">Quare rex <placeName ref="">Chermam</placeName>, suis sapientibus existentibus coram ipso, dixit: «Domini, multum miror ignorans que sit causa huius, videlicet cum in regnis <placeName ref="">Persye</placeName>, que tam vicina sunt nostro districtui, sic male gentes et pessime habeantur, qui inter sse continue se occidunt, et inter nos, qui quasi unum sumus cum eis, fere nunquam oritur scandalum neque irra». </seg> <seg xml:id="c34_Z12_p7" n="7">Cui responderunt sapientes quod teritorii erat causa. </seg><seg xml:id="c34_Z12_p8" n="8"> Quare tunc rex ad partes <placeName ref="">Persye</placeName> misit, et specialiter ad regnum <placeName ref="">Yspaan</placeName> superius nominatum, habitatores cuius alios in malis omnibus excedebant; et ibi onerari fecit, iuxta consilium sapientum suorum, .VII. naves de terra et ad regnum suum adduci. </seg><seg xml:id="c34_Z12_p9" n="9"> Qua adducta, ipsam in certis sallis ad modum bituminis fecit extendi, et postmodum superponi tapeta, ne deturparentur existentes in ea propter molitiem. </seg><seg xml:id="c34_Z12_p10" n="10"> Et dum in illis salis discumberent ad edendum, statim, sumpto cibo, unus in alium verbis iniuriosis et actibus cepit insurgere et se invicem vulnerare. </seg><seg xml:id="c34_Z12_p11" n="11"> Et tunc dixit rex quod vere causa huius erat teritorium.</seg> </p> <p/> </div> 