<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 15 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Quomodo domini <persName ref="">Nycholaus</persName>, <persName ref="">Mapheus</persName> et <persName ref="">Marchus</persName> habuerunt licentiam recedendi.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c17_L15_p1" n="1">Postquam autem tanto tempore permanserunt in curia <persName ref="">Magni Canis</persName>, domini <persName ref="">Nycholaus</persName> et <persName ref="">Mapheus</persName>, patrio amore constricti, consideraverunt ad propria revenire; licentia‹m› ergo multociens requisita‹m›, quia ipsos <persName ref="">Magnus Canis</persName> maxime diligebat, duriter poterant impetrare. </seg> <seg xml:id="c17_L15_p2" n="2">Accidit tunc temporis tres nobiles viros ambaxiatores <persName ref="">Argon</persName>, <persName ref="">domini tunc</persName> <persName ref="">Tartarorum Orientis</persName>, ad <persName ref="">Magni Canis</persName> curiam pervenisse, quorum nomina erant <persName ref="">Oulathay</persName>, <persName ref="">Apuscha</persName> et <persName ref="">Coya</persName>. </seg> <seg xml:id="c17_L15_p3" n="3">Retulerunt hii <persName ref="">Magno Cani</persName> <persName ref="">Balgana</persName>, uxorem <persName ref="">Argon</persName>, esse mortuam: que testando imposuerat marito quod nullo modo aliquam assumeret in uxorem nisi de ipsius domine propria stirpe foret; querebant ergo competentem dominam eis dari, quam ad <persName ref="">Argon</persName> conducerent pro uxore, que esset de dicta linea parentele. </seg> <seg xml:id="c17_L15_p4" n="4"><persName ref="">Magnus ergo Canis</persName>, quesitum adimplere desiderans, nobilem .17. annorum dominam eis representari fecit, nomine <persName ref="">Cogatim</persName>, dicens: «Hanc ad dominum vestrum ferte, que est ex parentela quesita: quare sumat ipsam securiter in uxorem». </seg> <seg xml:id="c17_L15_p5" n="5">Interim dominus <persName ref="">Marchus Paulo</persName> de <placeName ref="">India</placeName> reversus est, et quia extraneas provincias diversaque maxima pertransivit multa referebat miranda. </seg> <seg xml:id="c17_L15_p6" n="6">Ambaxiatores ergo predicti, cognoscentes dominos <persName ref="">Nycholaum</persName> <persName ref="">Mapheum</persName> et <persName ref="">Marchum</persName> latinos esse, in animo firmaverunt eos in ‹hoc› itinere sibi comites habere velle pro posse. Hoc |3bis| ‹ergo› <persName ref="">Magno Kani</persName> pro maxima gratia quesiverunt, fuitque – et licet valde duriter – impetratum.</seg> </p> </div> 