<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c17_R1.1_p42" n="42">Messer <persName ref="">Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffeo</persName> et <persName ref="">Marco</persName> essendo stati molti anni in questa corte, trovandosi molto ricchi di gioie di gran valuta et d’<term ref="">oro</term>, un estremo desiderio di rivedere la sua patria di continuo gli era fisso nell’animo, et anchor che fossero honorati et accarezzati, nondimeno non pensavan mai ad altro che a questo. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p43" n="43">Et vedendo il <persName ref="">Gran Can</persName> esser molto vecchio, dubitavan che se ’l morisse avanti il suo partire, che per la lunghezza del cammino et infiniti pericoli che li soprastavano mai piú potessino tornare a casa, il che, vivendo lui, speravan di poter fare. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p44" n="44">Et per tanto messer <persName ref="">Nicolò</persName> un giorno, tolta occasione vedendo il <persName ref="">Gran Can</persName> esser molto allegro, inginocchiatosi, per nome di tutti tre gli dimandò licenza di partirse: alla qual parola el si turbò tutto, et gli disse che causa gli moveva a voler mettersi a cosí lungo et pericoloso cammino, nel qual facilmente potriano morire; et se era per causa di robba o d’altro, gli voleva dare il doppio di quello che haveano a casa, et accrescergli in quanti honori che loro volessero, et per l’amor grande che gli portava li denegò in tutto il partirse. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p45" n="45">In questo tempo accadette che morse una gran regina detta <persName ref="">Bolgana</persName>, moglie del re <persName ref="">Argon</persName>, in le <placeName ref="">Indie Orientali</placeName>, la quale nel punto della sua morte dimandò di gratia al re, et cosí fece scriver nel suo testamento, che alcuna donna non sentasse nella sua sedia né fosse moglie di quello se non era della stirpe sua, la qual si trovava al <placeName ref="">Cataio</placeName>, dove regnava il <persName ref="">Gran Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p46" n="46">Per la qual cosa el re <persName ref="">Argon</persName> elesse tre savii suoi baroni, un de’ quali si domandava <persName ref="">Ulatay</persName>, l’altro <persName ref="">Apusca</persName>, il terzo <persName ref="">Coza</persName>, et li mandò con gran compagnia per ambassadori al <persName ref="">Gran Can</persName>, dimandandoli una donzella della progenie della regina <persName ref="">Bolgana</persName>. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p47" n="47">Il <persName ref="">Gran Can</persName>, ricevutoli allegramente et fatta trovare una giovane di anni 17, detta <persName ref="">Cogatin</persName>, del parentado della detta regina, che era molto bella et gratiosa, la fece mostrar alli detti ambassadori: la qual ge piacque sommamente. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p48" n="48">Et essendo stà preparate tutte le cose necessarie et una gran brigata per accompagnar con honorificenza questa novella sposa al re <persName ref="">Argon</persName>, gli ambassadori, dapoi tolta grata licenza dal <persName ref="">Gran Can</persName>, si partirono cavalcando per spatio di mesi otto per quella medesima via che erano venuti. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p49" n="49">Et nel cammino trovorono che, per guerra nuovamente mossa fra alcuni re de’ <persName ref="">Tartari</persName>, le strade erano serrate, et non possendo andar avanti, contro il suo volere furono astretti di ritornare di nuovo alla corte del <persName ref="">Gran Can</persName>, al qual raccontarono tutto ciò che gli era intravenuto. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p50" n="50">In questo tempo messer <persName ref="">Marco</persName>, che era ritornato dalle parti d’<placeName ref="">India</placeName>, dove era stato con alcune navi, disse al <persName ref="">Gran Can</persName> molte nove di quelli paesi et del viaggio che ’l havea fatto, et fra l’altre che molto sicuramente si navigavano quelli mari. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p51" n="51">Le qual parole essendo venute all’orecchie degli ambassadori de re <persName ref="">Argon</persName>, desiderosi di tornarsene a casa, dalla quale erano passati anni tre che si trovavano absenti, andorno a parlar con li detti messer <persName ref="">Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffeo</persName> et <persName ref="">Marco</persName>, i quali similmente trovorono desiderosissimi di riveder la sua patria: et posto fra loro ordine che detti tre ambassadori con la regina andassero al <persName ref="">Gran Can</persName> et dicessero che, possendosi andar per mare sicuramente fino al paese del re <persName ref="">Argon</persName>, manco spesa si faria per mare et il viaggio saria piú corto (sí come messer <persName ref="">Marco</persName> avea detto, che havea navigato in quelli paesi); sua Maestà fosse contenta di farli questa gratia, che andassero per mare, et che questi tre latini, cioè messer <persName ref="">Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffeo</persName> et <persName ref="">Marco</persName>, che havevano pratica del navigare detti mari, dovessero accompagnarli fino al paese del re <persName ref="">Argon</persName>. </seg> <seg xml:id="c17_R1.1_p52" n="52">Il <persName ref="">Gran Can</persName>, udendo questa loro dimanda, dimostrava gran dispiacere nel volto, perciò che non voleva che questi tre <persName ref="">latini</persName> si partissero; nondimeno, non possendo far altrimente, consentí a quanto li richiesero: et se non era causa cosí grande et potente che lo astrinse, mai detti <persName ref="">latini</persName> si partivano.</seg> </p> </div> 