<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 17</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come messer <persName ref="">Niccolao</persName> e messer <persName ref="">Mafeo</persName> e messer <persName ref="">Marco</persName> dimandaro comiato dal <persName ref="">Grande Kane</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c17_TA17_p1" n="1">Quando messer <persName ref="">Niccolao</persName> e messer <persName ref="">Mefeo</persName> e messer <persName ref="">Marco</persName> furono tanto istato col <persName ref="">Grande Cane</persName>, volloro lo suo comiato per tornare a le loro fameglie; tanto piacea lo loro fatto al <persName ref="">Grande Cane</persName> che per nulla maniera glile volle dare. </seg> <seg xml:id="c17_TA17_p2" n="2">Or avenne che la reina <persName ref="">Bolgara</persName>, ch’era moglie d’<persName ref="">Argon</persName>, si morìo, e la reina lasciò che <persName ref="">Argon</persName> non potesse tòrre moglie se non di suo legnaggio. </seg> <seg xml:id="c17_TA17_p3" n="3">E’ mandò tre ambasciadori al <persName ref="">Grande Cane</persName> − uno de li quali avea nome <persName ref="">Oularai</persName>, l’altro <persName ref="">Pusciai</persName>, l’atro <persName ref="">Coia</persName> − con grande compagnia, ché gli dovesse mandare moglie del legnaggio della raina <persName ref="">Bolgara</persName>, imperciò che la reina era morta e lasciò che non potesse prendere altra moglie. </seg> <seg xml:id="c17_TA17_p4" n="4">E ‹’l› <persName ref="">Grande Cane</persName> gli mandò una giovane di quello legnaggio e fornì l’ambasciata di coloro con grande festa e alegrezza. </seg> <seg xml:id="c17_TA17_p5" n="5">In quella messer <persName ref="">Marco</persName> tornò d’un’ambasciaria d’<placeName ref="">India</placeName>, dicendo l’ambasciata e le novitade ch’avea trovate. </seg> <seg xml:id="c17_TA17_p6" n="6">Questi tre ambasci[a]dori ch’erano venuti per la raina, dimandaro grazia al <persName ref="">Grande Cane</persName> che questi III <persName ref="">latini</persName> dolvessero acompagnare loro in quella andata co la donna che menavano. </seg> <seg xml:id="c17_TA17_p7" n="7">Lo <persName ref="">Grande Cane</persName> gli fece la grazia a pena e malevolontieri, tanto gli amava, e dèe parola a li tre <persName ref="">latini</persName> ch’acompagnassoro li tre baroni e la donna.</seg> </p> </div> 