<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 5</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c17_TB5_p1" n="1">Quando messer <persName ref="">Nicolò</persName> e messer
                <persName ref="">Maffeo</persName> e messer <persName ref="">Marco</persName> furono
            stati nella corte del <persName ref="">Gran Can</persName> tanto quanto ò detto di
            sopra, egli li dimandarono assai volte parola e licenzia di potere tornare a loro terra,
            ma tanto era l’amore che∙llo signore portava loro che non volea dare loro parola. </seg>
        <seg xml:id="c17_TB5_p2" n="2">Ora avvenne in quel tempo che morìe una reina in <placeName
                ref="">India</placeName> ch’avea nome <persName ref="">Balgana</persName> e lo
            marito avea nome re <persName ref="">Argon</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c17_TB5_p3" n="3">Quella Reina avea ordinato in suo testamento che∙llo re non
            potesse torre moglie se non de lignaggio di quella reina <persName ref=""
                >Balgana</persName>, sì che <persName ref="">Argon</persName> mandò tre suoi baroni
            con grande compagnia allo <persName ref="">Gran Can</persName>, pregandolo che gli
            mandaseno una donzella del legnaggio de <persName ref="">Balgana</persName>, la quale
            dovesse esser sua moglie. </seg>
        <seg xml:id="c17_TB5_p4" n="4">L’uno di questo baroni avea nome <persName ref=""
                >Avlatam</persName> e l’altro <persName ref="">Aposa</persName> e ’l terzo <persName
                ref="">Coila</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c17_TB5_p5" n="5">Quando ellino ebbono fatta l’ambasciata dello signore, lo
                <persName ref="">Gran Can</persName> fe’ loro grande onore. </seg>
        <seg xml:id="c17_TB5_p6" n="6">Poscia si fe’ venire dinanzi una donzella di quello parentado
            ch’eglino voleano, e avea nome <persName ref="">Cogatim</persName> ed era d’etade d’anni
            XVII ed era molto bella donna. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c17_TB5_p7" n="7"> E disse a quelli baroni: «Questa è quella donna che voi
            andate cercando»; e quando li baroni la viddero furo molto contenti e molto allegri.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c17_TB5_p8" n="8">E stando questi baroni a corte, messer <persName ref=""
                >Marco</persName> tornò d’una ambasciata de <placeName ref="">India</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c17_TB5_p9" n="9">Quelli baroni, vedendo messer <persName ref=""
                >Nicolò</persName> e messer <persName ref="">Maffeo</persName> e messer <persName
                ref="">Marco</persName>, conobero ch’erano latini ed erano valenti uomini ed avevano
            volontà di ritornare in loro paeze, domandaron per grazia al gran signore ch’egli li
            desse loro perché gli acompagnassero per mare per menare quella donzella là dove la
            doveano menare. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c17_TB5_p10" n="10">Siché lo <persName ref="">Gran Can</persName> fece loro
            quella grazia, avegna che molto li parve dura a∙ffare. </seg>
    </p>
</div>
