<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 7</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo misier <persName ref="">Nicholò</persName>, misier <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName ref="">Marcho</persName> domandò |9r| lizenzia al <persName ref="">Gran Chan</persName> de voler tornà a <placeName ref="">Veniexia</placeName>, et chomo <persName ref="">Argon</persName>, <persName ref="">Signor de Levante</persName>, mandò inbasaria al dito <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c17_V7_p1" n="1">‹S›iando i diti do frateli e misier <persName ref="">Marcho</persName> stati gran tenpo nela chorte del <persName ref="">Gran Chan</persName>, chomo di sopra avete oldido, uno zorno fra loro diterminò di voler ritornar nele lor parte, zoè nela sua patria. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p2" n="2">Et fato la deliberazione andorono dal <persName ref="">Signor</persName>, pregando quelo che li chonzedese de grazia ch’eli volea tornar a chaxa soa; et ello rispoxe: «Perché volete andar a morir nela via? </seg> <seg xml:id="c17_V7_p3" n="3">Diteme se avete bixogno de oro, ve ne darò molto più che non avete, et simel hogni altra chossa vui domanderete». </seg><seg xml:id="c17_V7_p4" n="4"> Allora respoxe misier <persName ref="">Nicholò</persName>: «O signor, quelo che digo nonn è per bisogno di oro, ma sono perché nela mia tera io ho moier et non la posso abandonar segondo la leze christiana, domentre ch’ela vive». </seg> <seg xml:id="c17_V7_p5" n="5">Allora respoxe el <persName ref="">Signore</persName>, il qualle li amava molto: «Per chondizion del mondo non voio ve partiate del mio reame, ma ben son chontento andate per quelo dove ve piaze». </seg> <seg xml:id="c17_V7_p6" n="6">Et essendo passado zerto tempo, ’vene che la reina <persName ref="">Burgara</persName>, moier de <persName ref="">Argon</persName>, <persName ref="">Signor de Levante</persName>, vene a morte, et quela per so testamento ordenò che alguna femena non podesse sentar nela soa sedia che fosse moier de <persName ref="">Argon</persName>, s’ela non fosse dela soa provinzia de <persName ref="">Argon</persName>. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p7" n="7">Onde questo re, vedendo ziò, elesse tre nobeli chavalieri, el nome deli qual primo era chiamado <persName ref="">Ulatai</persName>, lo segondo <persName ref="">Hapuoscha</persName>, lo terzo <persName ref="">Chorza</persName>, et chon questi mandò de molti altri nobeli baroni per anbasadori al <persName ref="">Gran Chan</persName>, pregando quelo i dovesse mandar moglie la qual fosse dela provinzia dela re|gina |9v| <persName ref="">Bulgera</persName> che fo suo moier. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p8" n="8">Onde inchontinente i diti anbasadori furono partidi et andorono al <persName ref="">Gran Chan</persName> et disseli la chaxon perché i era vegnudi. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p9" n="9">Onde quelo li rezevé honorevelmente fazendoli gran festa; et possa mandò per una dona la qual nomeva <persName ref="">Chogazin</persName>, la qual era dela provinzia dela raina <persName ref="">Burgara</persName> et iera de ani vintisete, ed era molto bela. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p10" n="10">Alora el <persName ref="">Signor</persName> disse ali anbasadori: «Questa è quela femena che vui domandade». </seg> <seg xml:id="c17_V7_p11" n="11">Et quelli respoxe che molto li piaxeva. </seg><seg xml:id="c17_V7_p12" n="12"> Or in questo tempo che i diti anbasadori erano venuti per quela dona, missier <persName ref="">Nicholò</persName> e misier <persName ref="">Mafio</persName> iera vegnudi in quel’ora d’<placeName ref="">India</placeName> per diversi mari, et de quelle parte disse de molte chosse al <persName ref="">Signor</persName>. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p13" n="13">Di che vedendo i prediti baroni questi do fradeli e misier <persName ref="">Marcho</persName>, li quali ierano omeni latini, disse infra lor che volentiera i voria ch’eli andasse chon loro. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p14" n="14">Et inchontinente andò dal <persName ref="">Gran Chan</persName>, dimandando di grazia che queli tre omeni latini lassasse andar chon loro dal suo signor. </seg> <seg xml:id="c17_V7_p15" n="15">Onde el <persName ref="">Signor</persName> li chonzesse quello li domandoe, ma non volentiera, perch’elo i amava molto, chomo ve ò dito di sopra.</seg> </p> <p/> </div> 