<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 7</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Chome i anbasiatori de uno re vene ala chorte del <persName ref="">Gran
                Chaan</persName> e domandò per grazia al signior che quel misier <persName ref=""
                >Nicollò</persName>, <persName ref="">Mafio</persName> e <persName ref=""
                >Marcho</persName> andasse con loro.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c17_VA7_p1" n="1">Quando misier <persName ref="">Nicolò</persName> e misier
                <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName ref="">Marcho</persName> fo
            stati in la chorte del <persName ref="">Gran Chan</persName> tanto chome ò dito de
            sopra, egli domandò piuxor fiade parolla al signior de poder tornar a sua tera, ma tanto
            era l’amor ch’ell li aveva ch’el non li volea dar chonbiado né parolla che i se ne
            andasse.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c17_VA7_p2" n="2">Qui erano in quel tenpo che morì una regina d’<placeName
                ref="">India</placeName> che aveva nome <persName ref="">Balchana</persName> e ’l
            marito aveva nome re <persName ref="">Argon</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p3" n="3">Quella regina aveva ordenato in suo testamento che ’l re non
            se podesse maridar se non de quella chaxa de quella regina <persName ref=""
                >Balchana</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p4" n="4">De che <persName ref="">Argon</persName> sì mandò tre suo’
            anbasiatori, gran baroni, molto granmentre e chon gran chonpagnia al <persName ref=""
                >Gran Chaan</persName>, a pregar ch’el li dovesse mandar una donzella del parentado
            de <persName ref="">Balchana</persName>, la qual dovesse eser sua moglier. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p5" n="5">L’uno de questi baroni avea nome <persName ref=""
                >Onbatai</persName>, el segondo <persName ref="">Apascha</persName>, el terzo
                <persName ref="">Choila</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p6" n="6">Quando egli àveno fato la anbasiata del suo segnior, lo
                <persName ref="">Gran Chan</persName> li fexe grande onor, e po’ fè’ vegnir una
            donzella davanti de ssi de quel parentà che i voleano, che aveva nome <persName ref=""
                >Gogatin</persName> ed era de <term ref="">XVII</term> ani e molto bella dona. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p7" n="7">E disse a quelli baroni: «Questa è quella che vui andé
            zerchando». </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p8" n="8"> E li baroni, quando i àveno udita la parolla, fono molto
            lieti e chontentisimi. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p9" n="9"> E siando questi baroni a chorte, missier <persName ref=""
                >Marcho</persName> zonsse ch’el vegniva d’<placeName ref="">India</placeName> d’una
            anbasiaria. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p10" n="10">E lli baroni, vedando missier <persName ref=""
                >Nicollò</persName> e misier <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName
                ref="">Marcho</persName>, e chogniosando ch’elli erano latini e cusì vallenti
            homeni, e aldando ch’elli aveano voluntà de partir-sse, domandà per grazia al<persName
                ref=""> Gran Signior</persName> che i lli desse in soa conpagnia, ché ’lli andaseno
            seguri per mar chon quella dona. </seg>
        <seg xml:id="c17_VA7_p11" n="11">Sì che lo <persName ref="">Grande Chaan</persName> disse
            alle fin de far ziò ch’elli volleano, e mostrò che molto li agravasse.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
