<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 57</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la grant province de <placeName ref="">Tangut</placeName>. .LVII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c57_Fr257_p1" n="1">Quant l’en a chevauchié .XXX. journees en ce desert que je vous ai dit, si treuve l’en une cité qui est appellee <placeName ref="">Sacion</placeName>, qui est au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p2" n="2">La province s’appelle <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p3" n="3">Il sont tuit <term ref="">idles</term>, mes auques y a <persName ref="">crestiens nestorins</persName>, et y a aussi <persName ref="">sarrazins</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p4" n="4">Les <term ref="">idles</term> ont language per euls. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p5" n="5">La ville est entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p6" n="6">Il vivent del profit des bles qui recueillent de la terre. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p7" n="7"> Il ont maintes abbaïes et maint |21a| moustier plains de leur <term ref="">ydoles</term> de pluseurs fa[ç]ons, as queuls il font grant honneur et grant reverence, et ont grant devotion et leur font grans sacrefices. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p8" n="8">Car, touz ceus qui ont enfans, font nourir .I. <term ref="">mouton</term> en l’onneur de l’<term ref="">idle</term>; et au chief de l’an ou a la feste de l’<term ref="">ydole</term>, cil qui ont nourri le <term ref="">mouton</term> le menjuent, avec les enfans, devant l’<term ref="">idle</term>, et li font grant reverence. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p9" n="9">Et les enfans aussi. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p10" n="10"> Et quant il ont ce fait, si font tuit cuire les <term ref="">moutons</term> et les portent encore devant l’<term ref="">idole</term> a grant reverence. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p11" n="11">Et illec le lessent tant que il ont dit leur office et leur prieres, que l’<term ref="">idle</term> sauve leur enfans. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p12" n="12">Et dient que l’<term ref="">idole</term> menjue la substance de la char. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p13" n="13">Puis que il ont ce fait, si prennent celle char et la portent a lor mesons, et mandent touz leur parenz et la menjuent a grant reverence et a grant feste. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p14" n="14"> Et quant il ont mengiee la char, si recueillent les os qui sont demouré et les metent en huche mout sauvement. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p15" n="15"> Et sachiez que tuit li <term ref="">ydolastre</term> du monde, quant muerent, les vis les font ardoir et les portent ardoir. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p16" n="16">Les parens des mors font enmi cele voie une meson de fust et l[a] queuvrent de <term ref="">draps</term> a <term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term>. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p17" n="17">Et quant le cors passe devant ceste meson, si s’arrestent et getent, ceus de la meson, devant le cors, <term ref="">vin</term> et char et viandes assez. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p18" n="18">Et ce font il pource que il dient qu’en autele honneur sera receu en l’autre siecle. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p19" n="19"> Et quant il est aportez au lieu |21b| ou il doit estre ars, ses parens font entaillier hommes de chartre perchemin et de papier, et <term ref="">chevaus</term> et <term ref="">chameux</term> et roe conme <term ref="">besans</term>: et toutes ces choses font ardoir avec le mort. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p20" n="20">Et dient que en l’autre monde il avera ces esclas et ses bestes et ses biens avec lui tant conme ses chartres qui seront arses; et vont sonn[a] nt devant le cors touz les estrumenz de la ville. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p21" n="21"> Et sachiez que il ne feroient ardoir le cors mort se il ne fesoient veoir a leur astronomiens lequel jour doit estre bon a ce faire, c’est d’ardoir. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p22" n="22"> Et quant il leur dist lequel jour, si le gardent jusques au terme; et il est tel foiz que il gardent le cors bien .VI. mois, ou mains ou plus, selonc ce que il lor dist par son art. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p23" n="23"> Et le gardent en ceste maniere: que il font une quasse grosse bien une <term ref="">paume</term>, moult bien conjointe ensemble; et est toute painte moult soutilment; et le queuvrent de biaus <term ref="">dras</term>; et metent dedens la quasse <term ref="">canfre</term> et <term ref="">espices</term> assez, que le cors ne pue. </seg> <seg xml:id="c57_Fr257_p24" n="24">Et chascun jour, tant qui conme il le gardent, font metre table plaine de viande devant le mort, et dient que s’ame vient et menjue et boit, et li lessent tant conme l’en demeure pour mengier. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p25" n="25"> Et ainsi le font chascun jour. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p26" n="26"> Et encore leur font acroire pis les devins: que il leur dient aucune foiz que ce n’est pas bon de trere le cors par la porte, si que, aucune foiz, leur font rompre le mur, et traire le par la, quant il le doivent porter ardoir. </seg><seg xml:id="c57_Fr257_p27" n="27"> Et sachiez que |21c| tout en ceste maniere le font tuit li autre <term ref="">ydolatre</term> de ces contrees. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c57_Fr257_p28" n="28">Or vous lesserons de ceste matiere et vous conterons d’une autre cité, qui est vers <term ref="">maistre</term>, jouste le chief a cel desert.</seg> </p> </div> 