<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c57_K1_p4" n="4">Et à la sortie de ce désert, il y a une ville qui s’appelle <placeName ref="">Sasion</placeName>. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p5" n="5">Et la province s’appelle <placeName ref="">Tengut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p6" n="6">Et elles sont du <persName ref="">Grand Cham</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p7" n="7">Et ils sont <term ref="">idolâtres</term> et <persName ref="">chrétiens nestoriens</persName> et <persName ref="">sarrasins</persName> aussi. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p8" n="8">Et les <term ref="">idolâtres</term> ont des langages à eux. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p9" n="9">Et elle se trouve entre le <term ref="">grec</term> et le <term ref="">levant</term>, ‹…› qui va du commencement de la terre. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p10" n="10">Et ils ont beaucoup d’abbayes des <term ref="">idoles</term> qu’ils font, et ils font de grands sacrifices et leurs <term ref="">idoles</term> sont de formes différentes. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p11" n="11">Et chaque homme qui a des enfants fait mourir un <term ref="">mouton</term> pour chaque enfant, en l’honneur de l’<term ref="">idole</term> pour laquelle il aura la majeure dévotion. Et quand vient la fête de l’<term ref="">idole</term>, ils font cuire ce <term ref="">mouton</term>; et après, ils vont devant l’<term ref="">idole</term> et ils mettent des tables selon leur usage, et la chair au-dessus; ensuite, ils chantent et ils disent leurs prières. Puis, ils retournent à leurs maisons avec leur viande, et mangent et font une grande fête avec leurs parents. Et ils disent que cette <term ref="">idole</term> a mangé la substance de la chair, et qu’elle leur sauvera leurs enfants. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p12" n="12">Et quand ils ont mangé, ils rangent tous les os de la chair et les mettent dans des monuments en pierre. </seg><seg xml:id="c57_K1_p13" n="13"> Sachez que chacun de ces <term ref="">idolâtres</term>, quand il meurt, se fait brûler. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p14" n="14">Et quand ils portent le corps là où ils doivent le brûler, là sont rassemblés tous les parents et leurs amis. </seg><seg xml:id="c57_K1_p15" n="15"> Et ils font peindre sur des papiers de parchemin de nombreuses bêtes différentes semblables à des <term ref="">chameaux</term>, et d’autres sortes de bêtes dans ce même parchemin, et figures d’hommes; et ils les jettent avec le corps, ensemble, dans le feu; et ils disent que toutes ces choses, il les aura vivantes dans l’autre monde, à son commandement. </seg> <seg xml:id="c57_K1_p16" n="16">Et quand ils portent le corps à brûler, tous les instruments de la ville vont résonnant devant le corps. </seg><seg xml:id="c57_K1_p17" n="17"> Encore, ils font une autre chose: quand le corps est mort, ils font venir leurs enchanteurs, qui devinent s’il est temps qu’ils doivent le porter à brûler, et par quelle partie de l’habitation ils doivent sortir le corps. </seg><seg xml:id="c57_K1_p18" n="18"> Et selon ce qu’ils disent, ils font; car des fois ils ne le brûlent qu’après huit jours ou quinze ou un mois après qu’ils sont morts, et parfois six mois, selon ce que les enchanteurs disent. </seg><seg xml:id="c57_K1_p19" n="19"> Et, pendant le temps qu’ils le gardent à la maison, ils le placent dans une très grande caisse de bois, qui fait une <term ref="">paume</term> d’épaisseur, et ils remplissent le corps de <term ref="">camphre</term> et d’autres préparations, afin qu’il ne pue pas; et ils couvrent la caisse d’un beau <term ref="">drap</term> en <term ref="">or</term> ou en <term ref="">soie</term>. </seg><seg xml:id="c57_K1_p20" n="20"> Et chaque jour ils font cuire de la chair et de la nourriture, et les placent à côté de la caisse du mort, et ils y mettent aussi à boire, et le laissent ainsi pendant longtemps, disant que son âme mange la substance de cette nourriture; et ensuite ils prennent la nourriture et la mangent dans une grande fête. Tel est leur usage.</seg> </p> </div> 