<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 45</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De civitate <placeName ref="">Sachion</placeName> et ritu paganorum in combustione
            corporum mortuorum. Capitulum 45m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p1" n="1">Completa via deserti prefati, pervenitur ad civitatem
                <placeName ref="">Sachion</placeName>, que est in introitu provincie magne
                <placeName ref="">Ranguth</placeName>, |20c| ubi sunt pauci <persName ref=""
                >christiani nestorini</persName>; alii autem quidem habitatores urbis legem servant
            miserabilis <persName ref="">Machometi</persName>; reliqui vero omnes <term ref=""
                >ydolatre</term> sunt. </seg>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p2" n="2"><term ref="">Ydolatre</term> autem qui ibi sunt linguam
            propriam habent, habitatores omnes urbis huius negotiacionibus non intendunt, sed solum
            de fructibus terre vivunt. </seg>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p3" n="3">In civitate <placeName ref="">Sachion</placeName> multa
            sunt monasteria diversis <term ref="">ydolis</term> dedicata, quibus magna sacrificia
            fiunt et maxima reverencia a populo exhibetur; quando <term ref="">ydolatre</term>
            nascitur filius statim recommendat eum alicui <term ref="">ydolo</term>, ad honorem
            cuius anno ipso <term ref="">arietem</term> in domo propria nutrit; anno vero completo a
            nativitate filii in festo primo illius <term ref="">ydoli</term>, quod post annum
            evenerit, offert ille <term ref="">ydolo</term> filium et <term ref="">arietem</term>
            cum reverencia maxima; post hoc coquuntur carnes <term ref="">arietis</term> et <term
                ref="">ydolo</term> offeruntur quas tam |20d| diu ante ipsum dimittunt donec
            complete sint oraciones nephande quas ante eum, secundum consuetudinem sue cecitatis,
            effundunt: rogat autem pater suppliciter <term ref="">ydolum</term> ut filium ei
            conservare dignetur; credunt vero quod <term ref="">ydolum</term> interim ius carnium
            comedat. Officio autem huius execrabili completo immolatas ad locum alium deferunt et,
            congregati pariter omnes consanguinei carnes, illas cum multa reverencia comedunt, et
            ossa in decenti vasculo reverenter servant. </seg>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p4" n="4">Quando etiam quis moritur, hii ad quos mortuorum corpora
            spectant, comburi ea faciunt, in quorum combustione talis ordo ac solemnitas observatur:
            primo astrologos consulunt quando mortuus ille ad combustionem sit efferendus; illi
            autem interrogant de mense, die et hora nativitatis eius, et illius hore constellacione
            perspecta |21a| indicant quo die sit comburendos. Aliquando mortuum corpus diebus .<term
                ref="">VII. </term>retineri faciunt, aliquando per mensem, quandoque vero mensibus
            sex; interim autem tali modo servatur: in domo capsam habent ex asseribus valde grossis,
            sic artificiose compositam quod nullus ex ea fetor exalare potest, que etiam exterius
            pulcre depicta est; ibi cadaver collocant <term ref="">aromatibus</term> conditum et
            capsam operiunt <term ref="">panno</term> pulcro; singulis vero diebus quam diu corpus
            in domo servatur, hora prandii mensam iuxta capsam cum <term ref="">vino</term> et
            delicatissimiis cibariis preparant, que tam diu sic preparata tenetur quousque vivens
            homo prandere possit: dicunt enim animam de his que sunt sui nomine apposita manducare. </seg>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p5" n="5">Insuper etiam prefati astrologi consulunt qua |21b| ex
            parte extra domum defuncti corpus efferendum sit: dicunt enim aliquando hanc vel illam
            partem bonis fatis in sui constructione caruisse, propter quod iudicant eam incongruam
            esse, ut per eam mortuorum cadavera efferantur propter quod mandant, ut per portam aliam
            vel per novam parietis aperturam ad comburendum efferatur corpus defuncti. </seg>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p6" n="6"> Cum autem extra civitatem vel opidum ad comburendum
            effertur, fiunt in via domuncule de lignis in locis plurimis <term ref="">pannis</term>
            sericeis et aureis cooperte, ad quas cum perveniunt cum mortui corpore capsam deponunt
            ibi ante domunculam et ibi ante capsam effundunt in terra <term ref="">vina</term> et
            cibaria delicata, dicentes defunctum illum, cum tali prandio, in vita alia receptari;
            dum autem in via procedunt, precedunt capsam omnia instrumenta musica civitatis in
            quorum |21c| sonitu est iocunditas maxima; dum vero ad combustionis locum perveniunt,
            habent in cartis de papiro incisas ymagines virorum ac mulierum, <term ref=""
                >equorum</term>, <term ref="">camelorum</term> atque denariorum multorum, que omnia
            simul cum cadavere comburuntur: dicunt enim defunctum illum tot servos, ancillas,
            animalia atque denarios in vita alia habiturum quot fuerunt ymagines cum eo combuste et
            sic vivet ibi in diviciis et honoribus. </seg>
        <seg xml:id="c57_P1.45_p7" n="7">Hanc supersticionem servat ubique in combustione cadaverum
            humanarum in <term ref="">orientis</term> partibus cecitas paganorum.</seg>
    </p>
</div>
