<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 36</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della provincia di <placeName ref="">Tanguth</placeName> et della città di <placeName ref="">Sachion</placeName>, et dei costumi quando nasce loro un figliuolo, et del modo come abbrucciano li corpi d’i morti. Cap. 36.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c57_R1.36_p1" n="1">Quando s’è cavalcato queste trenta giornate pel deserto, si trova una città detta <placeName ref="">Sachion</placeName>, la quale è del <persName ref="">Gran Can</persName>, et la provincia si chiama <placeName ref="">Tanguth</placeName>. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p2" n="2">Et <term ref="">adorano gl’idoli</term>, et vi sono <persName ref="">Turchi</persName> et alcuni pochi <persName ref="">christiani nestorini</persName> et ancho <persName ref="">Saraceni</persName>, ma quelli che <term ref="">adorano gli idoli</term> hanno linguaggio da per sé. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p3" n="3">La città è tra <term ref="">levante</term> et <term ref="">greco</term>. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p4" n="4">Non sono genti che vivano di mercantie, ma delle biade et frutti che raccogliono delle lor terre. </seg><seg xml:id="c57_R1.36_p5" n="5"> Oltre di ciò hanno molti monasterii et abbatie, che sono piene de <term ref="">idoli</term> di diverse maniere, alli quali sacrificano et honorano con grandissima riverenza. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p6" n="6">Et come nasce loro un figliuolo maschio, lo raccomandano ad alcun di detti <term ref="">idoli</term>, ad honor del qual nutriscono un <term ref="">montone</term> in casa quell’anno, in capo del quale, quando vien la festa del detto <term ref="">idolo</term>, lo conducono avanti di quello insieme con il figliuolo: dove sacrificano il <term ref="">montone</term>, et cotte le carni gliele lassano per tanto spatio fino che compino le sue orationi, nelle quali pregano gli <term ref="">idoli</term> che conservino il suo figliuolo in sanità, et dicono che essi <term ref="">idoli</term> fra questo spatio hanno succiato tutta la sustantia o vero sapore delle carni. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p7" n="7">Fatto questo portano quelle carni a casa, et congregati i parenti et amici con grande allegrezza et riverenza le mangiano, et salvano tutte le ossa in alcuni belli vasi; et li sacerdoti degl’<term ref="">idoli</term> hanno il capo, li piedi, l’interiori et la pelle et qualche parte della lor carne. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p8" n="8">Similmente questi <term ref="">idolatri</term> nella lor morte osservano questo costume, che quando manca alcun di loro che sia di condition, che gli vogliono abbrucciar il corpo, li parenti mandano a chiamare gli astrologhi et li dicono l’anno, il giorno et l’hora che ’l morto nacque; quali, poi che hanno veduto sotto che constellation, pianeta et segno l’era nato, dicono in tal giorno el die’ esser abbrucciato. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p9" n="9">Et se allhora quel pianeta non regna, fanno retener il corpo tal volta una settimana morto et ancho sei mesi avanti che l’abbruccino, aspettando che ’l pianeta gli sia propitio et non contrario, né mai gli abbrucciarebbono fino che gli astrologhi non dicono: «Hora è il tempo». </seg><seg xml:id="c57_R1.36_p10" n="10"> Di sorte che, bisognando tenerlo in casa longamente, per schiffar la puzza fanno far una cassa di tavole grosse un <term ref="">palmo</term>, molto ben congionte et depinte, dove posto il corpo con molte gomme odorifere, <term ref="">canfora</term> et altre <term ref="">speciarie</term>, gli stroppano le congiunture con pezze et calcina, coprendola di <term ref="">panni</term> di <term ref="">seta</term>. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p11" n="11">Et in questo tempo che la tengono in casa, ogni giorno gli fanno preparar la tavola con pan, <term ref="">vino</term> et altre vivande, lassandogliela per tanto spatio quanto uno potria mangiare commodamente, perché dicono che ’l spirito, che è ivi presente, si satia dell’odore di quelle vivande. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p12" n="12">Alcune fiate detti astrologhi dicon alli parenti che ’l non è buon che ’l corpo sia portato per la porta maestra, perché trovano cause delle stelle o altra cosa che gli è in opposito alla detta porta, et lo fanno portar fuori per un’altra parte della casa, et alle volte fanno rompere i muri li quali guardano a dirittura verso il pianeta che gli è secondo et prospero, et per quella apritura fanno portar fuori il corpo: et se fosse fatto altramente, dicono che gli spirti d’i morti offenderebbono quelli di casa et gli farian danno. </seg><seg xml:id="c57_R1.36_p13" n="13"> Et se accade che ad alcuno di casa gli intravengha qualche male o disgratia o vero muora, subito gli astrologhi dicono che ’l spirito del morto ha fatto questo per non esser stà portato fuori essendo in essaltation il pianeta sotto il qual nacque, o vero che gli era contrario, o vero che non è stà per quella debita parte della casa che si dovea. </seg><seg xml:id="c57_R1.36_p14" n="14"> Et dovendosi abbrucciar fuori della città, li fanno fare per le strade dove l’ha da passar alcune casette de legname con il suo portico, coperte di <term ref="">seta</term>; et quando vi gionge il corpo lo mettono in quelle, ponendoli avanti pan, <term ref="">vino</term>, carne et altre vivande, et cosí fanno fin che giongono al luogo determinato, havendo per opinione che ’l spirito del morto si restauri alquanto et pigli vigore, dovendo esser presente a veder abbrucciare il corpo. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p15" n="15">Usano ancho un’altra cerimonia, che pigliano molte carte fatte di scorzi de arbori, et sopra quelle dipingono huomini, donne, <term ref="">cavalli</term>, <term ref="">camelli</term>, danari et veste, et quelle abbrucciano insieme col corpo, perché dicono che nell’altro mondo l’haverà servitori, <term ref="">cavalli</term> et tutte le altre cose che son state depinte sopra le carte. </seg> <seg xml:id="c57_R1.36_p16" n="16">Et a tutto questo officio vi sono presenti tutti li stormenti della città, di continuo sonando. </seg><seg xml:id="c57_R1.36_p17" n="17"> Havendo detto di questa, dicasi delle altre città che sono verso <term ref="">maestro</term>, presso al capo del deserto.</seg> </p> </div> 