<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 57</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la grande provincia di <placeName ref="">Ta‹n›guc</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c57_TA57_p1" n="1">A l’uscita de‹l› diserto si truova una città ch’à nome <placeName ref="">Sachion</placeName>, che è a lo <persName ref="">Grande Cane</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p2" n="2">La provincia si chiama <placeName ref="">Tangut</placeName>; e <term ref="">adorano l’idoli</term> (ben è vero ch’egli v’à alquanti <persName ref="">nestorini</persName>, e àvi <persName ref="">saracini</persName>). </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p3" n="3">La terra è tra <term ref="">levante</term> e <term ref="">greco</term>. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p4" n="4">Quegli dagl’<term ref="">idoli</term> ànno per loro speziale favella; no sono mercatanti, ma vivono di terra. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p5" n="5">Egli ànno molte badie e monisteri, tutti piene d’<term ref="">idole</term> di diverse fatte, a li quali si fa sagrifici grandi e grandi onori. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p6" n="6">E sapiate che ogni uomo che à fanciulli, fae notricare uno <term ref="">montone</term> a onore degl’<term ref="">idoli</term>. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p7" n="7">A capo dell’anno, ov’è la festa del suo <term ref="">idolo</term>, lo padre col figliuolo menano questo <term ref="">montone</term> dinanzi a lo suo <term ref="">idolo</term>, e fannogli grande riverenza con tutti li figliuoli. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p8" n="8">Poscia fanno correre questo <term ref="">montone</term>; fatto questo, rimenall‹o› davanti a l’<term ref="">idolo</term>, e tanto vi stanno ch’è detto loro uficio e loro prieghi, ch’elli salvi li loro figliuoli. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p9" n="9">Fatto questo, danno la loro parte della carne a l’<term ref="">idolo</term>; l’altra tagliano e portano a loro casa o a altro luogo ch’egli vogliono, e mandano per loro parenti, e mangiano questa carne con grande festa e reverenza; poi ricolgono l’ossa e ripongolle in sopidiani o in casse molto bene. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p10" n="10">E sappiate che tutti gl’<term ref="">idolatori</term>, quando alcuno ne muore, gli altri pigliano lo corpo morto e fannolo ardere. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p11" n="11">E quando si cavano di loro casa e sono portati a·luogo dove debbono essere arsi, nella via li suoi parenti in più luoghi ànno fatte certe case di pertiche o di canne copert[e] di <term ref="">drappi</term> di <term ref="">seta</term> e d’<term ref="">oro</term>. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p12" n="12">E quando sono col morto dinanzi da questa casa, sì posano lo morto dinanzi a questa casa, e quivi ànno <term ref="">vino</term> e vivande assai; e questo fanno perché sia ricevuto a cotale onore nell’altro mondo. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p13" n="13">E quando lo corpo è menato a·luogo ove dé essere arso, quivi ànno uomini di carte intagliati e <term ref="">cavagli</term> e <term ref="">camegli</term> e monete grosse come <term ref="">bisanti</term>; e fanno ardere lo corpo con tutte queste cose, e dicono che quello morto avrà tanti <term ref="">cavagli</term> e <term ref="">montoni</term> e danari e ogn’altra cosa nell’altro mondo, quant’egli fanno ardere per amore di colui in quello luogo dinanzi dal corpo. </seg><seg xml:id="c57_TA57_p14" n="14"> E quando lo corpo si va ad ardere, tutti li stormenti de la terra vanno sonando dinanzi a questo corpo.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c57_TA57_p15" n="15">Ancora vi dico che quando lo corpo è morto, sì manda·gli parenti per astronomi e indivini, e dicogli lo die che nacque questo morto, e coloro, per loro incantesimi de diavoli, sanno dire a costoro l’ora che questo corpo si dee ardere. </seg><seg xml:id="c57_TA57_p16" n="16"> E tengollo talvolta li parenti in casa, quel morto, VIII die, e XV, e uno mese, aspettando l’ora che è buona da ardere, secondo quelli indovini, né·mmai no gli arderebboro altrimenti. </seg><seg xml:id="c57_TA57_p17" n="17"> ‹T›engono questo corpo in una cassa grossa bene uno <term ref="">palmo</term> bene serata e confitta e coperta di <term ref="">panno</term> co molto <term ref="">zafferano</term> e <term ref="">spezie</term>, sì che no puta a quelli della casa. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p18" n="18">E sappiate che quegli della casa fanno mettere tavola dinanzi dalla cassa ov’è ’l morto, con <term ref="">vino</term> e con pane e con vivande come s’egli fosse vivo, e questo fanno ogne die fino che si dee ardere. </seg> <seg xml:id="c57_TA57_p19" n="19">Ancora quegli indovini dicono a li parenti del morto che no è buono trare lo morto per l’uscio, e mettono cagioni di qualche stella ch’è incontra a l’uscio, onde li parenti lo mettono per altro luogo, e tale volta rompono lo muro della casa da l’altro lato. </seg><seg xml:id="c57_TA57_p20" n="20"> E tutti gl’<term ref="">idoli</term> del mondo vanno per questa maniera. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c57_TA57_p21" n="21">Or lasciamo di questa, e direnvi d’altre terre che sono verso lo <term ref="">maestro</term>, presso al capo di questo diserto.</seg> </p> </div> 