<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 33</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c57_TB33_p1" n="1">Quando l’uomo à cavalcato quelle trenta giornate di quel
            deserto e’ trova una cità ch’à nome <placeName ref="">Saccon</placeName>, la quale è
            sottoposta al <persName ref="">Gran Can</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p2" n="2"> La provincia à nome <placeName ref="">Tangut</placeName>;
            egli sono <term ref="">idolatri</term>, e sònvi alquanti <persName ref="">cristiani
                nestorini</persName> e alquanti che ànno la legge di <persName ref=""
                >Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p3" n="3">E quegli <term ref="">idolatri</term> ànno linguaggio per sé
            e sono mercatanti e vivono di lavori di terra. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p4" n="4">Sònvi molti monesteri che son pieni d’<term ref=""
                >idole</term> di molte ragioni, a le quali e’ fanno grande reverenza e grande
            sacrificio. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p5" n="5">Ciascuno uomo ch’à figliuolo fa notricare un <term ref=""
                >montone</term> a onore d’uno <term ref="">idolo</term>; e in capo dell’anno, quando
            viene la festa di quel <term ref="">idolo</term>, l’uomo mena lo figliuolo e ∙llo <term
                ref="">montone</term> dinanzi dall’<term ref="">idolo</term>, e∙llo figliuolo li fa
            grande reverenza. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p6" n="6">E poi uccisono lo <term ref="">montone</term> e cuocollo e
            poi lo metton dinanzi all’<term ref="">idolo</term> la carne così cotta con gran
            reverenza, e ivi lo lasciano dinsino ch’eglino ànno ditto loro ufficio e fatto loro
            oraxioni. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p7" n="7">E lo padre prega divotamente quell’<term ref="">idolo</term>
            ch’egli conservi e guardi lo suo figliuolo. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p8" n="8">E dicono che∙ll’<term ref="">idolo</term> mangia la sua
            parte della carne, e poi prendon quella carne e portallane a casa e fannone grande
            congregazione di loro parenti; e mangiano quella carne con gran reverenza e allegramente
            e poi ripongon tutte l’ossa in uno scrigno. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p9" n="9">E sappiate che tutti gl’<term ref="">idolatri</term> che
            sono per tutto mondo fanno ardere i corpi degli uomini e delle femmine quando e’ sono
            morti. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p10" n="10">Quando questi <term ref="">idolatri</term> sono morti li
            parenti suoi portan lo corpo ad àrdare; e per la via dond’egli de’ eser portato lo corpo
            ad àrdare gli parenti suoi fanno fare capanne di pertiche in più luoghi per quella via;
            e quelle capanne cuopron de <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de
                <term ref="">seta</term>. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p11" n="11">E quando eglino giungono a quelle capanne, egli metton lo
            corpo in terra e dinansi dal morto pongono <term ref="">vino</term> e pane e carne; e
            dicono che serà ricevuto da cotale onore nell’altro mondo. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p12" n="12">E quando e’ sono giunti al luogo dov’egli dee esser arso,
            egli fanno fare moneta di carte grande come <term ref="">bizanti</term>, e fanno
            intagliare in quelle carte uomini e femmine e <term ref="">cavalli</term> e <term ref=""
                >camelli</term>; e tutte queste cose gittano nel fuoco e falle ardere col corpo, e
            dicono ch’egli avrà tante cose nell’altra vita com’eglin ardon col corpo. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p13" n="13">Quando eglino portan lo corpo ad àrdare tutti gli
            stormenti li vanno dinanzi sonando. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p14" n="14"> E quando l’uomo è morto i parenti mandan per li suo
            stròlagi e sì gli dicono lo mese e ’l dì e∙ll’ora ch’egli nacque; e gli stròlaghi fanno
            loro incantamenti e dicono in che dì e in che ora vogliono che sia arso; e fannolo
            tenere così morto talvolta bene una settimana, e tal fiada un mese e talvolta sei mesi. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p15" n="15"> E∙lli parenti no∙ll’osano trarre fuori di casa se non
            quando gli stròlaghi lo comandano. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p16" n="16"> Insino a tanto che il corpo sta in casa egli lo tengono
            in cotal modo: egli ànno una cassa d’asse grosse bene una <term ref="">spanna</term>; e
            quelle asse sono ben congiunte insieme; ed è la cassa tutta dipinta. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p17" n="17">Iv’entro metton lo corpo e∙sserrano bene la cassa, e
            sì∙lla cuoprono di belli <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term
                ref="">seta</term>; e lo corpo aconciano con <term ref="">ispezie</term> sì ch’egli
            non pute giammai. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p18" n="18">E ogni dì, tanto quanto lo corpo sta in casa, eglino
            aprono la cassa e méttonvi sì da mangiare com’egli fusse vivo; e dicono che allora
            l’anima sua mangia di quelle cose ch’egli li danno; e lasciano questa vivanda dinanzi
            a∙llui tanto quanto l’uomo potesse avere mangiato a∙bbell’aggio; e così fanno ogni dì
            una volta. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p19" n="19"> Quegli indivini dicono tal fiada a’ parenti del morto che
            non è bene a trarlo di casa per la porta, perché trovano per stelle che quella porta non
            à buona ventura, sì ch’eglino lo tragono di casa per altra porta, overo ch’eglino
            rompono lo muro e traggo∙lo per quello luogo. </seg>
        <seg xml:id="c57_TB33_p20" n="20"> E questo modo tengon tutti l’<term ref="">idolatri</term>
            del mondo.</seg>
    </p>
</div>
