<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 31</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Tangut</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c57_V31_p1" n="1">‹E›t abiando chavalchado per questo dexerto trenta zornade, el se trova una provinzia chiamata <placeName ref="">Tangut</placeName>, et sono del <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p2" n="2">Et la zente di quela <term ref="">adora le idole</term>, bench’el sono alguni <persName ref="">Turchi</persName> che oserva la leze de’ <persName ref="">christiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p3" n="3">E la zente de quela àno loquela per sí, ma la zitade sono tra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>, et nonn è zente che viva de marchadantia ma vive de so semenaxon, che lor archoie deli suo’ tereni. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p4" n="4">Et in questa sono molti monestieri e badie, le qual sono piene de <term ref="">idole</term> de diverse maniere, ali quali ’li fano gran reverenzia et honor. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p5" n="5">Et sono uxanza in questa provinzia che tuti li omeni che à fioli ogni ano noriga uno <term ref="">chastron</term>, et in chavo del’ano invida el parentado e fa uno pasto ad onor dele lor <term ref="">idole</term>, oferandolo chon gran riverenzia, e mete quelo animal choto davanti le <term ref="">idole</term> et lassalo star fina che li sazerdoti àno chonpido lo so hofizio et orazione: et f|ano |30r| questo aziò che quele <term ref="">idole</term> i salva li so figlioli. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p6" n="6">Et fato questo, i tuol quela charne che sono stada denanti dele <term ref="">idole</term> et chon queli so parenti la manza chon gran reverenzia e chon gran festa; e li sazerdoti dele <term ref="">idole</term> àno i piè e lo chavo e l’interiori, e la pele e uno pocho de charne. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p7" n="7">Et manzato che questi àno ’sto <term ref="">chastrone</term>, tute le osse ’li salva in una archa {de tuti queli che adora le idole}. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p8" n="8">Et sono una uxanzia in ’sta provinzia, che tuti queli che <term ref="">adora le idole</term> quando i viene a morte ordena che ’l suo chorpo sia bruxado. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p9" n="9">Et quando ’li sono morti, li suo’ parenti tuol quel chorpo e portalo alo luogo el se die’ bruxar; et essendo lì, queli fano molte chasete de venchi, e poi fano portar <term ref="">vin</term> e altra vituaria davanti questo chorpo, et disse che in l’altro mondo el serà più onorevelmente rezevudo. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p10" n="10">E possa queli suo’ parenti fano far homeni, <term ref="">chavali</term> e <term ref="">ganbeli</term> et monede tute de charta, e schriver el nome d’i parenti che i suo’ chorpi sono bruxadi, e tute queste chosse i mete chon el chorpo; et diseno che ’l morto che va in l’altro mondo àno chotanti homeni, <term ref="">ganbeli</term> e monede quante sono depente in quele charte, e possa bruxano questo chorpo chon tute queste chosse sonando tuti i stormenti atorno quel fuogo. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p11" n="11">Et anchora sono che quando alguno muor de queli che <term ref="">adora le idole</term>, li manda molti astrologi, et quando queli sono dove sono el morto, questi astrologi, e vienli dito quando quelo è nasudo, l’ano e l’ora et el dì ch’el è morto; allora li astrologi fano le suo’ inchantason per arte diabolicha, e poi dixeno ali suo’ parenti quando ’li die’ bruxar quel chorpo; et ale fiade li dà termene una domada e uno mexe, et ale fiade sie mexi, sì ch’è di nezeso che li parenti d’i morti tegna queli in chaxa fina che l’indivinadori li dà lo tempo quando lo |30v| {lo} die’ bruxar. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p12" n="12">Et infina che lo chorpo stano in chaxa deli parenti, queli fano far una chasa de legno grosa uno <term ref="">palmo</term>, et quando i mete el chorpo dentro la dita chassa ’li lo chovre chon <term ref="">drapi</term> hodoriferi, e poi inpegola la chasa azò che ’l chorpo non renda fetor. </seg> <seg xml:id="c57_V31_p13" n="13">E li parenti de quel chorpo, domentre il sta in chaxa, ogni zorno eli fano apariar una tavola avanti quela chasa dove sono el chorpo dentro, e suxo quela mete pan e <term ref="">vin</term> e charne e de molta altra vituaria, chomo el chorpo fose vivo; e lasa quela tavola tanto star quanto che loro posa pensar che quel morto chon so destro possa aver disnado, e per el simel i fa a zena, e chrede queli che l’anima de cholui che hè morto abia manzado de quela vianda; et a questo partito i tien quel chorpo perfina el dì ch’eli el die’ bruxar. </seg><seg xml:id="c57_V31_p14" n="14"> E quando sono el zorno diputado per i astrologi, queli parenti fano ronper el muro dela chaxa e traze quel chorpo per quel muro roto e non per la porta dela chaxa, per‹ché› lor dixe che nonn è bona chosa che uno morto sia trato de chaxa per la porta; e per questo i fano quelo ho dito di sopra. </seg><seg xml:id="c57_V31_p15" n="15"> Anchora queli astrologi dano intender a queli che ’l chorpo morto non se die’ trar de chaxa se no soto el pianeto l’è nasudo, over soto lo so chontrario, et se li parenti lo trazese de altro tenpo patiria gran pena; sì che per questo ognuno oserva el dito d’i astrologi.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 