<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 44</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Fochion</placeName>, dove i non sotora i morti nì ‹li› ardeno
            se non al tenpo dato per li astrologi.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c57_VA44_p1" n="1">Quando l’omo à pasato quelle <term ref="">XXX</term> zornate
            de dexerto, el trova una zità che à nome <placeName ref="">Sachion</placeName>, la qual
            è sotoposta al <persName ref="">Grande Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p2" n="2">E la provinzia à nome <placeName ref=""
            >Thangoth</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p3" n="3">Egli sono tuti <term ref="">idolatri</term>, trato arquanti
                <persName ref="">cristiani nestorini</persName> e alquanti che àno la leze de
                <persName ref="">Machometo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p4" n="4">Queli <term ref="">idolatri</term> àno lenguazio per si e
            ‹no› sono marchadanti omeni, ma viveno pur de ricolto della tera. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p5" n="5">El n’è molti m[one]st‹ie›ri che èno tuti pieni de <term
                ref="">idolle</term> de molte guixe, ai quali fano gran sachrifizio e grande
            reverenzia. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p6" n="6">Zaschuno homo che à fi[o], el fa molto notrichare ‹uno›
                <term ref="">molto‹ne›</term> ad o[no]re delle <term ref="">idolle</term>. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p7" n="7">E in chavo dell’ano, quando vien la festa delle suo’ <term
                ref="">idolle</term>, l’omo mena el fiuolo e ’l <term ref="">moltone</term> davanti
            le <term ref="">idolle</term> e fa-li grande reverenzia, elo e ’l fiulo. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p8" n="8">E possa chuoxeno el <term ref="">moltone</term> e meteno la
            charne davanti dale <term ref="">idolle</term> chon gran riverenzia; e llì ‹la› lasano
            tanto ch’elli dixeno so orazione e suo ofizio. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p9" n="9">E cholui che fa quel sacrifizio priega quelle <term ref=""
                >idolle</term> che lli conserva ‹e› g[uar]di suo’ fioli. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p10" n="10">Eli dixeno che lle <term ref="">idolle</term> manzano
            quella sustanzia de quella charna. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p11" n="11"> E sì se la portano a chaxa o altrove là dove i volleno e
            fano chongregare tuti li parenti e manzano quela charne chon gran riverenzia e grande
            allegreza; e poi repone tute le hosse in uno scrignio.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c57_VA44_p12" n="12">E sapiate che tuti quelli che sono <term ref=""
                >idolatri</term> per tuto el mondo, fano ardere i chorpi d’i homeni et delle femene
            quando i sono morti. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p13" n="13">E quando i chorpi sono morti, li parenti soi portano
            quelli chorpi a ardere, e per la via donde die’ eser portato el chorpo fa far i parenti
            del morto chapane de pertege e d’altri legni, per piuxor luogi, e sì le chuovre de <term
                ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seda</term>. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p14" n="14">E quando elli zonzeno a quelle chapane, i meteno el corpo
            in tera a pe’ de quella chapana; e ’li zetano in tera davanti del morto <term ref=""
                >vino</term> e chosse da manzar, e dixeno ch’el fora rezevuto a chotal onore in
            l’altro mondo. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p15" n="15">E quando i èno azonti al luogo ove i ’l deno ardere, eli
            fano fare moneta de charte de papiro grande chome <term ref="">bexanti</term> e fano
            intaiar in quelle charte omeni e femene e <term ref="">chavali</term>; e tute chosse
            zetano in lo fuogo e fa-lle arder chon el corpo. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p16" n="16">E dixeno ch’el averà chotanti servi et serve e <term
                ref="">chavali</term> e denari in l’altra vita chome èno quelli che èno arsi chol
            corpo. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p17" n="17"> E quando egli i portano a ardare, tuti i strumenti della
            tera ge vano inanzi sonando.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c57_VA44_p18" n="18">E quando l’omo è morto, i parenti mandano per i soi
            astrologi e sì li dixe el mexe, el dì e ll’ora che el naque. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p19" n="19"> E li astrologi fano suo’ inchantamenti e dixeno in qual
            dì e che ora el die’ eser arso. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p20" n="20"> E tal fiata el fano tegnir in chaxa una setemana e
            alchuna fiata uno mexe e tal fiata undexe mexi, e li parenti non l’oseraveno portar
            fuora de chaxa se non quando choloro chomanda. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p21" n="21"> Defina tanto che ’l chorpo sta in chaxa, egli el tien in
            chotal muodo: eli àno una chassa de tolle grosse ben una <term ref="">spana</term>; e
            quelle tolle è ben chonzonte insenbre, e lla chassa è tuta depenta. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p22" n="22"> Lì dentro meteno el corpo e serano ben la chassa e sì la
            chuovreno chon belli <term ref="">drapi</term>; e ’l chorpo achonzano chon <term ref=""
                >spezie</term>, sì ch’el non puza. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p23" n="23">E defin che ’l chorpo è in chaxa, eli aprestano le tavolle
            davanti ala chassa ogni dì, e sì ge meteno suxo da manzar sì chome s’el fosse vivo. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p24" n="24"> E disseno che l’anima soa manza de quelle chosse e sta
            tanto la mensa dinanzi ala cassa quanto uno homo podesse disnar a suo bel axio; e chussì
            fano a o[gni] dì. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p25" n="25"> Queli indivini dixeno tal fiata ali parenti del morto
            ch’el non è bon ch’elli el tragano de chaxa per la porta, perché i trovano tal fiata per
            stella o per altra chaxione che quella porta nonn à bona ventura de quel fato; e sì i
            trazeno de chaxa per altra porta che per la prinzipal, over i fano ronper el muro e
            tra‹r›-llo per quella via. </seg>
        <seg xml:id="c57_VA44_p26" n="26"> E a questo modo tiene tuti i <term ref="">idolatri</term>
            del mondo.</seg>
    </p>
</div>
