<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 40</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹C›havalchato se à a traversso el diserto per giornate .<term ref="">XXX.,</term> chome sopra ò dito, alla fin del deserto se trova una citade chiamata <placeName ref="">Sasicicion</placeName> ch’è sotto al <persName ref="">Gran Chan</persName>, ma la provincia fi apellata <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p2" n="2">E questa giente sono <term ref="">idolatri</term>: ène ecian molti <persName ref="">cristiani</persName> et <persName ref="">saracini</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p3" n="3">I abitanti àno lengua da per sì; et questa provincia è fra <term ref="">griego</term> e <term ref="">llevante</term>. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p4" n="4">Nonn è giente abiano mestieri né ussa marchadantie. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p5" n="5"> Àno molti tenpli de’ suo’ <term ref="">idolli</term> de molte sorte ai qualli i fano grande sacreficii e rendege grande honor e reverencia. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p6" n="6">Àno questo chostume: che chadauno che àno figiuolli fano nudrigar <term ref="">montoni</term> ad onor delli <term ref="">idoli</term> et in chapo dill’ano, quando vien la festa de quello <term ref="">idollo</term>, a reverencia dil qual l’è nudrigato, fino menato el <term ref="">moltone</term> e i figuolli davanti l’idollo con grandissimo onor e reverencia. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p7" n="7">E quivi el <term ref="">moltone</term> fi sacrifichato ad onore del’<term ref="">idolo</term> e con grandissima devocione priegano l’<term ref="">idollo</term> ge conservano i figiolli per nome di qual el sacrificio è fato. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p8" n="8">E sacrificato el <term ref="">moltone</term>, el mete davanti al’<term ref="">idollo</term> et dicono che quel <term ref="">idollo</term> mangia la sustancia de quella charne, e possa porta el <term ref="">moltone</term> a chaxa: e, chiamato a chaxa i parenti et amici loro, con grande festa mangiano quella charne e con suma reverencia; mangiato i àno la charne, i conservano bene le ossa et quando questi moreno, i fano insieme arder i corpi. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p9" n="9">Et quando i fano portar el corpo al luogo dove el de’ fir arso, i fano |237v| far per la via in più parte alchune chasele de legname e falle coprire dei più richi <term ref="">pani</term> de <term ref="">seta</term> et <term ref="">oro</term> i pono; e quando quei portano el corpo, quando i giongeno a chaduna de queste chasele, i metono el corpo in quele. </seg> <seg xml:id="c57_VB40_p10" n="10">E quivi sono aparechiate molte et delichate vivande le qual tute fino butate davanti el corpo: et chusì fano in chadauna chaxella fate nella via, fino i sono gionti al luogo dove se de’ arder el corpo. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p11" n="11"> E tengono per opinione che tante vivande nel’altro mondo firà apresentate a l’anema del morto. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p12" n="12"> Et avanti el corpo, quando el è per arder, i meteno molti <term ref="">chavalli</term> fati de charta, <term ref="">ganbelli</term>, omeni, denari, tuti però de charta; e insieme con el corpo i ardeno tanti denari, <term ref="">chavalli</term>, <term ref="">ganbelli</term> et omeni i averano all’altro mondo. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p13" n="13"> Et avanti al corpo fano sonar i strumenti assai, però che al’altro mondo altretanti ne arà l’anema soa. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p14" n="14"> Subito morto el corpo, i parenti suo’ mandano per alchuni suo’ negromanti et a quelli dicono l’ora e el dì dela natività del morto; e queli negromanti over astolegi vedeno per l’arte soa qual dì è bon da arder el corpo, e molte fiade ochore i comandano el corpo non sia portado ad arder fin a uno mexe o più o meno secondo quei comandano, né per algun modo i parenti del morto preteririano el comandamento loro. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p15" n="15"> E fin el corpo stano in chaxa, i mete el corpo in una chasa de legname grosa e ben ciuxa e piena di cosse odorefere, açò el corpo non puça, e ssenpre dal dì che ’l chorpo è morto fino al dì il portano ad arder, tuti i parenti stano in chaxa a guardar quello. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p16" n="16"> Et senpre apariate de molte e delichate vivande e mese tute avanti el corpo, dicono quella mangiar tuta la sustancia de quelle vivande; daposa quelle con gran festa fino mangiate per i parenti. </seg><seg xml:id="c57_VB40_p17" n="17"> E venuto l’ora deputada a mandar el corpo ad ardere, i fano ronper el muro dela caxa e fano una porta nuova per la qual i traceno el corpo de chaxa, né per alcun modo il caveria per la porta maistra.</seg> </p> </div> 