<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 31</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c57_Z31_p1" n="1">Cum vero equitatum est istis .XXX. dietis deserti, invenitur quedam civitas nomine <placeName ref="">Suçio</placeName>, que <persName ref="">Magni Canis</persName> est. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p2" n="2">Provincia appelatur <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p3" n="3">Omnes itaque illius provincie <term ref="">adorant ydolla</term>, sed aliqui <persName ref="">Turchi christiani</persName>, qui nestoriam legem tenent. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p4" n="4">Sunt et aliqui <persName ref="">Saraceni</persName>. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p5" n="5">Illi vero qui <term ref="">adorant ydola</term> per se habent loquelam. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p6" n="6">Non sunt gentes que de mercimoniis vivant, sed de segetibus quas de terris earum colligunt. </seg><seg xml:id="c57_Z31_p7" n="7"> Habent insuper monasteria multa et abbatias, que sunt plena de diversis maneriebus <term ref="">ydolorum</term>, quibus sacrificant, que honorant et in maxima habent reverentia. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p8" n="8">Et omnes habentes filios unum <term ref="">arietem</term> nutriri faciunt; et in festo <term ref="">ydolorum</term>, qui <term ref="">arietem</term> nutriverint una cum puero coram <term ref="">ydolis</term> ipsum ducunt, et ibi multum reverentur eis, puer et ipsi. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p9" n="9">Hoc facto, <term ref="">arietem</term> faciunt coqui; quem coctum reverenter coram <term ref="">ydolis</term> representant ibique tantum dimitunt ut eorum officia valeant celebrare ac <term ref="">ydolis</term> preces porigere quod filium suum in sanitate conservent. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p10" n="10">Dicuntque ipsa <term ref="">ydola</term> totam substantiam sive saporem carnium exsuxisse. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p11" n="11">Hoc facto, accipiunt carnes illas que coram <term ref="">ydolis</term> steterant ipsasque portant domum. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p12" n="12">Tunc, congregatis parentibus et amicis, cum magno gaudio et reverentia ipsas comedunt. </seg><seg xml:id="c57_Z31_p13" n="13"> Sacerdotes vero <term ref="">ydolorum</term> habent capud, pedes, interiora et pellem, et aliquam partem carnium. </seg> <seg xml:id="c57_Z31_p14" n="14">Hunc modum observant: faciunt post mortem corpus aduri et alia multa, scilicet vestes, <term ref="">argentum</term> et multa alia in quantitate, dicentes quod in eisdem numero et quantitate in alio mundo habebit servitores, <term ref="">equos</term>, monetas et alia cum eo combusta. </seg><seg xml:id="c57_Z31_p15" n="15"> Et omnia instrumenta circa ipsum pulsantur que in civitate sint. </seg><seg xml:id="c57_Z31_p16" n="16"> Et omnia ista fiunt secundum persone decentia‹m› et quod eius facultas requirit. </seg><seg xml:id="c57_Z31_p17" n="17"> Ibi sunt astrologi, qui agunt presagia, et alia multa que dimitto, etcetera.</seg> </p> </div> 