<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 68</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist le .LXVIII. chapitre qui regna aprés <persName ref="">Chingins Caan</persName> et de leur coustumes.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p1" n="1">Sachiez tout vraiement que aprés <persName ref="">Chingins Caan</persName>, que leur sires fu, regna <persName ref="">Cuy [Caan]</persName>, le tiers <persName ref="">Bacay Caan</persName>, le quart <persName ref="">Alton Caan</persName>, le quint <persName ref="">Magu Caan</persName>. </seg> <seg xml:id="c68_Fr168_p2" n="2">Le sixte est <persName ref="">Cublay Caan</persName>, qui est le plus grant et le plus poissant des autres .V. qui furent devant lui, car se tuit li autre .V. fussent ensamble, n’avroient il tant de pooir comme cestui a.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p3" n="3">Encore vous di plus que se tuit li <persName ref="">Crestien</persName> du monde, empereours et roys, fussent touz ensamble et li <persName ref="">Sarrazin</persName>, n’aroient pooir a lui ne tant ne porroient faire comme cestui <persName ref="">Cublay</persName> le <persName ref="">Grant Caan</persName> porroit, lequel est seignour de touz les <persName ref="">Tartars</persName> du monde, et de ceulz de <term ref="">Levant</term> et de ceulz de <term ref="">Ponent</term>, car touz sont si homme et souget a lui. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p4" n="4"> Et son grant pooir vous mosterrai en cest livre apertement.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p5" n="5">Et sachiez que tout li <persName ref="">Grant Caan</persName> et tuit cil qui [sont] descendu de lor premier seignour <persName ref="">Chingins Caan</persName> sont porté ensevelir a une grant montaigne qui est apelee d’<placeName ref="">Alcay</placeName>, et la ou li sires muert, il est aportez ensevelir en la dite montaigne avec les autres, car s’il estoit .C. journees loins, seroit il a celui lieu aportez pour ensevelir.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p6" n="6">Et si vous dirai une grant merveille que quant il portent le cors pour ensevelir, touz ceulz qu’il encontrent en la voie sont mis a la mort par ceulz qui le cors conduient, et dient: «Alez servir vostre seigneur en l’autre siecle!», car il cuident de voir que touz ceuz qu’il ocient voisent servir leur seignor en l’autre monde. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p7" n="7"> Et ce meïsmes font il des <term ref="">chevaus</term>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p8" n="8">Et quant lor sires muert, il ocient tout le meilleur que il ait a ce que il l’ait en l’autre siecle, si comme il croient. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p9" n="9"> Et si vous di que quant <persName ref="">Mogu Caan</persName> morut, plus de .XX. <term ref="">mil</term> en furent occis en la voie, si comme je vous ai dit, qui estoient encontré.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p10" n="10">Or depuis que nous avons encommencié a parler des <persName ref="">Tartars</persName>, si vous en dirai maintes choses.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p11" n="11">Les <persName ref="">Tartars</persName> demourent [l’yver] es plains et es chaus lieus ou il y a herbegages et pastures pour leur bestes, et demourent [l’esté] es froiz lieus es montaignes et es valees, ou il truevent yaues et boscages. </seg> <seg xml:id="c68_Fr168_p12" n="12">Il ont maisons de verges et les [cuevrent] de [<term ref="">feutre</term>], [et sont roondes], et les portent avec eulz la ou il onques vont, car il lient les verges si ordeneement que il les portent moult legierement. </seg> <seg xml:id="c68_Fr168_p13" n="13">Et toutes fois que il tendent leur maisons, la porte est toute foiz par devers <term ref="">midi</term>. </seg> <seg xml:id="c68_Fr168_p14" n="14">Il ont charete couverte de <term ref="">feutre</term> noir si bien que [nule pluie] ne puet passer, et le font mener aus <term ref="">chevaus</term> et aus <term ref="">chameus</term>; et sor ces charetes portent leur femmes et leur enfans.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr168_p15" n="15">Et les dames achatent et vendent et font tout ce que mestier est a leur maris et a leur maisnies, car les hommes ne font riens fors que chacier et d’oizeler et de <term ref="">faucons</term> et d’<term ref="">ostours</term> et de fait d’armes si com gentilz hommes. </seg> <seg xml:id="c68_Fr168_p16" n="16">Il vivent de chars et de lait et de formage et mengüent toutes chars de <term ref="">chevaus</term> et de <term ref="">chiens</term> et de [<term ref="">ras de pharaon</term>], que moult en y a es plains et em pertuis souz terre. </seg> <seg xml:id="c68_Fr168_p17" n="17">Il boivent lait de <term ref="">jument</term>. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p18" n="18"> Et se gardent que pour riens n’atoucheroit li uns a la femme de l’autre, car trop l’ont pour mauvaise chose et vilainne.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c68_Fr168_p19" n="19"> Les dames sont bonnes et loiaus vers leurs barons et font moult bien toutes leur besoingnes. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p20" n="20"> Et font les mariages en ceste maniere, car uns homs puet prendre .C. femmes, se il a le pooir de maintenir [les], et doivent douaire au pere et a la mere de la femme. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p21" n="21"> Mais il ont pour plus meillour et plus loial la premiere femme. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p22" n="22"> Il ont plus filz que les autres gens, pour ce que il ont tantes femmes que je vous ai dit.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c68_Fr168_p23" n="23"> Et si prennent bien lor cousines; et se leur père muert, il prendent bien la femme leur pere, puis qu’ele n’a esté sa mere. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p24" n="24"> Et se fait le greignour filz des autres, mais les [autres] non; et prent bien encore la femme son frere quant il muert. </seg><seg xml:id="c68_Fr168_p25" n="25"> Et quant il se marient, ils font moult granz noces.</seg> </p> </div> 