<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 68</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist qui regna aprés <persName ref="">Cinguins Kaam</persName> et lor coustumes. .LXVIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_Fr268_p1" n="1">Sachiés tout vraiement que aprés <persName ref="">Cinguins Kaam</persName>, qui fu leur primer seigneur, regna <persName ref="">Cuy Kaam</persName>, et le tiers <persName ref="">Bacuy Kaam</persName>, et le quart <persName ref="">Alaton Kaam</persName>, le quint <persName ref="">Mongu Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p2" n="2">Le sisiesme est <persName ref="">Cublay Kaam</persName>, qui est seigneur et le plus puissant des autres .V. qui furent avant de lui, car se touz les autres .V. feussent ensamble n’auroient il tant de pooir comme cestui a. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p3" n="3">Encor vous di plus: que se tuit li <persName ref="">Crestien</persName> du monde, leur empereours et leur roys feussent ensemble, des <persName ref="">Crestiens</persName> et des <persName ref="">Sarrazinz</persName> n’auroient il tant de pouair, ne ne porroient tant fere comme cestui <persName ref="">Cublay</persName> porroit, lequel est seigneur de touz les <persName ref="">Tatars</persName> du monde, et de ceus de <term ref="">levant</term> et de ceus de <term ref="">pone‹n›t</term>, car tuit sont si homme et subgez a lui. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p4" n="4">Et se grant pooir vous monst‹r›errai je en ce nostre livre tout appertement. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p5" n="5"> Et sachiez que tuit le <persName ref="">Grant Kaam</persName> et tuit cil qui sont descendu de leur primer seigneur <persName ref="">Cinguins Kaam</persName> sont portez ensevelir en une montaigne qui est appellee <placeName ref="">Alcay</placeName>, et, ou que que le seigneur muire, si est il portez ensevelir en celle dite montaigne avec les autres, car, se il estoient .C. journees loing de celui lieu, si convient il qu’i soit aportez pour ensevelir. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p6" n="6">Et si vous dirai une grant merveille: car, quant il portent le cors pour ensevelir avec les autres, touz ceus que il treuvent en la voie sont tuit mort par |24d| ceus qui le cors conduient. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p7" n="7"> Et dient: «Alez servir vostre seigneur en l’autre siecle!» </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p8" n="8"> Car il cuident de verité que touz ceus qu’i tuent doivent aler servir leur seigneur en l’autre monde. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p9" n="9"> Et ce meismes font il des <term ref="">chevaus</term>, car, quant le seigneur muert, si occient tout le meillour <term ref="">cheval</term> que il ait, a ce que il l’ait en l’autre monde si conme il croient. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p10" n="10">Et vous di pour certain en verité que quant <persName ref="">Moudu Kaam</persName> morut, devant, plus de .XX.m personnes furent occises en la voie, si comme je vous ai dit, qui estoient encontré. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr268_p11" n="11">Or, depuis que nous avons commencié des <persName ref="">Tatars</persName>, si vous en dirai autre chose. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c68_Fr268_p12" n="12">Li <persName ref="">Tatars</persName> demourent ‹l’iver› en plains et en lieus chaus ou il aient herbage a bonnes pastures pour leur bestes, et l’isté demeurent en froiz lieus, en montaignes et en valees, la ou il treuvent yaues et boscages et pastures a leur bestes. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p13" n="13">Il ont mesons de verges et les cuevrent de cordes, et sont rondes et les portent avec eus la ou il vont, car il lient les verges si bien et si ordeneement que il les portent moult legierement. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p14" n="14"> Et, toutes les foiz que il drecent et tendent leur mesons, la porte est toute foiz vers <term ref="">midi</term>. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p15" n="15">Il ont charretes, couvertes de <term ref="">feutres</term> noirs si bien que nule pluie n’i puet passer, et la font trere et mener aus <term ref="">bues</term> et a <term ref="">chameus</term>. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p16" n="16">Et sus charretes portent il leur fames et leur efans. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p17" n="17"> Et les dames achatent et vendent et font tout |25a| ce qui a leur maris et a leur mesnie apartient, car les hommes ne s’en empeeschoient de riens que de chacier et d’oiseler et de <term ref="">faucons</term> et d’<term ref="">ostoirs</term> et de {fet} fet d’armes, si com gentis homs. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p18" n="18">Il vivent de chars et de lait et de chasoison, et menjuent toutes chars: et de <term ref="">chevaus</term> et de <term ref="">chiens</term> et de <term ref="">ras </term>{et}<term ref=""> de faraon</term>, car il en y a moult es plains en pertuis souz terre. </seg> <seg xml:id="c68_Fr268_p19" n="19">Il boivent lait de <term ref="">jument</term>. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p20" n="20"> Et se gardent que pour riens du monde ne toucheroit l’uns la fame de l’autre, car trop le tienent pour malvaise chose et vilaine. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c68_Fr268_p21" n="21"> Les dames sont bonnes et loiables vers leur maris et font moult bien ce qui leur besoigne. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p22" n="22"> Et font les mariages en cest maniere, car chascun puet prendre jusqu’a .C. fames, se il a le pooir de maintenir les, et leur donne douaire aus fames, a l’encontre, au pere ou a la mere de la fame. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p23" n="23"> Mes il tiennent pour plus meilleur et plus leal la premiere fame. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p24" n="24"> Il ont plus filz que les autres genz, pource que il ont tantes fames, com je vous ai dit. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p25" n="25"> Il prennent bien leur cousine et, se le pere muert, il prennent bien la fame son pere, por tant qu’elle n’ait esté sa mere; et se fait le greigneur filz des autres, mes les autres non. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p26" n="26"> Et prent bien encore la fame son frere quant il muert. </seg><seg xml:id="c68_Fr268_p27" n="27"> Et, quant il se marient, si font moult grant noces. </seg> </p> <p/> </div> 