<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 10</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_K10_p1" n="1">Après la mort de <persName ref="">Quayguischam</persName>, régna <persName ref="">Cuytam</persName>, son troisième fils; et son quatrième fils eut nom <persName ref="">Cuycham</persName>, et le cinquième <persName ref="">Alevocam</persName> et le sixième <persName ref="">Montigam</persName>. Et le septième eut nom <persName ref="">Cuyblaycam</persName>, et il régnait quand moi, <persName ref="">Marco Polo</persName>, j’étais en ces lieux. Et ce dernier est le seigneur le plus puissant, plus que ne fut aucun des autres car, si on rassemblait tous les autres, ils n’auraient pas la moitié du pouvoir que ce dernier a aujourd’hui. </seg> <seg xml:id="c68_K10_p2" n="2">Je vous dirai même davantage: si tous les <persName ref="">chrétiens</persName> et les <persName ref="">sarrasins</persName> étaient unis contre lui, ils ne pourraient pas lui nuire ni pourraient avoir un si grand trésor; et cela, je vous le montrerai dans ce livre. </seg> <seg xml:id="c68_K10_p3" n="3">Tous les seigneurs, quand ils meurent, sont emmenés et ensevelis dans une haute montagne qui s’appelle <placeName ref="">Altay</placeName>, qui se trouve à cent journées du lieu où il habite, mais ils le font suivant une ancienne coutume. </seg> <seg xml:id="c68_K10_p4" n="4">Et sachez que, quand ils vont ensevelir leur seigneur, ils tuent toutes les personnes qu’ils rencontrent le long du chemin. Et en les tuant, ils leur disent: «Allez servir votre seigneur!», car leur opinion est que tous ceux qu’ils tuent pour cette raison vont servir leur seigneur dans l’autre monde. </seg><seg xml:id="c68_K10_p5" n="5"> Et je vous dirai encore davantage, c’est-à-dire que, quand <persName ref="">Mongunsam</persName> mourut, plus de vingt mille personnes moururent le long du chemin. </seg><seg xml:id="c68_K10_p6" n="6"> Et encore, ils tuèrent aussi quelques-uns parmi les meilleurs chevaliers que le seigneur avait, car ils pensent que, quand ils sont morts, ils sont dans l’autre monde à son service. Je vous raconterai leurs usages.</seg> </p> </div> 