<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 11</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_K11_p1" n="1">Les <persName ref="">Tartares</persName> demeurent volontiers dans des lieux plats où il y a de grands prés et des rivières d’eau, et dans des lieux chauds pour le grand froid qu’il fait en hiver; et en été ils demeurent dans les montagnes, pour la grande chaleur qu’il fait. </seg> <seg xml:id="c68_K11_p2" n="2">Et leurs tentes sont faites de bâtons recourbés et recouvertes de <term ref="">feutre</term>, et où qu’ils aillent ils les emportent avec eux. </seg> <seg xml:id="c68_K11_p3" n="3">Et ils font la porte de leur tente vers le <term ref="">midi</term>, car ils ont une grande foi dans la <term ref="">Tramontane</term>. </seg> <seg xml:id="c68_K11_p4" n="4">Et quand ils marchent, ils marchent avec leur charrette recouverte de <term ref="">feutre</term> noir très épais, ainsi que jamais de pluie n’y peut passer à travers. </seg> <seg xml:id="c68_K11_p5" n="5">Et ils font tirer leurs charrettes par des <term ref="">bœufs</term> et des <term ref="">chameaux</term>, et dans les charrettes ils transportent leurs armes et leurs femmes et leurs enfants. </seg> <seg xml:id="c68_K11_p6" n="6">Et leurs femmes achètent et vendent, et font tout ce qu’il faut pour vivre; et les hommes ne s’occupent de rien sinon de chasser et de jouer avec leurs <term ref="">arcs</term>, et de faits d’armes. </seg> <seg xml:id="c68_K11_p7" n="7">Leur nourriture est à base de viande et de lait, et ils mangent de la viande de toute sorte, et de <term ref="">chevaux</term> et de <term ref="">chiens</term>, mais le lait qu’ils boivent est de <term ref="">cavales</term>, c’est-à-dire de <term ref="">juments</term>. </seg><seg xml:id="c68_K11_p8" n="8"> Et ils prennent garde de ne toucher à aucune autre femme sinon leur propre femme, car ils le considèrent une chose très laide. </seg><seg xml:id="c68_K11_p9" n="9"> Et leurs femmes sont de belles femmes pour leur corps et elles s’occupent très bien de leurs affaires. </seg> </p> </div> 