<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 55</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De generalibus consuetudinibus et moribus <persName ref="">Tartarorum</persName>.
            Capitulum 55m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c68_P1.55_p1" n="1"><persName ref="">Tartari</persName> communiter greges
            multos nutriunt <term ref="">iumentorum</term> |25d| et <term ref="">ovium</term>,
            propter quod cum gregibus suis morantur in pascuis: estate in montibus habitant et in
            locis frigidis, ubi pascua et ligna sint; hyeme vero ad calidas se transferunt regiones,
            ubi invenire possint pro animalibus pabulum. </seg>
        <seg xml:id="c68_P1.55_p2" n="2">Domunculas ad modum tabernaculorum habent <term ref=""
                >filtro</term> optime clausas, quas secum deferunt quocumque divertunt, que sic sunt
            artificiose composite ut de facili exportari, deponi et portari valeat, quorum hostia
            semper ad <term ref="">meridiem</term> situant quando domunculas erigunt; quadrigas
            insuper habent que a <term ref="">chamelis</term> trahuntur, <term ref="">filtro</term>
            similiter sic artificiose coopertas ut si die tota super eas pluat nichil sub eis valeat
            madidari. Super eas autem uxores et filios ac utensilia necessaria deferunt. </seg>
        <seg xml:id="c68_P1.55_p3" n="3">Mulieres <persName ref="">Tartarorum</persName> viris suis
            fidelissime sunt: apud eos ab|surdum| 26a| valde est et intollerabile penitus ut vir
            quispiam ad uxorem proximi sui presumat accedere, diligentissime cavent ne in hac re
            sibi invicem iniuriam faciant. Quilibet eorum, iuxta eorum consuetudinem, habere potest
            uxores tot numero quot nutrire valet, prima tamen uxor principalior et honorabilior
            reputatur; preter sorores, onmes consanguineas in transversalibus lineis uxores
            accipiunt: mortuo patre, filius novercam suam accipit uxorem; fratre etiam mortuo,
            cognatam accipit frater. </seg>
        <seg xml:id="c68_P1.55_p4" n="4">Nupcias solemnes faciunt quando traducuntur uxores; viri ab
            uxoribus non recipiunt dotes sed, e contrario, ipsi eis et earum matribus dotem
            assignant. </seg>
        <seg xml:id="c68_P1.55_p5" n="5"> Propter uxorum autem multitudinem habent <persName ref=""
                >Tartari</persName> innumeros filios. </seg>
        <seg xml:id="c68_P1.55_p6" n="6"><persName ref="">Tartarorum</persName> uxores in expensis
            parum sunt onerose maritis, eo quod de suis laboribus multa lucrantur; |26b| ad familie
            vero gubernacionem provide et ad ciborum preparacionem sollicite sunt; reliqua autem
            domus officia studiose perficiunt; emunt venduntque optime quecumque emenda vel vendenda
            sunt. Viri, earum curam domus uxoribus relinquentes, venacioni et aucupiis atque armorum
            bellorumque exercicio sunt intenti.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
