<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 44</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della successione de sei imperatori de’ <persName ref="">Tartari</persName>, et solennità che gli fanno quando li sepeliscono nel monte <placeName ref="">Altay</placeName>. Cap. 44.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_R1.44_p1" n="1">Doppo <persName ref="">Cingis Can</persName> fu secondo signore <persName ref="">Cyn Can</persName>; il terzo <persName ref="">Bathyn Can</persName>; il quarto <persName ref="">Esu Can</persName>; il quinto <persName ref="">Mongú Can</persName>; il sesto <persName ref="">Cublai Can</persName>, il quale fu piú grande et piú potente di tutti gli altri, perché egli ereditò quel c’hebbero gli altri, et dipoi acquistò quasi il resto del mondo, perché lui visse circa anni sessanta nel suo reggimento. </seg> <seg xml:id="c68_R1.44_p2" n="2">Et questo nome <persName ref="">Can</persName> in lingua nostra vuol dire ‘imperatore’. </seg> <seg xml:id="c68_R1.44_p3" n="3">Et dovete sapere che tutti i <persName ref="">Gran Can</persName> et signori che descendono dalla progenie di <persName ref="">Cingis Can</persName> si portano a sepelire ad un gran monte nominato <placeName ref="">Altay</placeName>, et in qualunque luogo muoiano, se ben fossero cento giornate lontani da quel monte, bisogna che vi sian portati. </seg> <seg xml:id="c68_R1.44_p4" n="4">Et quando si portano i corpi di questi <persName ref="">Gran Cani</persName>, tutti quelli che scontrano pel cammino quei che conducono il corpo gli ammazzano, et li dicono: «Andate all’altro mondo a servire al vostro signore», perché credono che tutti quelli che uccidono debbano servire al suo signore nell’altro mondo; il simile fassi de’ <term ref="">cavalli</term>, et uccidono tutti i migliori, acciò che haver li possa nell’altro mondo. </seg> <seg xml:id="c68_R1.44_p5" n="5">Quando il corpo di <persName ref="">Mongú</persName> fu portato a quel monte, li cavallieri che ’l portavano, havendo questa scelerata et ostinata persuasione, uccisero piú di diecimila huomini che incontrorono.</seg> </p> </div> 