<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 68</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del novero degli <persName ref="">Grandi Cani</persName>, quanti furo.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_TA68_p1" n="1">Sappiate veramente ch’apresso <persName ref="">Cinghin Cane</persName> fue <persName ref="">Cin Kane</persName>, lo terzo <persName ref="">Bacchia Kane</persName>, lo quarto <persName ref="">Alcon</persName>, lo quinto <persName ref="">Mogui</persName>, lo sesto <persName ref="">Cublam Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p2" n="2">E questi àe più podere, ché·sse tutti gli altri fossero insieme, non poterebboro avere tanto podere com’àe questo <persName ref="">Cane</persName> dirieto ch’à oggi, e à nome <persName ref="">Cablam Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p3" n="3">E dicovi più, ché se tutti li signori del mondo, e saracini e cristiani, ‹fossero insieme›, non potrebboro fare tanto tra tutti come farebbe <persName ref="">Coblam Kane</persName>. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p4" n="4"> E dovete sapere che tutti li <persName ref="">Grandi Cani</persName> disces[i] da <persName ref="">Cinghi Cane</persName> sono sotterati a una montagna grande, la quale si chiama <placeName ref="">Alcai</placeName>; e ove li grandi signori de’ <persName ref="">Tartari</persName> muoiono, se morissoro C giornate di lungi a quella montagna, sì·cconviene ch’egli vi siano portati. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p5" n="5">E sì vi dico un’altra cosa, che quando l[i] corp[i] de li <persName ref="">Grandi Cani</persName> sono portati a sotterare a questa montagna, e egli sono lungi XL giornate e più e meno, tutte le gente che sono incontrate per quello viaggio dove si porta lo morto, tutti sono messi a le spade e morti. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p6" n="6">E dicogli, quando gli uccidono: «Andate a servire lo vostro signore ne l’altro mondo», ché credono che tutti quegli che sono morti, per ciò lo debbiano servire ne l’altro mondo. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p7" n="7"> E così uccidono gli <term ref="">cavagli</term>, e pure gli migliori, perché ’l signore gli abbia ne l’altro mondo. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p8" n="8">E sappiate, quando <persName ref="">Mo[gui] Kane</persName> morìo, furo morti più di XXm uomini che ’ncontravano lo corpo che s’anda‹va› a sotterare. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p9" n="9"> Da che ò cominciato de’ <persName ref="">Tartari</persName>, sì ve ne dirò molte cose. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p10" n="10">Li <persName ref="">Tartari</persName> dimorano lo verno in piani luoghi ove ànno erba e buoni paschi per loro bestie; di state i·luoghi freddi, in montagne e in valle, ov’è acqua e ‹a›sai buoni paschi. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p11" n="11">Le case loro sono di legname, coperte di <term ref="">feltro</term>, e sono tonde, e pòrtallesi dietro in ogni luogo ov’egli vanno, però ch’egli ànno ordinate sì bene le loro pertiche, ond’egli le fanno, che troppo bene le possono portare leggeremente. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p12" n="12">In tutte le parti ov’egli vogliono queste loro case, sempre fanno l’uscio verso <term ref="">mezzodie</term>. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p13" n="13">Egli ànno carette coperte di <term ref="">feltro</term> nero che, per che vi piova suso, non si bagna nulla che entro vi sia. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p14" n="14">Egli le fanno menare a <term ref="">buoi</term> e a <term ref="">camegli</term>, e ’n su le carette pongono loro femmine e loro fanciugli. </seg> <seg xml:id="c68_TA68_p15" n="15">E sì vi dico che le loro femmine comperano e vendono e fanno tutto quello che agli loro mariti bisogna, però che gli uomini non sanno fare altro che cacciare e ucellare e fatti d’oste. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p16" n="16"> Egli vivono di carne e di latte e di cacci‹a›gioni; egli mangiano di <term ref="">pomi de faraon</term>, che vi n’à grande abondanza da tutte parti; egli mangiano carne di <term ref="">cavallo</term> e di <term ref="">cane</term> e di <term ref="">giument</term>’e di <term ref="">buoi</term> e di tutte carni, e beono latte di <term ref="">giumente</term>. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p17" n="17"> E per niuna cosa l’uomo non toccarebbe la moglie de l’altro, però che l’ànno per malvagia cosa e per grande villania. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p18" n="18"> Le donne sono buone e guarda bene l’onore de’ l[oro] signori, e governano bene tutta la famiglia. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p19" n="19"> Ciascheuno puote pigliare tante mogli quant’egli vuole infino in C, se egli àe da poterle mantenere; e l’uomo dàe a la mad‹r›e della femina, e la femina non dà nulla a l’uomo; ma ànno per migliore e per più veritier[a] la prima moglie che l’altre. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p20" n="20"> Egli ànno più figliuoli che l’altra gente per le molte femmine. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p21" n="21"> Egli prende per moglie le cugine e ogni altra femina, salvo la madre; e prendono la moglie del fratello, s’egli muore. </seg><seg xml:id="c68_TA68_p22" n="22"> Quando piglia·moglie fanno grandi nozze.</seg> </p> </div> 