<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 37</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c68_TB37_p1" n="1">Dopo la morte di <persName ref="">Chinchius Cane</persName>
            fu signore delli <persName ref="">Tartari</persName>
            <persName ref="">Cui Can</persName>, lo terzo signore ebe nome <persName ref="">Bacui
                Caan</persName>, lo quarto e∙llo quinto ebero nome <persName ref="">Mengu
                Can</persName>, lo sexsto à nome <persName ref="">Cublai Can</persName>, lo quale
            regna mo’; e questo solo àe più potenza che non ebon tutti gli altri che furon cinque. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p2" n="2">E sapiate per certo che in fra tutti gli imperadori e li re
            de’ <persName ref="">cristiani</persName> e de <persName ref="">saracini</persName>,
            tra∙ttutti quanti non ànno sì gran possanza come àe <persName ref="">Cublai</persName>
            solo, e ciò vi mostrerà lo nostro libro apertamente. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c68_TB37_p3" n="3">Tutti li <persName ref="">Gran Can</persName> e tutti quelli
            che sono descesi di <persName ref="">Chinchius Can</persName> sono portati a∙sseppellire
            su una gran montagna ch’è presso <placeName ref="">Alchui</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p4" n="4">E∙sse lo <persName ref="">Gran Can</persName> morisse cento
            giornate di lungi, sì si farebbe portare a∙sseppellire a quella montagna. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p5" n="5">Quando lo corpo del <persName ref="">Gran Can</persName> si
            porta a∙sseppellire, quegli che acompagnano lo corpo uccidano tutta la gente ch’egli
            incontrano pe∙lla via, e dicono: «Andate a servire lo nostro signore nell’altro mondo». </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p6" n="6">E ànno questa credenza, che tutti quelli ch’ellino uccidano
            vadano a servire lo loro signore nell’altro mondo. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p7" n="7"> E quello medeximo fanno di <term ref="">cavali</term>
            ch’eglino trovano per via; credono ch’egli abia cotanti <term ref="">cavalli</term>
            nell’altro mondo, e anche uccidono tutti li <term ref="">cavalli</term> buoni che avea
            lo signore ch’è morto. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c68_TB37_p8" n="8">Quando morì <persName ref="">Mongu Can</persName> e’ furono
            morti più di ventimila uomini, li quali ellino incontraron per la via quand’egli
            portaron il corpo suo a la montagna a∙sseppellire. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c68_TB37_p9" n="9">Li <persName ref="">Tartari</persName> dimorano lo verno in
            piano i∙luoghi caldi là ov’egli trovano erba per le loro bestie. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p10" n="10">La state stanno in montagna in luoghi fredi e in valli là
            ove trovan boschi e pascioni. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p11" n="11"> Egli fanno case de legno de pertiche e sono coperte di
                <term ref="">feltro</term>, sono ritonde e porta∙le co∙lloro dov’egli vanno, e sono
            sì ben fatte ch’egli le portano leggermente là ov’egli vanno. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p12" n="12">Tutte le ‹fiate› ch’eglino rissano quelle loro tende, la
            porta della tenda metton verso <term ref="">mezo dì</term>. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p13" n="13">Egli ànno carette coperte de <term ref="">feltro</term> e
            sì bene aconce che acqua non vi può far danno. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p14" n="14">Quelle carette menano buoni <term ref="">camelli</term>;
            suso queste carette portano le moglie e figliuoli loro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c68_TB37_p15" n="15">Le donne delli <persName ref="">Tartari</persName>
            comprano e vendono tutte cose che bizognano a la famiglia loro; li mariti non si
            intrametton se non de fatto di guerra e d’uccellare e di cacciare. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p16" n="16">Vivono di carne e di latte; e mangiano <term ref="">topi
                di faraone</term> de’ quali v’è grande abondanza in quelle pianure; mangiano carne
            di <term ref="">gavallo</term> e di <term ref="">cane</term> e di tutte carni; beono
            latte di <term ref="">giomente</term>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c68_TB37_p17" n="17"> Ellino si guardano molto de fare despiacere l’uno
            all’altro de loro mogliere, ed ànno per troppo pessima cosa chi cadesse a moglie altrui. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p18" n="18"> E le femine sono buone e leali a li loro mariti, e sono
            femine che sanno ben mantenere la massarizia de la loro casa. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c68_TB37_p19" n="19">Ciascuno <persName ref="">tartaro</persName> può avere
            quante moglie e’ vuole, secondo loro usanza, purch’egli possa far lor le spese. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p20" n="20"> Elle sono gentile femine e guardano bene li loro mariti
            dalle male spese. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p21" n="21"> L’uomo dà dota a la madre della moglie e∙lla femina non
            dà niente per dota al marito. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p22" n="22"> Egli ànno la prima moglie per più diritta che l’altre;
            egli fanno più figliuoli c’altra gente per cagione ch’egli ànno cotante moglie. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p23" n="23"> Egli tolgono le cugine per moglie, e quando lo padre è
            morto lo maggior figliuolo sì toglie la moglie del padre per moglie pur ch’ella non sia
            sua madre; e quando lo fratello è morto l’altro fratello sì toglie la cognata per
            moglie. </seg>
        <seg xml:id="c68_TB37_p24" n="24"> Quando menan moglie fanno gran nozze.</seg>
    </p>
</div>
