<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 36</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Deli altri signori de’ <persName ref="">Tartari</persName> et dele lor uxanze e chostumi.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c68_V36_p1" n="1">‹D›apuo’ <persName ref="">Zischi Chan</persName>, primo signor de’ <persName ref="">Tartari</persName>, regnò <persName ref="">Bachui Chan</persName>, et drieto questo regnò <persName ref="">Altu Chan</persName>; dapuo’ <persName ref="">Altu Chan</persName> regnò <persName ref="">Magu Chan</persName>; dapuo’ <persName ref="">Magu Chan</persName> regnò <persName ref="">Tubeli Chan</persName>, el qual fo el mazor et più possente signor che se trovasse al mondo, chomo per questo nostro libro apertamente mostreremo. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p2" n="2">Et sapiate che tuti li <persName ref="">Gran Chani</persName> e li <persName ref="">Gran Signori</persName> che desexe dela provinzia de <persName ref="">Zischi Chan</persName>, quando lor sono morti vien portadi a sopelir ad un gran monte chiamato <placeName ref="">Altai</placeName>; e se questi signori de’ <persName ref="">Tartari</persName> morisse ben zento zornade lonzi da questo monte, l’è de mestier ch’el sia portado a sopelir al dito monte. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p3" n="3">Et dichove che quando li chorpi de qu|esti |36r| <persName ref="">Gran Chani</persName> vien portadi a questo monte a sopelire, essendo lonzi quaranta zornade e più e men, a tuti queli ch’eli se schontra tra questi chorpi, vieno morti da queli che porta el dito chorpo, dizendo: «Andate a servir al nostro <persName ref="">Signor</persName> al’altro mondo», et simelmente fano deli mior <term ref="">chavali</term> che sia romaxi del <persName ref="">Signor</persName>: tuti li alzide, azò che ’l <persName ref="">Signor</persName> i abia al’altro mondo, et chussì ognuno chrede. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p4" n="4">Et quando <persName ref="">Magon</persName> morì et ch’el fo portato a sopelire, tuti quelli che furono schontrati fue morti. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p5" n="5">Or questi <persName ref="">Tartari</persName> d’inverno i se reduxe in le pianure et in li luogi chaldi, là ch’eli possa aver erba e pascholi per li lor anemali, et ezian ali boschi. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p6" n="6">Et àno le suo’ chaxe de festugi de legno, et choverzele de <term ref="">feltre</term>, et dè rendonde, et portale in ogni parte che lor vano, et sono ben ordenadamente ligade e asazade chon queli fusti de legno, che lievemente le può portar là ch’eli vol; et senpre, quando lor le lieva e dreza, fano la porta inverso <term ref="">mezodì</term>, et sopra quel feltre mete le suo’ charpete de <term ref="">feltre</term> negro sì ben achonzo che, s’el piovesse tuto el zorno, non se bagneria niente. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p7" n="7">Et quele chaxe eli fa portar ali <term ref="">buò</term> et ali <term ref="">ganbeli</term>, et dentro quele porta lor moier et fioli et la suo marchadantia, e vende e chonpra, et fa tute quele chosse che li è de mestiero ala fameia; el marido non se inpaza de alguna chosa, se no in chazar et in oxelar et in le chosse che aspeta in le bataie. </seg> <seg xml:id="c68_V36_p8" n="8">Et vive solamente de charne e de late e dele suo’ chazaxon, et ezian manza <term ref="">sorzi</term>, li quali se trova in le pianure de instade et in altre parte in gran quantitade; et anchora manza charne de <term ref="">chavalo</term> e de <term ref="">chan</term>, e |36v| beve late de <term ref="">chavalo</term>, et zeneralmente tuti manza charne. </seg><seg xml:id="c68_V36_p9" n="9"> Et guardé che non tochase le lor moier, perché le se reputa esser gramadege, ma sono done molto liale ali lor mariti et molto se fadiga in le chosse nezesarie dela soa fameia. </seg><seg xml:id="c68_V36_p10" n="10"> Et li maridi àno questa uxanza, ch’eli puol tuor tante moier quante i vuol, perfina zento, e tante quante ’li puol mantegnir; e li omeni dà la dota ale moier et le moier non dà dota alo marido; et la prima moier vien reputada più veraxia de tute le altre. </seg><seg xml:id="c68_V36_p11" n="11"> Et chostor àno più fioli de zente del mondo, et questo sono per le tante moier che loro àno. </seg><seg xml:id="c68_V36_p12" n="12"> Et se ’l padre muor, el primo fio tuol la moier del padre, purch’ela non sia la madre, per so moier; anchora, morto el fradelo, tuol la chugnada. </seg><seg xml:id="c68_V36_p13" n="13"> Et quando lor fano noze fano gran feste.</seg> </p> </div> 