<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 54</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della vita e maniera de’ <persName ref="">Tartari</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c68_VA54_p1" n="1">Li <persName ref="">Tartari</persName> demorano l’inverno al
            piano, in luogi chaldi, là ove i trova erba per soe bestie. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p2" n="2">L’instade stano in montagnia in luogi fredi, in valle, ove i
            trovano boschi e pàscholi. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p3" n="3"> I fano chaxe de legnio chome serave pertege e stange, e
            sono choverte de <term ref="">feltre</term> e sono retonde; e porta-le siego là ho’ ’li
            vano, ed èno sì ordenatamente ligate le stange insieme che i lle posono portar
            lievemente. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p4" n="4">Tute le fiate che i drezano quelle soe tende, la porta èno
            verso <term ref="">mezodì</term>. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p5" n="5">Egli àno char‹e›te choverte de <term ref="">feltre</term>
            negro, el qual è sì bon e sì ben chonzo che, s’el piove tuto el dì sula char‹e›ta, el
            non se bagnia chossa che sia soto quella choverta del <term ref="">feltro</term>. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p6" n="6">Queste choverte fino trate per bon <term ref=""
                >chamelli</term> e suxo portano le moier e figlioli. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p7" n="7">Le done d’i <persName ref="">Tartari</persName> chonprano e
            vendeno tute quelle cosse che bixognia ala fameglia. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p8" n="8">Li mariti non se intrometeno se non de chazare et de oxelare
            e de’ fati de bataglia e de guera. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p9" n="9"> Egli viveno de charne e de late e de venaxion; e manzano
                <term ref="">rati de faraone</term>, d’i qual è grande abondanzia. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p10" n="10">In quella pianura manzano charne de <term ref=""
                >chavalo</term> e de <term ref="">chane</term>, beveno late de <term ref=""
                >zumente</term> e manzano de tute charne. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p11" n="11">Egli se guardano molto che per cossa del mondo l’uno non
            farave inzuria né vilania al’altro de soa moier; e àno per tropo gran male e per pesima
            cossa ch’i atendesse a moier d’altri. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p12" n="12"> Le femene soe sono bone e liale verso i suo’ mariti; e
            sono molto lavorente femene e fano tropo ben quel che li bexognia ala masaria de chaxa. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p13" n="13"> Zaschuno <persName ref="">Tartaro</persName> può aver
            quante moier el vuol, segondo soa uxanza, purché ’lo i possa far le spexe. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p14" n="14"> E sono fadigente femene e guardano ben li mariti dale
            spexe soe. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p15" n="15"> L’omo dà dota ala madre de soa moier, e lla femena che se
            marita non dà niente al marito per dota. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p16" n="16"> Egli àno la prima moglier per plui veraxia cha le altre. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p17" n="17"> Egli àno plui figlioli che altra zente per chaxion che
            |25v| i àno chotante moier. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p18" n="18"> Egli toleno le chuxine per moglier e, quando el padre è
            morto, el ‹maor› figlio tuò la moglier del padre per soa moglier, purché ’la non sia so
            madre. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p19" n="19"> E quando el fradelo è morto, l’altro fradelo che roman
            tuò so chugniada per moier. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA54_p20" n="20"> E quando i menano moglier i fano gran noze.</seg>
    </p>
</div>
