<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 53</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della morte de <persName ref="">Mongu Chaan</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c68_VA53_p1" n="1">Dapuo’ la morte de <persName ref="">Chinchis</persName> fo
            segnior d’i <persName ref="">Tartari</persName>
            <persName ref="">Chui Chaan</persName>, lo terzo segnior ave nome <persName ref=""
                >Bachui Chaan</persName>, lo quarto ‹…› e llo quinto <persName ref="">Mongu
                Chaan</persName>, lo sexto <persName ref="">Chublai Chaan</persName>, el qual regnia
            mo’, e questo sollo à plui posanza che non ave tuti i altri zinque.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c68_VA53_p2" n="2">E sapiate per zerto che tuti l’inperatori e re de’ <persName
                ref="">cristiani</persName> e de’ <persName ref="">seraini</persName> nonn à tanta
            posanza nì chusì grande segnioria dentro tuti chusì chome à <persName ref=""
                >Chublai</persName> solo; e questo ve mostrerà el nostro libro veramente. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA53_p3" n="3">Tuti i <persName ref="">Grandi Chaan</persName>, queli che
            sono desexi de <persName ref="">Chinchis Chaan</persName>, èno portati a sepelire a una
            montagnia molto granda, la qual è apelata <placeName ref="">Alchai</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA53_p4" n="4">E se ’l <persName ref="">Grande Chaan</persName> morisse
            zento zornate lonzi da quella montagnia, sì firave portato el suo chorpo a sepellire a
            quella montagnia. |25r| </seg>
        <seg xml:id="c68_VA53_p5" n="5">Quando el corpo del <persName ref="">Gran Chaan</persName>
            fì portà alla montagnia, quelli che achonpagniano el corpo alzide tuta la zente che
            incontrano in la via, e dixe: «Andate a servir al nostro segnior in l’altro mondo». </seg>
        <seg xml:id="c68_VA53_p6" n="6">E àno questa chredenza: che tuti quelli che i alzideno
            vadano ad achonpagniar e a servir el <persName ref="">Gran Chaan</persName> in l’altra
            vita. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA53_p7" n="7">E questa medexima cossa fano d’i <term ref="">chavali</term>
            che i trovano in la via, e dixeno che i à tanti <term ref="">chavali</term> in l’altro
            mondo; e alzideno altrosì i mior <term ref="">chavali</term> che aveva el segnior. </seg>
        <seg xml:id="c68_VA53_p8" n="8">Per questa chaxion, quando morì <persName ref="">Mongu
                Chan</persName>, el fo morti plui de vintimilia omeni che fono incontradi per la via
            quando fo portà el so corpo ala montagnia.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
