<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 20 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De provincia <placeName ref="">Çorcie</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c22_L20_p1" n="1"><placeName ref="">çorçia</placeName> est provincia cuius rex semper nominatur <persName ref="">David Mellic</persName>, id est <persName ref="">David</persName> rex; et sunt homines huius regionis pulcri et multum valentes in armis, et sunt <persName ref="">christiani</persName> more <persName ref="">Grecorum</persName> et portant capillos breves more clericorum. </seg> <seg xml:id="c22_L20_p2" n="2">Et est hec provincia fortissima et strictorum passuum, plena maximis montibus. Sunt etiam quedam loca montana quibus nemo dominari potest; in quibus locis nascitur lignum bussus. </seg><seg xml:id="c22_L20_p3" n="3"> Et tendit hec provincia super duo maria, quia ab una parte est <placeName ref="">Mare Maius</placeName> et ab alia est mare quod dicitur <placeName ref="">Geluchelam</placeName> vel <placeName ref="">Abacho</placeName>, quod est in circuitu bene duo milia octingenta <term ref="">milia</term>; et est hoc mare in modum stagni, quia nullo mari miscetur. Et sunt in eo multe insule bene habitate in quibus sunt multe civitates; et in hoc mari est multa quantitas piscium, et maxime ‹sturionum› et aliorum piscium magnorum. Et est hoc mare elongatum ab omni alio mari .12. dietis; et in ipso ei in‹gre›ditur flumen <placeName ref="">Eufrates</placeName> et alia multa flumina, et est totum circumdatum montibus et terra. </seg> <seg xml:id="c22_L20_p4" n="4">Et hec <placeName ref="">Çorçia</placeName> est provincia illa quam magnus <persName ref="">Alexander</persName>, dum ad <term ref="">septemtrionem</term> transire voluisset, transire non potuit. Est enim stricta via et dubia: ab una enim parte est mare quod diximus de <placeName ref="">Abacho</placeName>, et ab alia nemora invia et montes unde non est possibile equitare; et remanet via valde stricta inter mare et montes, durans usque in tali strictura quatuor dietis. Et in hac strictura fecit <persName ref="">Alexander Magnus</persName> fieri maximam fortiliciam que usque in hodiernum diem dicitur <placeName ref="">Porte Ferree</placeName>, ubi dicitur inclusisse <persName ref="">Tartaros</persName>. </seg> <seg xml:id="c22_L20_p5" n="5">Et sunt in hac provincia multe civitates et castra, et maxima habundantia <term ref="">serici</term>: quare ibi fiunt <term ref="">panni</term> de <term ref="">auro</term> et de <term ref="">serico</term> in maxima quantitate. </seg> <seg xml:id="c22_L20_p6" n="6">Inveniuntur eciam ibi optimi <term ref="">austures</term> dicti ‘<term ref="">avigi</term>’; et est habundans et fertilis provincia, et vivunt hee gentes de mercimoniis et artibus. </seg> <seg xml:id="c22_L20_p7" n="7">In hac regione est monasterium quoddam <placeName ref="">Sancti Leonardi</placeName>, ubi est mirabile quoddam. Est enim lacus quidam magnus qui descendit ex magno monte iuxta ecclesiam: in quo lacu nullo tempore anni possunt inveniri pisces; verum quod prima die Quadragesime incipiunt apparere, et continue singulis diebus usque ad ultimam diem Quadragesime inveniuntur in bona quantitate, et nusquam ulterius. </seg> <seg xml:id="c22_L20_p8" n="8">Et de partibus istis apportatur <term ref="">seta</term> dicta ‘<term ref="">gelle</term>’.</seg> </p> <p/> </div> 