<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 22</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del re di <placeName ref="">Giorgens</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c22_TA22_p1" n="1">In <placeName ref="">Giorgiania</placeName> à uno re lo quale si chiama sempre <persName ref="">David Melic</persName>, ciò è a dire in fra‹n›cesco <persName ref="">David</persName> re; e è soposto al <persName ref="">Tartaro</persName>. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p2" n="2">E anticamente a tutti li re che nascono in quella provincia, nasce uno [segno] d’<term ref="">aquila</term> sotto la spalla diritta. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p3" n="3">Egli sono bella gente, prodi di battaglie e buoni ar[c]ieri. </seg><seg xml:id="c22_TA22_p4" n="4"> Egli sono <persName ref="">cristiani</persName> e tengono legge di <persName ref="">greci</persName>; li <term ref="">cavalli</term> ànno piccoli [a] guisa di chereci. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p5" n="5">E questa è la provincia che <persName ref="">Alessandro</persName> non potte passare, perché dall’uno lato è ’l mare e ‹da›ll’atro le montagne; † da l’altro lato è la via sì stretta che non si può cavalcare; e dura questa istretta via più ‹di› IIII <term ref="">leghe</term>, sicché pochi uomini terebbero lo passo a·ttutto il mondo: perciò non vi passò <persName ref="">Alesandro</persName>. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p6" n="6">E quivi fece fare <persName ref="">Alesandro</persName> una torre con grande fortezza, perché coloro non potessero pasare per venire sopra lui; e chiamasi la <placeName ref="">Porta del Ferro</placeName>. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p7" n="7">E questo è lo luogo che dice lo libro d’<persName ref="">Alesandro</persName>, che dice che rinchiuse li <persName ref="">Tartari</persName> dentro da le montagne; ma egli non furono <persName ref="">Tartari</persName>, ma furo una gente ch’ànno nome <persName ref="">Cuma[n]i</persName> e altri generazioni asai, ché <persName ref="">Tartari</persName> nonn-erano a quello tempo. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p8" n="8">Egli ànno cittadi e castella assai, e ànno <term ref="">seta</term> assai e fanno <term ref="">drappi</term> di <term ref="">seta</term> e d’<term ref="">oro</term> assai, li più belli del mondo. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p9" n="9">Egli ànno <term ref="">astori</term> gli migliori del mondo, e ànno abondanza d’ogni cosa da vivere. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p10" n="10">La provincia è tutta piena di grande montagne, sì vi dico che li <persName ref="">Tartari</persName> non pòttero avere interamente la segnoria ancora di tutta. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p11" n="11">E quivi si è lo monistero di <placeName ref="">santo Leonardo</placeName>, ove è tale meraviglia, che d’una montagna viene uno lago dinanzi a questo munistero, e no mena niuno pesce di niuno tempo, se no di quaresima; e comincia lo primo die di quaresima e dura infino a sabato santo, e e’ viene in grande abondanza. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p12" n="12">Dal dì inanzi uno no vi si ne truova, per maraviglia, infino a l’altra quaresima. </seg><seg xml:id="c22_TA22_p13" n="13"> E sappiate che ’l mare ch’i’ v’ò contato si chiama lo mare di <placeName ref="">Geluchelan</placeName>, e gira VIIc <term ref="">miglia</term>, e è di lungi da ogne mare bene XII giornate; e venev’entro molti grandi fiumi. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p14" n="14">E nuovamente mercatanti di <placeName ref="">Genova</placeName> navica per quello mare. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p15" n="15">Di là viene la <term ref="">seta</term> ch’è chiama <term ref="">ghele</term>. </seg> <seg xml:id="c22_TA22_p16" n="16">Abiàno contado de le confini che sono d’<placeName ref="">Arminia</placeName> di verso [<term ref="">tramontana</term>]; or diremo de li confini che sono di verso <term ref="">mezzodie</term> e <term ref="">levante</term>.</seg> </p> </div> 