<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 10</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c22_TB10_p1" n="1">Questa è la provincia la quale non potea passare <persName
                ref="">Alexandro</persName> quand’elli volle andare al <term ref="">ponente</term>,
            perché la via è stretta e molto dubiosa: da l’uno lato è lo mare e dall’altro sono
            grande montagne che non si posono cavalcare. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p2" n="2">La via è molto stretta tra la montagna e lo mare e dura
            questa via così stretta più di quatro <term ref="">leghe</term>, siché pochi uomini
            difenderebono lo passo da tutto il mondo. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p3" n="3">Quest’è la cagione perché <persName ref=""
                >Allexandro</persName> non vi poteo pasare. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p4" n="4">E vedendo ch’egli non vi potea passare sopra quella gente,
            volle vietare a∙lloro ch’eglino non poteseno venire a lui e a la sua gente. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p5" n="5"> Fece fare una torre e una grande forteza a la boca di quel
            passo, e puose nome a quella torre ‘la <placeName ref="">torre del ferro</placeName>’. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p6" n="6">Nella provincia di <placeName ref="">Giorgia</placeName> è
            cità e castella assai, àvi <term ref="">seta</term> in grande abondanza; lì si lavora
                <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term>
            molto belli. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p7" n="7">Quine sono li migliori <term ref="">astori</term> del mondo,
            quine è abondanza di tutte le cose da vivere, cioè de lavori di terra e di mercatantie. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p8" n="8">La provincia è tutta piena di grande montagne e di stretti
            passi e di forti, siché li <persName ref="">Tartari</persName> non ànno potuto ancora
            avere interamente la signoria di quella provincia. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p9" n="9">Ancora in quella contrada è uno monastiero di monaci ch’è
            apellato <placeName ref="">San Leonardo</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p10" n="10">E a pie’ di quello è uno gran laco che viene da una
            montagna e un quella acqua non si trova pesce in tutto l’anno, né picolo né grande se
            non la Quaresima. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p11" n="11"> E incominciasi a trovare lo primo dì della Quarezima, e
            dura insino al Sabato Santo; e in tutto questo tempo sì vi si trova pesce assai. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p12" n="12"> Quello grande lago è apellato mare de <placeName ref=""
                >Geluschelan</placeName> e volge atorno bene 700 <term ref="">miglia</term>, ed è di
            lungi da ogni mare bene dodici giornate. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p13" n="13">E vienvi dentro lo fiume d’<placeName ref=""
                >Eufrates</placeName>, ch’è uno d’i quatro fiumi di Paradizo, e molti altri fiumi;
            ed è tutto circundato di montagne e di terre là dov’è la <term ref="">seta</term> ch’è
            apellata ‘<term ref="">chellaor’</term>. </seg>
        <seg xml:id="c22_TB10_p14" n="14">Avemo detto delle confine d’<placeName ref=""
                >Erminia</placeName> verso <term ref="">tramontana</term>, ora vi diremo dell’altre
            confine che sono dentro <term ref="">mezo dì</term> e <term ref="">levante</term>.</seg>
    </p>
</div>
