<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 12</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Zorzania</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c22_V12_p1" n="1">‹I›n <placeName ref="">Zorzania</placeName> in quel tempo era uno re chiamado <persName ref="">Davit Mioliorotis</persName>, che in lengua galilea vien a dir ‘<persName ref="">Davit</persName> Re’. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p2" n="2">Parte dela qual provinzia sì è subdita alo re tartaro; e dele altre parte, per le gran forteze che àno quelo nela dita, quel re de’ <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p3" n="3">Et queste suo’ forteze sono tute in monti, e denanti dela dita provinzia sì sono el <placeName ref="">Mar Mazor</placeName>, dal’altro ladi el <placeName ref="">Mar de Bachu</placeName>, el qual dura per so zirchuito doamilia e hotozento <term ref="">mia</term>, ed è chomo uno stagnon de aqua el qual non se meseda chon el <placeName ref="">Gran Mar</placeName>; ed è in quelo molte ixole ben abitade, nele qual sono de molte zitade. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p4" n="4">Et quel mar produxe molti pessi, spezialmente storioni et altri pessi. </seg><seg xml:id="c22_V12_p5" n="5"> Et antigamente tuti de quela provinzia naseva chon uno segno de <term ref="">aguia</term> sula spala destra; ed è molto bela zente, valenti nel’arme e boni arzieri e chonbatidori de bataia. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p6" n="6">Ed è <persName ref="">christiani</persName> e hoserva la leze de’ grezi e porta li chaveli churti. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p7" n="7">Et questa sono la provinzia la qualle lo re <persName ref="">Alesandro</persName> non poté passar quando el volse andar in tramontana per le strade strete e dubioxe: perché da uno d’i ladi sono el mar, dal’altra parte montagne grandinissime e fangazi sì grandi che non se puono chavalchar. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p8" n="8">Dala via che sono el mar sono le montagne, e sì strete le strade che pochi homeni tegnerave |12v| la via a tuto el mondo, et questa via dura per quatro zornade; et questa fo la chason che lo re <persName ref="">Alesandro</persName> non poté passare. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p9" n="9">Onde questo <persName ref="">Alesandro</persName> feze in quelo luogo molte forteze, aziò che quela zente non i podesse chorer adosso; e là vien dito le <placeName ref="">Porte de Fero</placeName> et questo sono quel luogo lo qual lo re <persName ref="">Alesandro</persName> narò nel suo libro ch’elo inchluxe li <persName ref="">Tartari</persName> entro do monti. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p10" n="10">Et questo non fo vero ch’eli fosse <persName ref="">Tartari</persName>, ma de una zenerazione che nomeva <persName ref="">Cumani</persName>; ed ora hè un’altra zenerazion, perché a quel tempo non iera <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p11" n="11">Et nela qual provinzia sono molte zitade e chasteli nele qual sono <term ref="">seda</term> in gran abondanzia, et lì se lavora de beli <term ref="">drapi</term> de <term ref="">seda</term> e d’<term ref="">oro</term>, li mior del mondo, et vien chiamadi <term ref="">ostori</term>. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p12" n="12">Et lì se trova gran abondanzia de tute chosse, e queli vive de marchadantia e d’arte. </seg><seg xml:id="c22_V12_p13" n="13"> Et questa provinzia, chomo ve ò dito, per le gran forteze che sono, li <persName ref="">Tartari</persName> zamai non potero aver lo dominio di quela. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p14" n="14">Anchora in quela sono uno monestiero de’ <persName ref="">Zorzani</persName> che vien chiamado <placeName ref="">Dexerto Lunardo</placeName>, nobelissimo e degno. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p15" n="15">Ed è apreso lo dito monestiero uno luogo de aqua la qual desende de una montagna apreso dela dita giexia; et quando quel’aqua vien i·tuto quel’ano, in quel luogo non se trova pesse, nì grando nì picholo, se no el primo dì de quarexema, et chusì ogni zorno fina lo sabado santo; e da quel dì avanti se ne trova assai fina al tempo che quela aqua vien. </seg><seg xml:id="c22_V12_p16" n="16"> Et dichove che ’l mar ch’io ve dissi de sopra che sono apreso el monte vien chiamado<placeName ref=""> Malchievi Egielau</placeName>, el qual vien dito el <placeName ref="">Mar de Bachu</placeName>, e sì è lutan da tuti li altri mari dodexe zornade, et |13r| {et} in questo mar entra el mar che nome <placeName ref="">Tigris</placeName>, e lo <placeName ref="">Gion</placeName>, e <placeName ref="">Fites</placeName>, et molti altri fiumi, et ‹è› tuto zirchondado da monti e da tere, onde li sono molti marchadanti zenovexi i quali navega per quel mar chon li lor legni et chonduxeno molte <term ref="">sede</term> che vien chiamada <term ref="">gielie</term>. </seg> <seg xml:id="c22_V12_p17" n="17">Infina qua avemo dito deli chonfini de <placeName ref="">Ermenia</placeName> deverso <term ref="">tramontana</term> et mo’ diremo de queli verso <term ref="">mezodì</term> e de <term ref="">levante</term>.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 