<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 13</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Zorzania</placeName>, la qual non poté prender re <persName
                ref="">Alexandro</persName>, e dove è una <placeName ref="">tore de
            fero</placeName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c22_VA13_p1" n="1">In <placeName ref="">Zorzania</placeName> è uno re ch’è
            apellato senpre <persName ref="">Mandemilich</persName>, che è a dire in nostra lengua
                <persName ref="">Davit</persName> re, ed è sotoposto al <persName ref=""
                >Tartaro</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p2" n="2">In antico tenpo, sechondo che se dixe, naseva tuti li re de
            quella provinzia chon uno segnio d’<term ref="">agugla</term> sula spalla drita. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p3" n="3">Eli sono bella zente, e valenti per arme e boni archatori e
            boni chonbatitori in bataglia, ed èno <persName ref="">cristiani</persName> e tien el
            modo de’ <persName ref="">Grezi</persName>, e portano li chavelli churti a modo de’
            chierexi.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c22_VA13_p4" n="4">Questa è la provinzia che non poté passar <persName ref=""
                >Allesandro</persName> quando el volsse andar al <term ref="">Ponente</term>, perché
            la via si è streta e molto dubioxa. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p5" n="5">Dal’uno lato si è el mar, dal’altro si è gran montagnie che
            non se posono chavalchare. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p6" n="6"> La via è molto streta entro la montagnia e ’l mare, e dura
            questa via chusì streta plui de quatro <term ref="">ligne</term>, sì che pochi omeni
            defenderaveno quel luogo da tuto el mondo. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p7" n="7">E questa è la chaxion per che <persName ref=""
                >Alesandro</persName> non ne poté passar. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p8" n="8">E vedando ch’el non podeva passar sora quella zente, volse
            vedar a loro che i non podeseno vegnir a llui né a sua zente, e si fè’ far una tore e
            una gran forteza alla bocha de quel passo, e messe nome a quela |10v| tore la <placeName
                ref="">Tore del Fero</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p9" n="9">In la provinzia de <placeName ref="">Zorzania</placeName> si
            è zitade e chasteli asai. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p10" n="10">È-ne <term ref="">seda</term> in grande abondanzia, là se
            lavora <term ref="">draparia</term> belletisima de <term ref="">seda</term> e d’<term
                ref="">oro</term>, e là è i mior <term ref="">astori</term> del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p11" n="11">Lì è abondanzia de tute cosse da viver. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p12" n="12"> La zente viveno de lavor de tera e de merchadantie. </seg>
        <seg xml:id="c22_VA13_p13" n="13"> La provinzia è tuta piena de montagnie e de streti passi
            e forti sì che <persName ref="">Tartari</persName> non àno posuto aver intriegamente la
            segnioria de quella provinzia.</seg>
    </p>
</div>
