<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 26</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c26_F26_p1" n="1">Comant les <persName ref="">cristienz</persName> ont grant paor de ce que le <persName ref="">calif</persName> lor avoit dit.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c26_F26_p2" n="2">Et quant les <persName ref="">cristians</persName> ont ente‹n›du ce qe le <persName ref="">calif</persName> lor avoit dit, il ont mult grant ire et grant paor de morir; mes toites foies il avoient bone sperance en lor criator que les aidera de cest gran perilz. </seg> <seg xml:id="c26_F26_p3" n="3">Il furent a consoil tuit les sajes cristie‹n›ç, qui estoient les prolés, car il avo|it |12d| vesqueve et arcevescheve et preste aseç: il ne poient prendre cunseil for que prier lor segnor deu que por sa pieté et mercé conseie en cest fait et qu’il les escampe de si cruel mort come le <persName ref="">calif</persName> lor faroit faire se il ne firont ce qe il lor demande. </seg> <seg xml:id="c26_F26_p4" n="4">Che vos en diroie? Sachiés tout voirmant que les <persName ref="">cristienç</persName> estoient tout jor et tute noite en oracion et prient devotement le Savaor, Deo ‹do› cel et de la tere, qe il por sa pieté le devese aider de cest gran perilz la ou il sunt. </seg> <seg xml:id="c26_F26_p5" n="5">En cest grant oracion et en cest pregeres furent les <persName ref="">cristianç</persName> .VIII. jors et .VIII. noites, mas‹l›es et femes, pite{n}t et grant. </seg><seg xml:id="c26_F26_p6" n="6"> Or avint, que endementier que il estoient en ceste oracion, qe l’angel ven en vision pour mesajes de deu a un veschevo qe mout estoie{n}t home de sante vite. </seg><seg xml:id="c26_F26_p7" n="7"> Il dit: «O veschevo, or te vais a tel chabatier que a un iaus, et a celu dirés ke la montagne se mue, et la se muara mantinant». </seg> </p> <p> <seg xml:id="c26_F26_p8" n="8">Et de ceste chabatier vos dirai que home il estoie et sa vie. </seg><seg xml:id="c26_F26_p9" n="9"> Or sachiés voir qu’il estoit home molt{o} onest et mout cast; il deçiunoit et ne fasoit nul peca; il aloit toç jorç a la glise et a la messe; il donoit chascus jors du pan que il avoit por deu; il |13a| estoit home de si bone mainere et de si sante vite que le ne trovase un meior ne pres ne lonçe. </seg><seg xml:id="c26_F26_p10" n="10"> Et si voç dirai une couse que il fist, que bien dist qe il soit bon home de bone foy et de bone vie. </seg><seg xml:id="c26_F26_p11" n="11"> Il fu voir qe il avoit plusor foies oï lire en sant vangelie qe disoit qe, se le iaus te scandaliço‹i›t a pechere, ke tu le doit traire de la teste ou avoucler le, si q’el no te face pechere. </seg><seg xml:id="c26_F26_p12" n="12"> Avint qe un jor{no} a la maison de cest çabater vent une belle{do}feme{ne} por achater çabate. </seg><seg xml:id="c26_F26_p13" n="13"> Le mestre li vose veïr la janbe et le pe per veoir quelz çabate li fuissent bonez. </seg><seg xml:id="c26_F26_p14" n="14"> Et adonc se fait mostrere la janbe et li pe, et la feme{ne} li mostre mantinant: et san faille elle estoit si belle, la janbe, et le pe, ke de plus biaus ne demandés. </seg><seg xml:id="c26_F26_p15" n="15"> Et quant le mestre, qui estoit si bon conme jeo vos ai dit, a{i} veu la janbe et le pe a ceste feme, il en fu tot tenté, por ce qe les iaus le voient volunter. </seg><seg xml:id="c26_F26_p16" n="16"> Il lase alere la feme et ne li vost vendre le çuilant. </seg><seg xml:id="c26_F26_p17" n="17"> Et quant la feme en fu alés, le mestre dist a soi meesme: «Hai desloiaus et traites, a cui penses tu? Certe je en prenderai grant vingance de mes iaus ke me scandaliçent!». </seg><seg xml:id="c26_F26_p18" n="18"> Et adonc prent tout mantinant une pitete <term ref="">macque</term>, et la fait mout ague, et se done por me |13b| le un des iaus en tel mainer q’il se le creve dedenç la teste si k’el non vi jamés. </seg><seg xml:id="c26_F26_p19" n="19"> En tal mainere, con voç avi oï, cest çabater se gaste le un des iaus de la teste, et certe il estoit bien santissme home et bon. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c26_F26_p20" n="20"> Or retornerom donc a nostre matiere.</seg> </p> </div> 