<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 26</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment les <persName ref="">crestiens</persName> orent grant paour de ce que le <persName ref="">caliphe</persName> lor avoit dit. .XXVI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c26_Fr226_p1" n="1">Quant les <persName ref="">Crestiens</persName> orent entendu ce que li <persName ref="">caliphe</persName> leur avoit dit, si orent moult grant paour, mais ceste foiz mistrent toute lor esperance a Dieu leur creatour que il les aidera de cest grant peril. </seg> <seg xml:id="c26_Fr226_p2" n="2">Si furent a conseil touz les sages <persName ref="">Crestiens</persName> qui la estoient, que il y avoit evesques et prestres assez, et n’en |11a| porent autre chose fere mes que tourner par devers celui par qui touz biens vient: que par sa pitié les deffende des mains au cruel <persName ref="">caliphe</persName>. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c26_Fr226_p3" n="3"> Si furent touz ensamble, et hommes et fames, en oroisons .VIII. jours et .VIII. nuis. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p4" n="4"> Et au chief des .VIII. jours vint avision a .I. evesque, qui estoit moult bon crestien, par le saint angle du ciel: que il deïst a .I. [ç]avetier crestien qui n’avoit que .I. oeil de fere la proiere a Dieu et que, par sa bonté, Diex acomplira la priere que il avoient fait per la saintëé au [ç]avetier. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c26_Fr226_p5" n="5"> Or vous dirai de cel [ç]avetier quel homme il estoit. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p6" n="6"> Sachiez que moult menoit honneste vie et chaste; et junoit et ne fesoit nul pechié; et chascun jour aloit oïr messe a l’eglise et donnoit chascun jour pour Dieu de son gaaing. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p7" n="7"> Et l’achoison pour quoy il n’avoit que .I. oeil fu ceste. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p8" n="8"> Il avint que .I. jour vint une fame a lui pour fere lui uns sollers et li monstra son pié por prendre la mesure. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p9" n="9"> Et elle avoit moult bele jambe et biau pié: si se scandaliza trestous en sa conscience de pechié; et il pluseurs foiz avoit oï dire en la sainte evangile que, se l’oeil dehors escandalisoit la conscience, de trere le hors de la teste maintenant, avant que pechier. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p10" n="10"> Et il ainssi fist, que, depuis que la fame se fu partie, si prist l’alesne de quoi il cousoit et s’en donna parmi l’oeil si que il le |11b| creva. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p11" n="11"> Et ainssi perdi son oeil per ceste maniere. </seg><seg xml:id="c26_Fr226_p12" n="12"> Or veez se il estoit saint homme et juste et de bonne vie.</seg> </p> <p/> </div> 