<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P2, I 18 bis</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De translatione montis. II Rubrica.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p8" n="8">Tunc <persName ref="">christiani</persName> hoc audito
            valde tribulati fuerunt, set iactaverunt cogitatum eorum in domino nostro Ihesu Christo
            cum ‹…› Salvatore, qui sperantes in se non deserit, qui deberet eis succurrere in tanto
            periculo. Et tunc episcopi et patres sancti illius contrate ordinaverunt domino
            supplicare devote orando et ieiunando, ut eos a tanto periculo adiuvare. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p9" n="9">Finito autem tempore octo dierum, unus angelus apparuit
            uni |8c| sancto episcopo in visione, et dixit ei ex parte Dei ut dicerent uni calzolario
            monoculo qui oraret pro <persName ref="">christianis</persName>, et mons iste tolleretur
            ad mandatum dicti <persName ref="">calipfi</persName>, et dixit ei nomen et domum ubi
            habitabat calzolarius; hanc visionem habuit pluries dictus episcopus. Et tunc termino
                <persName ref="">calipfi</persName> propinquante, misit pro isto calz[o]lario,
            dicens ei visiones predictas. </seg>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p10" n="10">Rogavit ut hanc orationem faceret pro <persName
                ref="">christianis</persName> liberandis domino Ihesu Christo. </seg>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p11" n="11"> Calzolarius vero monoculus excusando se dicebat:
            «Ego peccator sum, et non sum dignus hac gratia». Ipse se excusabat propter humilitatem
            suam. Nam ipse erat homo sancte vite, castus et honestus valde, omni die audiebat missam
            et elemosinas errogabat iuxta posse suum. </seg>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p12" n="12"> Ipsemet erruerat sibi oculum capitis sui dextrum hac
            de causa. Nam pluries audiverat dici legi et predicari quod evangelium Christi dicebat:
            «Si oculus tuus scandalizat te, errue eum et proiece abs te». Ipse erat bone
            simplicitatis homo, et credebat quod ista {ista} verba sic deberent intelligi et fieri
            ‹sicut› scripta sunt. </seg>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p13" n="13"> Contingit enim unus talis casus. </seg>
        <seg xml:id="c26_P21.18bis_p14" n="14"> Scriptas vice una pul |cra |8d| iuvenis venit ad
            ipsum dicens ei: «Domine calzolarie, facite michi duos calzarios». Respondit
            calzolarius: «Ostende michi pedem tuum». Ipsa iuvenis excesit modum et ostendit sibi
            nedum pedem set crux et ex ista ostensione ex demonis instigatione calzolarius magnam
            temptationem et delectationem habuit in corpore suo. Ipse vero statim lecentiavit ipsam
            iuvenem et incepit redire ad cor suum, contristari et dolore de temptatione ista, et
            recordatus fuit dicti evangeli, et statim erruit sibi oculum ipsemet propter
            contritionem illius talis temptationis. </seg>
    </p>
</div>
