<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 8 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come il <persName ref="">califa</persName> signor di <placeName ref="">Baldach</placeName> fu preso et morto, et del miracolo che intravenne del movere de uno monte. Cap. 8. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c26_R1.8_p18" n="18">Quando li <persName ref="">christiani</persName> udirono tal parole, sapendo la sua crudel natura, che solo faceva questo per spogliarli delle loro sustanze, dubitarono grandemente della morte; nondimeno, confidandosi nel suo Redentore che gli libereria, si congregorono tutti insieme et hebbero fra loro diligente consiglio, né trovorono rimedio alcuno se non pregare la Maestà divina che gli porgesse l’aiuto della sua misericordia. </seg><seg xml:id="c26_R1.8_p19" n="19"> Per la qual cosa tutti, cosí piccioli come grandi, giorno et notte prostrati in terra con grandissime lachrime non attendevano ad altro che a far orationi al Signore, et cosí perseverando per otto giorni, ad uno vescovo di santa vita fu divinamente revelato in sogno che andassero a trovare un calzolaio il quale havea solamente un occhio, il cui nome non si sa, che lui comandasse al monte che per la divina virtú dovesse moversi. </seg><seg xml:id="c26_R1.8_p20" n="20"> Mandato adunque per il calzolaio, narratoli la divina revelatione, gli rispose che lui non era degno di questa impresa, perché i meriti suoi non ricercavano il premio di tanta gratia; nondimeno, facendoli di ciò grande instantia i poveri christiani, il calzolaio assentí. </seg><seg xml:id="c26_R1.8_p21" n="21"> Et sappiate che ’l era huomo di buona vita et di honesta conversatione, puro et fedele verso il nostro Signor Iddio: frequentando le messe et i divini officii, attendeva con gran fervore alle limosine et a’ digiuni. </seg><seg xml:id="c26_R1.8_p22" n="22"> Al qual intravenne che, essendo andata a lui una bella giovene per comprarsi un paro de scarpe, et mostrando il piede per provar quelle, si alzò i panni per modo che ’l ghe vidde la gamba, per bellezza della quale si commosse in dishonesti pensieri; ma subito ritornato in sé, mandò via la donna e, considerata la parola dell’Evangelio che dice: «Se l’occhio tuo ti scandalizza, cavalo et gettalo da te, perché è meglio andar con un occhio in Paradiso che con duoi nell’Inferno», immediate con una delle stecche che adoperava in bottega si cavò l’occhio destro; la qual cosa dimostrò manifestamente la grandezza della sua constante fede.</seg> </p> </div> 