<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 14</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c26_TB14_p15" n="15">Gli <persName ref="">cristiani</persName> furono in grande
            turbatione e in grande paura, ma tuttavia aveano buona speranza nel nostro signore Gesù
            Cristo, ch’egli l’atase da questo torto. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c26_TB14_p16" n="16">Gli vescovi e gli altri cherici e santi padri ch’erano
            intra loro, ordinarono che ciascuno <persName ref="">cristiano</persName> o <persName
                ref="">cristiana</persName> dovessero dì e notte stare in oraxione e pregare Gesù
            Cristo che gli piacesse di mandare aiuto e consiglio ed aiutarli da questo pericolo.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c26_TB14_p17" n="17"> Quando fue pasato otto dì del termine, e uno angelo da
            Dio fu mandato e venne in visione a uno buono e santo vescovo, e disseli da parte di Dio
            ch’egli dovesse dire a uno calsolaio ch’avea meno un ochio ch’egli dovesse fare lo dì
            del termine oraxione a Cristo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c26_TB14_p18" n="18">Egli lo intenderà, sì che farà muovere la montagna secondo
            che domandò lo <persName ref="">califfo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p19" n="19">E insegnolli ’l nome e∙lla casa dello calsolaio. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p20" n="20"> E venne questa vizione più volte al vescovo, sì ch’egli
            lo disse agli altri <persName ref="">cristiani</persName>, e mandaron per quel calsolaio
            e pregarollo ch’egli dovesse fare questa oraxione a Dio. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p21" n="21"> Lo calsulaio si scusava e dicea ch’era tropo pecatore e
            non era degno d’aver questa grazia. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p22" n="22"> E sapiate ch’egli si scusava per umiltà ch’era in lui,
            ch’egli era uomo de santa vita. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c26_TB14_p23" n="23"> Egli era onesto e casto e guardavasi bene da peccati e
            ogne die andava a messa, e facea molto limosina volentieri secondo sua possanza, ed era
            molto amico di Cristo. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p24" n="24"> Ed egli medeximo s’avea tratto l’occhio dritto per la
            cagione ch’io vi dirò. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c26_TB14_p25" n="25"> Egli avea molte volte udito predicare che il nostro
            signore dise nel Vangelo: «Se ll’occhio diritto ti scandalezza, traloti fuori de la
            testa, e gittalo via». </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c26_TB14_p26" n="26"> Questo calsolaio non sapea bene come quella parola si
            dove’ intendere e come ella sonava, perciò ch’elli non era letterato, ma era di buona
            semplicità. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c26_TB14_p27" n="27"> Ora avenne che uno die una giovane bella venne a casa di
            questo calsolaio per comprare un paio di calsari. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p28" n="28"> L’omo le vidde lo piede e la gamba quando le provava li
            calsari; lo demonio tentòe questo calsolaio, sì ch’egli ebbe diletto in veder lo pie’ e
            la gamba ‹d›e la femina. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p29" n="29"> Ma poco stette sopra quello deletto, e incontanente diede
            comiato a la femina e mandolla via. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p30" n="30"> E poi sì cominciò a riprendere se medeximo della mala
            tentazione ch’egli avea avuta, e ricordossi della parola che dice lo Vangelo, sì come
            ave‹m›o detto de sopra. </seg>
        <seg xml:id="c26_TB14_p31" n="31"> E incontanente sì cavò l’ochio diritto dentro la testa
            per contrizione di quello pecato.</seg>
    </p>
</div>
