<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 15 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De uno gran miracholo che intravene nela dita zità de <placeName ref="">Bandach</placeName> avanti che ’la fosse prexa dal <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c26_V15_p15" n="15">Di che abiando li <persName ref="">christiani</persName> intexo el chomandamento de <persName ref="">chalifo</persName>, ave gr|am |15v| melinchonia, ch’eli se pensava morir, bench’eli aveva speranza in lo so Chreator che li libererave di tanto male. </seg> <seg xml:id="c26_V15_p16" n="16">Onde, partiti che i fo da <persName ref="">chalifo</persName>, i radunò tuto el suo chonseio, donde ne vene tuti li veschovi e prevedi, homeni de santa vita, e infra loro veteno che non era altro muodo né via se non de pregar Dio che per so miserichordia e pietade li deliberasse di questo pericholo: onde i determinorono de star inn orazione dì e note. </seg> <seg xml:id="c26_V15_p17" n="17">Et chussì feno, pregando Dio, Chreator del zielo e dela tera, ch’el avesse miserichordia di loro et che non guardasse ali lor pechadi; sì che questo fezero tuti i omeni e femene, grandi e picholi, ben oto dì e oto note. </seg><seg xml:id="c26_V15_p18" n="18"> Et stagando in queste orazione l’agnolo de Dio aparse in sono ad uno veschovo, qual era servo de Dio ed era homo de santa vita, dizendoli: «O veschovo, io vegno da parte de Dio, el qualle àno intexo le tuo pregiere e de tuto el populo, et adziò che non siate morti da questa ria zente, tu te ne anderai da quel chaleger christiano il quale sono senza uno ochio e diràli che, quando serano el termene a vui dato, ch’el diga al monte che da parte de Dio el se mova, che inchontinente el serà moso». </seg><seg xml:id="c26_V15_p19" n="19"> Et dito questo desparse. </seg><seg xml:id="c26_V15_p20" n="20"> Or questo chaleger che l’anzolo avea dito al veschovo era homo de gran chastitade et molto dezunava et non feva mai algun pechado, et ogni zorno andava ala giexia ed aldiva la mesa, sì ch’el era de santa vita più che omo che fosse in quele parte. </seg><seg xml:id="c26_V15_p21" n="21"> Di che stando questo chaleger nela suo botega avanti che fosse questa chossa, zoè che <persName ref="">chalifo</persName> avesse fato quel chomandamento, advene che uno zorno, stando el dito nela suo botega, achapitoe in quela una bela feme|na |16r| la qualle volea chonprare uno paro de chalzeri. </seg> <seg xml:id="c26_V15_p22" n="22">Et quello, vedendola tanto bela, volse ch’ela ge mostrasse el pè e la ganba, onde quela inchontinente li mostroe. </seg><seg xml:id="c26_V15_p23" n="23"> Et quando quelo la vete tuto se chomosse et non li volse dar i chalzeri. </seg><seg xml:id="c26_V15_p24" n="24"> Et essendo partida quela, el chaleger disse infra sí medeximo: «Ai tristo, traditor, omo da niente, mo che pensavestu de far? </seg><seg xml:id="c26_V15_p25" n="25"> Zertamente ài fato gran male! </seg><seg xml:id="c26_V15_p26" n="26"> Onde determeno farge gran vendeta de ’sti ochi traditori, li qual me àno schandolizado». </seg><seg xml:id="c26_V15_p27" n="27"> E de prexente tolse una <term ref="">mazeta</term> et fexe uno stecho et chavàsse uno dei ochi fuor dela testa. </seg><seg xml:id="c26_V15_p28" n="28"> E veramente l’era buon homo, chomo avete oldido di sopra.</seg> </p> </div> 