<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 4</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c15_TB4_p25" n="25">E <persName ref="">Marco</persName> imparò bene li costumi
            d’i <persName ref="">Tartari</persName> e la lingua, e in poco tempo imparòe di quattro
            lingue diverse, sì ch’egli sapea leggere e scrivere in ciascuna di quelle quatro lingue. </seg>
        <seg xml:id="c15_TB4_p26" n="26"> E per la bella maniera e per li belli costumi ch’egli
            avea, elli venne in grande grazia al signore. </seg>
        <seg xml:id="c15_TB4_p27" n="27"> E volle lo signore provallo com’egli sapesse fare una
            ambasciata a una terra la quale egli brigò ad andarvi bene sei mesi. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c15_TB4_p28" n="28">E per ciò che <persName ref="">Marco</persName> sapea che
            ’l signore odìa volentieri novelle e spesse fiate riprendea li suoi messi perché no gli
            sapeano bene dire le condizioni delle terre là ond’eglino pasavano, e dicea lo <persName
                ref="">Gran Can</persName> che gli era altrettanto caro che li suoi messi sapessono
            ben raportare le novelle e∙lle condizioni delle contrade ond’eglino passavano come
            s’eglino facessono bene la principale ambasciata, <persName ref="">Marco</persName>
            sapendo che∙llo signore facea ciòe, atteze con grande diligenza a sapere tute le
            condizioni e∙lle novelle delle contrade ond’egli passava. </seg>
        <seg xml:id="c15_TB4_p29" n="29">Sì che quando egli tornòe al signore egli seppe troppo ben
            rendere sua ambasciata e avea troppo ben fatto quello perch’eli andò, e seppe bene dire
            le novelle e le condizioni delle contrade ond’egli era andato; sì che egli cadde in
            grande grazia al signore, sì ch’egli volle che da indi inanzi elli fosse chiamato messer
                <persName ref="">Marco</persName>, e così l’apellerà di quinci inansi lo nostro
            libro. </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
