<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 56</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c56_F56_p1" n="1">Ci devise de la cité de <placeName ref="">Lop</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c56_F56_p2" n="2"><placeName ref="">Lop</placeName> est une grant cité che est au chef dont l’en entre en le grant deçert qui est apellé le deçert de <placeName ref="">Lop</placeName>, et est entre <term ref="">levant</term> et <term ref="">grech</term>. </seg> <seg xml:id="c56_F56_p3" n="3">Ceste cité est au <persName ref="">Grant Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c56_F56_p4" n="4">Les jens aorent <persName ref="">Maomet</persName>. </seg><seg xml:id="c56_F56_p5" n="5"> Et voç di que cel que vuelent pasere le desert se repousent en ceste ville une semaine por resfrecher elz et lor bestes. </seg><seg xml:id="c56_F56_p6" n="6"> A chief d’une semaine, il prennent viandes por un mois por elz et por lor bestes; et adont se part{e} l’en de ceste ville et entrent l’en en desert: et voç di qu’il est long{o}, selonc qe l’en dit, tant que en un a‹n› ne aleroit l’en au chef, et la o il est moin large, se poine a passer un mois; il est toutes montagnes et sablon et valés, |23c| e ne i se trouve rem a mangier. </seg><seg xml:id="c56_F56_p7" n="7"> Mes jeo vos di que quant l’en est alés un jors et une noit l’en trove eive de boir, mesmie aigue que peust avoir asez grant jens, mes cinquant ou cent homes con lor bestes. </seg><seg xml:id="c56_F56_p8" n="8"> Et por tout le deçert voç convent aler toutes foies un jor{no} et une nuit avant que vos trovés eaues. </seg><seg xml:id="c56_F56_p9" n="9"> Et si voç di qe en trois leus ou en quatre treuve l’en eive amer et sause, et toutes les autres sunt bones, qe sunt entor de .XXVIII. eives. </seg><seg xml:id="c56_F56_p10" n="10"> Bestes ne oisiaus ne i a pas por ce que il ne i treuvent a mangier. </seg><seg xml:id="c56_F56_p11" n="11"> Me si voç di que l’en hi trouve une tel mervoie com je voç conterai. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c56_F56_p12" n="12">Il est voir que quant l’en chavauche de noit por cest deçert et il avent couse qe aucun reumangne et s’eçvoie de seç conpains por dormir ou por autre chouse et il vuelt puis aler por jungnire seç conpagnons, adonc oient parlere espiriti en mainiere qe senblent que soient sez conpagnons, car il les appellent tel fois por lor nom et plosors foies les font devoier en tel mainere qu’il ne se trevent jamés, et en ceste mainere en sunt ja mant mort{i} et perdu. </seg><seg xml:id="c56_F56_p13" n="13"> Et encore voç di que, jor meisme, hoient les homes ceste voices de espiriti, et voç semble maintes foies que voç oiés soner mant{i} instrument{i} et propemant <term ref="">tanbur</term>. </seg><seg xml:id="c56_F56_p14" n="14"> Et des |23d| ‹ces› maineres se passe ceste deçert et a si grant hanuie com voç avés hoï. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c56_F56_p15" n="15"> Desormés noç lairon dou desert, qe bien voç avun dit tout l’afer, et vos conteron des provences que l’en treuve quant ‹l’en› ist{i} do deçert.</seg> </p> </div> 