<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 44</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De civitate <placeName ref="">Lop</placeName> et deserto maximo. Capitulum
            44m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p1" n="1"><placeName ref="">Lop</placeName> est civitas magna ad
            introitum deserti magni quod est inter plagam orientalem et aquilonarem. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p2" n="2">Homines civitatis legem <persName ref=""
                >Machometi</persName> habent. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p3" n="3">In hac civitate pro mercatoribus volentibus transire
            desertum cuncta necessaria preparantur, ubi mercatores, priusquam iter arripiant, diebus
            pluribus requiescunt, ibique <term ref="">asinos</term> fortes et <term ref=""
                >camelos</term> mercatoribus et victualibus onerant et sic iter arripiunt per
            desertum; quando autem asinos vel <term ref="">camelos</term> exoneraverunt victualibus,
            occidunt eos vel in deserto dimittunt, quia non possent eis usque ad terminum de
            victualibus providere. <term ref="">Camelos</term> tamen servant libencius, quia et
            pauci cibi sunt et onera magna portant. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p4" n="4">In deserto vero inveniunt aquas ama|ras |20a| in locis
            tribus aut quatuor; alibi autem in ipso deserto, in locis circiter .<term ref=""
                >XXVIII.</term>, inveniunt aquam dulcem; est tamen ut plurimum inter unam et alteram
            unius diete distancia, non autem pro hominibus sufficit quandoque enim .L.<term ref=""
            > </term>mercatoribus, quandoque vero centum sufficere potest. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p5" n="5">In .<term ref="">XXX. </term>autem diebus ad deserti
            terminum pervenitur per latitudinem eius; longitudo eius tanta esse a viris patrie
            fertur, ut vix ab inicio eius usque ad finem eius in uno anno perveniri posset; est
            autem desertum illud montuosum ut plurimum, planicies vero eius arenosa est, totum autem
            universaliter omnino sterile est. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p6" n="6">Animalia ibi nulla sunt propter cibi defectum. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p7" n="7"> Illusiones demonum multe de die et de nocte videntur et
            audiuntur ibi: oportet igitur ut diligenter caveant, inde transitum facientes, ne
            divertant a sociis, et ne quis |20b| in via sine sociis dormiat vel post precedentes
            remaneat, quoniam, si socii pretereunt adeo ut propter montes aut colles videri
            nequeant, dificile est remanentibus ad socios pervenire quoniam voces demonum audiuntur
            ibi, qui ipsos vocant nominibus propriis et effigiant sociorum precedencium voces quas
            illi sequentes ducunt ad devia. Per huiusmodi enim illusiones multi in illo transitu
            perierunt, quia nescierunt ad socios pervenire. </seg>
        <seg xml:id="c56_P1.44_p8" n="8"> Aliquando etiam in aere audiunt sonitus musicorum
            instrumentorum, sed frequentissime sonitus <term ref="">tympanorum</term>: sic igitur
            transitus ille laboriosus valde ac periculosus est.</seg>
    </p>
</div>
