<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 56</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">‹Di <placeName ref="">Lop</placeName>›.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c56_TA56_p1" n="1"><placeName ref="">Lop</placeName> è una grande città ch’è a l’intrata del grande diserto, ch’è chiamo lo diserto de <placeName ref="">Lop</placeName>, e è tra <term ref="">levante</term> e <term ref="">greco</term>. </seg> <seg xml:id="c56_TA56_p2" n="2">E’ sono al <persName ref="">Grande Cane</persName> e adorano <persName ref="">Macomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c56_TA56_p3" n="3">E quelli che vogliono passare lo diserto si riposano in <placeName ref="">Lop</placeName> per una settimana, per rinfrescare loro e loro bestie; poscia prende vivande per uno mese per loro e per loro bestie.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c56_TA56_p4" n="4"> E partendosi di questa città, entra nel diserto, e è tamanto che·ssi penerebbe a passare bene uno anno; ma per lo minore luogo si pena lo meno a trapassare uno mese. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p5" n="5"> Egli è tutto montagne e sabione e valle, e non vi si truova nulla a mangiare; ma quando se’ ito uno die e una notte, si truova acqua, ma non tanta che n’avesse oltra L o C uomini co loro bestie. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p6" n="6"> E per tutto ’l diserto conviene che si vada uno die e una notte prima che acqua si truovi; e in tre luoghi o in quattro truova l’uomo l’acqua amara e salsa, e tutte l’altre sono buone, che sono nel torno da XXVIII acque. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p7" n="7"> Non v’à né uccelli né bestie, perché non v’ànno da mangiare. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p8" n="8"> E·ssì vi dico che quivi si truova tal maraviglia.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c56_TA56_p9" n="9">Egli è vero che, quando l’uomo cavalca di notte per quel diserto, e gli aviene questo: che·sse alcuno remane adrieto da li compagni, per dormire o per altro, quando vuole pui andare per giugnere li compagni, ode parlare spiriti in aire che somigliano che siano suoi compagnoni. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p10" n="10"> E più volte è chiamato per lo suo nome propio, ed è fatto disviare talvolta in tal modo che mai non si ritruova; e molti ne sono già perduti. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p11" n="11"> E molte volte ode l’uomo molti istormenti in aria e propiamente <term ref="">tamburi</term>. </seg><seg xml:id="c56_TA56_p12" n="12"> E così si passa questo grande diserto.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c56_TA56_p13" n="13"> Or lasciamo del diserto, e diremo dell[e] provinc[e] che sono all’uscita del diserto.</seg> </p> </div> 