<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 32</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c56_TB32_p8" n="8">Quando l’uomo è andato quelle cinque giornate si trova un
            gran deserto; a l’entrata di quel deserto è una gran cità ch’à nome <placeName ref=""
                >Lop</placeName>, ed è fra <term ref="">levante</term> e <term ref="">greco</term>. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p9" n="9">Questa cità è sotto la signoria del <persName ref="">Gran
                Can</persName>; la gente d’indi à la legge di <persName ref=""
            >Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p10" n="10">La gente che vuol passar per quel gran deserto sì si
            riposa a quella cità una settimana il meno, e ivi rinfrescano le loro besti; e in capo
            della settimana tolgono vettualgia per uno mese per loro e per loro bestie; e poi
            entrano nel deserto. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p11" n="11"> Ed è si lungo lo deserto che l’uomo lo penarebbe a
            passare bene uno anno, e là dov’egli è più stretto passo sì si pena a passare uno mese;
            egli è pur montagne e sabbione. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p12" n="12"> E quando l’uomo è andato uno dì ed una notte egli trova
            acqua da bere, ma poca; per tutto lo deserto l’uomo va così un dì e una notte, prima che
            trovi acqua da bere. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p13" n="13"> Bestie né ucelli non si trova in quello deserto perché
            non vi trovarieno da vivere. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p14" n="14"> Anche vi dico che quando l’uomo va per quello deserto di
            notte, se alcuno vi fosse sì abattuto dal sonno ch’egli rimanesse di dietro a li
            compagni o per dormire o per altra cagione, quando egli vuole raggiungere li compagni
            spesse volte incontra ch’egli ode voce di demoni, e chiama∙lo per nome; ed egli crede
            che sieno i suoi compagni, sì che li dimoni lo conducono là dove a∙lloro piace, sì che
            dell’uomo non si sa mai novelle niuna, né che di lui si sia. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p15" n="15"> E per questo modo molti ne sono già perduti in questo
            deserto. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p16" n="16"> E alcuna volta gli ode l’uomo di bel dì chiare voci di
            demonii, e pare che suonino stormenti tal fiada in aria, espexialmente <term ref=""
                >tamburi</term>. </seg>
        <seg xml:id="c56_TB32_p17" n="17"> In questo modo si passa quel deserto con gran
            paura.</seg>
    </p>
</div>
