<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 30</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela zità de <placeName ref="">Lop</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c56_V30_p1" n="1"><placeName ref="">‹L›op</placeName> sono una zitade la qual sono in chavo de uno deserto, ed è tra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>. </seg> <seg xml:id="c56_V30_p2" n="2">Et questa zitade sono del <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c56_V30_p3" n="3">E la zente de questa adora <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c56_V30_p4" n="4">Et queli che vol pasar per ’sto dexerto per el mancho chonviense possar in questa zitade sie zornade, e puo’ se chonvien fornir per uno mexe de vituaria. </seg><seg xml:id="c56_V30_p5" n="5"> E partendose da questa zitade se entra per uno dexerto e stase uno mexe a pasar quelo, el qual sono tuto in monti e vale e rena, e non se trova niente da manzar. </seg><seg xml:id="c56_V30_p6" n="6"> Et quando se sono andado uno dì e una note el se trova de bone aque, ma non in quantità che gran zente se ne possa saziar, salvo per zinquanta over zento persone chon li suo’ anemali ne troveria al suo piaxer. </seg><seg xml:id="c56_V30_p7" n="7"> E passado tre dì e tre note se trova aqua salada e amara, et non se trova bestie nì oxeli, perché in ’sto dexerto i non trova che man|zar. |29v| </seg><seg xml:id="c56_V30_p8" n="8"> Et in questo dexerto sono una chossa: che chavalchando de note per questo luogo, e che avegna che algun romagna over se smarisa dali chonpagni per far i suo’ fati, ’li olde molti spiriti parlar; e per el simel se li suo’ chonpagni lichiama, queli oldeno ogni chossa et sente da queli spiriti chiamar el suo propio nome; e queli, chredendo che i sia i suo’ chonpagni, seguita quele voxe, onde molti se ne perde; et anchora in quel dexerto se sente molti soni e stromenti e par propiamente chanpanele. </seg><seg xml:id="c56_V30_p9" n="9"> E perzò queli che vol passar questo dexerto l’è de mestier de meter chanpanele al cholo ali suo’ <term ref="">chavali</term> e anemali per aldir de chontinuo, adziò che i non dorma; et passasse chon gran fastidio.</seg> </p> <p/> </div> 