<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 39</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c56_VB39_p1" n="1"><placeName ref="">‹L›ope</placeName> sì è una gran citade la qual è nel principio del gran deserto chiamato <placeName ref="">Lopo</placeName>, el quale è fra <term ref="">grego</term> e <term ref="">levante</term>; et ancho di questa el <persName ref="">Gran Chan</persName> v’è segnore, et adorano <persName ref="">Macometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c56_VB39_p2" n="2">Quelli deno passar el diserto se ri|possa |237r| per una setemana e fornise de tute vituallie i è bisogno per giornate .<term ref="">XXX.,</term> però che tanto stano a passar quel gran deserto per el traversso, ma alla longa non se pò passare per la gran longeça di quello, però che inpossibelle seria portar vituallia suficiente al traverso. </seg> <seg xml:id="c56_VB39_p3" n="3">Chome ò dito, se chamina per <term ref="">1o</term> messe de giornate che mai non se trova abitaciun alchuna e senpre per arena e per montagne sterille; et pocha aqua ve se trova: e però conven passar pocha conpagnia, né più de <term ref="">50</term> persone all trato, però che non averia aqua a suficiencia. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p4" n="4"> Non se trova alchuna sorta de animalli perché non àno cho mangiare. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p5" n="5"> Dicono in questo diserto ve abita molti spiriti i qualli, quando i viandanti passano di note, speso se aldono chiamare per nome; e fano molte fiade deviar viandanti e perischono de fame. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p6" n="6"> Però che chaminandose la note, chome fano alchuna fiata, qualche uno riman de drieto per qualche suo bisogno, e quel tal se aldirà chiamare per nome, «Vien de qui!», e lui, credendo sia i conpagni, vano alla via dela voce e trovassi abandonato dala conpagnia: e sollo nel deserto, non sapendo andar a trovar la conpagnia, perise da fame. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p7" n="7"> Alchuna fiada i sentirano a modo de inpeto de giente in alltra parte e quei, credendo el sia la conpagnia soa, se ne vano verso dove senteno l’inpeto dela chavalchata: et fatto el giorno, se trovano da questi spiriti per simel et altri modi gabati, et molti, insienti di questi spiriti, ne fono mal chapitati. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p8" n="8"> Alchuna volta s’è trovatto de giorno qualche uno drieto i conpagni rimasto bu[c]eràsse i spiriti in forma di conpagni e, credendo essere quelli con i conpagni, i deviano del chamino e possa i llasa solli nel deserto e perischono. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p9" n="9"> È meravegiosa cossa ad udire quelle chosse fano questi spiriti, che sono dificille a credere, ma pure è chome ò dito, e molto più mirabelle. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p10" n="10"> Ène stati ancho de quelli che chaminando, questi spiriti se àno meso in forma de oste e con inpeto sono venuti versso i caminanti i qualli, credendo siano giente robatori, se àno meso a fugire: e deviati dai ssentieri, non àno poi saputo ritrovar la via, per esser el diserto anplissimo, e ssono di fame periti. </seg><seg xml:id="c56_VB39_p11" n="11"> E però chi non sono ben aveduti de questi ingani chapitano malle e per questo con gran pericollo ve se chamina.</seg> </p> <p/> </div> 