<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 69</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p1" n="1">Ci devise dou dieu des <persName ref="">Tartarç</persName> e de lor loy.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_F69_p2" n="2">Et sachiés que la lor loi est tiel: car il ont un lor diu que l’apelent <persName ref="">Nacygai</persName>, et dient que celle est dieu tereine qe |28d| garde lor filz et lor bestes et lor blee. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p3" n="3">Il li font grant reverence et grant honor, car cascun en tenent en lor maison, car il font cest deu de <term ref="">f{r}eutre</term> et de <term ref="">dras</term> et le tenent en lor maison; et encore font la moillier de cest dieu et seç filz: la moiere metent de la senestre partie et les filz devant, et le honorent asseç.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p4" n="4">Et quant vienent a mangier, il prenent de la char grasse et n’oi‹n›gent la bouche a cel dieu et a sa feme et a ssez filz. Et puis prenent dou brod e l’espannent dehors la port‹e› de sa maison. </seg><seg xml:id="c69_F69_p5" n="5"> Et quant il o‹n›t ce fait, il dient que lor dieu et sa masnee ont eu lor part. </seg><seg xml:id="c69_F69_p6" n="6"> Aprés ce, menjuent il et boivent, car sachiés qu’il boivent la‹i›t de <term ref="">jumente</term>, mes si voç di qu’il l’adobent en tel mainere ke le senble <term ref="">vin</term> blance et est bone a boire, et l’apellent <term ref="">chemins</term>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p7" n="7">Lor vestime‹n›s sunt telz: car lez riches homes vestent <term ref="">dras</term> dorés et <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> et riches pennes <term ref="">çebellines</term> et <term ref="">ermines</term> et <term ref="">vair</term> et de voupes mout richamant. Et tout lor arnois sunt mout biaus et de gran vailance.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p8" n="8">Lor armes sunt <term ref="">arç</term> et espee et <term ref="">mases</term>; mes des <term ref="">arç</term> s’aident plus que d’autre couses, car il sunt trop buen archier. En lor dos portent armeure de cuir de <term ref="">bufal</term> et de autres <term ref="">cuir</term> coct que mout sunt fort.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p9" n="9">Il sunt buens homes en bataille et vailanç duremant et voç diron conmant il se puent travailer et plus que autres |29a| homes, car maintes foies, quant il abeçogne, il alara ou demora un mois sanz nulles viandes for que il vivra de lait d’une <term ref="">jumente</term> et menjuera des cars de les chacheison qu’il prennent, et son <term ref="">chaval</term> paisera des herbes qu’il treuvera, car il ne biçogne porter orç ne paille. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p10" n="10">Il sunt mout hobïent a lor seingnor, et voç di que quant il beinçogne il demoure toute la noite a <term ref="">chaval</term> cum ses armes, et le <term ref="">chaval</term> alera toutes foies paisant les erbes. </seg><seg xml:id="c69_F69_p11" n="11"> Il sunt celles jens au monde que plus durent trava‹i›lle et maus, et main velent de despence, et que miaus sunt por conquister terre et reingnes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p12" n="12">Il sunt ordree en ceste mainere que je voç deviserai. </seg><seg xml:id="c69_F69_p13" n="13"> Sachiés que quant un seingnor des <persName ref="">Tartar</persName> ala enn oste, el moine ho lui .Cm. homes a <term ref="">chevalz</term>; il ordre son afer ensi con voç hoirés. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p14" n="14">Il fait un chief a ogne .X., a ogne .C., a ogne .M. et a ogne .Xm.: ne a que consilier que con .X. homes, et celz que est sire de .Xm. homes ne ot que faire que con .X. homes, et celui que est seingnor de .M. homes ne ot que con .X., et ausint celui que est seingnor de .C. ne a que fer que cun .X. </seg><seg xml:id="c69_F69_p15" n="15"> Ensint com voç avés oï respont chascun a son chief; et quant le seingnor de .Cm. en vuelt mander aucun in aucune parte, il conmande au chef de .Xm. qui li doune .M. homes, et le chief de .Xm. conman|de |29b| au chef de .M. qu’il li done sa parte, et le chef de .M. conmande au chef de .C., et ‹le› chef des .C. conmande au chief de .X. qe chascu‹n› done parte de cel que les vienent des .M. homes: et chascu‹n›z sevent mantinant et les donent tant, car il est chascun hobedient a ce qu’il est lor comandé plus che jens dou monde. </seg><seg xml:id="c69_F69_p16" n="16"> Et sachiés que les .Cm. est apellé un tut et les .Xm. un <term ref="">toman</term>, et les …†… por milier et por centener et por desine. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p17" n="17">Et quant les hostes alent por fer auchune cosse, il soient en plain ou en montagnes, il mandent dous jornee avant .CC. homes pour excaregaites, et ausint derieres et dejoste, ce est de quatre pars; et ce font il por ce que l’ost ne peust estre asali qu’il ne le seussent. </seg><seg xml:id="c69_F69_p18" n="18"> Et quant il vont en longe voie en ost, il ne portent noiant des arnois, car il portent deus botaces de <term ref="">cuir</term>, la u il metent lor lait qu’il boivent, et portent une petite pignate, ce est baratere, la ou il cuirent lor carç; il portent une petite tende, la ou il demorent por la pluie. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p19" n="19">Et si voç di un autre chouse: qe quant il ha mester il chevauchent bien .X. jornee sanç nulle viandes et sanz fer feu, mes vivent du sa{i}nc de lor <term ref="">cavaus</term>, car chascuns poinge la voi‹n›e a son <term ref="">cheval</term> et boit du sanc. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p20" n="20">Il ont encore lor lait secce, que est saude come paste; et de celle lait portent et en metent en l’aive et la moinent tant que celle |29c| laite se destruie et puis la boivent. </seg><seg xml:id="c69_F69_p21" n="21"> Et quant il vienent a ba{i}taille con lor ennimis, il les vinquent en ceste maineres, car il ne s’en tornent ad honte de fuïr, quant il voit arcaor la ou entor a lor ennimis: il ont si costumés lor <term ref="">cavalz</term> qu’il se girent cha e la ‹a›usi tost com firoit un <term ref="">chien</term>. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p22" n="22">Et quant l’en li cace et il vunt fuiant, il conbatent ausi bien et ausi fort come quant il sunt vis a vis con les inimis, car, quant il fuit plus tost, adonc se gire ariere con sun <term ref="">arche</term> et fait grant coux de saiete et occit des <term ref="">chevaç</term> des ennemis et encore des homes. Et quant les inimis les creunt avoir desconfit et vencu, {et} il ont perdu, car lor <term ref="">chevaus</term> sunt occis et elles meesme asseç. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p23" n="23">Et quant les <persName ref="">Tartarç</persName> veont q’il ont occis deus <term ref="">cavaus</term> lor ennimis et des homes ausint, il se girent sor elz et s’esprovent si bien et si vaillanzment qu’il desconfisent lor ennimis et li vinquent. Et en ceste mainere ont ja vencue maintes batailles et mantes gens.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p24" n="24">Tout ce que je voç ai contés, sunt le u‹sa›jes et les costumes des droit <persName ref="">Tartars</persName>, mes je vos di que orendroit sunt mout enbatardi, car celz que usent au <placeName ref="">Cata‹i›</placeName> se mantienent a lles u‹sa›jes et a la mainere et as costumes des <term ref="">ydres</term> et ont laisé lor loy, et celz que usent en <term ref="">Levant</term> se tienent a la mainere de <persName ref="">saraçin</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c69_F69_p25" n="25"> Il |29d| mantinent la justice en tel manere com je voç deviserai.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p26" n="26">Il est voir qe quant un{o} home ha enblé aucune peitite chouse que n’en doie ‹perdre persone›, il li est doné .VII. bastonee ou .XVII. ou .XXVII. ou .XXXVII. ou .XLVII., et in ceste mainere vait jusque in .CVII., croisent toutes foies .X. selonc qe il ha enblé, et plusor en morent de ceste bastonee. </seg><seg xml:id="c69_F69_p27" n="27"> Et se le home enble un <term ref="">chevaus</term> ou autre chouse qu’il doie perdre persone, il est trinchiés por mi com spee, si voiremant que se celui qe anble puet paier et vuelt doner .VIIII. tant que cel que il a enblé, il escanpe. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p28" n="28">Et cascun seingnor, ou les autres homes qe ont bestes asseç, il font boller de son seingne, ce sunt les <term ref="">chevaus</term> et les <term ref="">jumentes</term> et <term ref="">camiaus</term> et <term ref="">bof</term> et vaches et autres bestes groses, puis le laise aler paistre por les plaines et por les mons sanz garde d’ome, et s’ele se meslent le une con le autre, cascun rende la soe a celui de cui le segne est treuvé. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p29" n="29">Les berbis et les <term ref="">montons</term> et les bech font il ben gardere as homes. </seg><seg xml:id="c69_F69_p30" n="30"> Lor bestiames sunt toutes grandismes et grases et belles outre mesure.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p31" n="31">Et encore voç dirai un autre merveliose usançe qu’il ont, que je avoie dementiqué a scrivre. </seg><seg xml:id="c69_F69_p32" n="32"> Sachiés tout{i} voirmant que quant il sunt deus homes que le un ait eu un filz masle |30a| e soit mort de quatro anç, o quant il vuelt, et un autre home ait eu une file feme et soit encor morte, il font mariajes ensenble, car il donent la feme morte a l’enfans mors por moiler et en font faire carte: puis celle carte ardent, et le fume que vait en l’air si dient que vunt a lor filz en l’autre monde et qu’il le sevent et que se tenent a mari et a moier. </seg><seg xml:id="c69_F69_p33" n="33"> Il font grant noisse et n’espandent cha et la et dient que ce vont a lor enfanç en l’autre monde. </seg><seg xml:id="c69_F69_p34" n="34"> Et encore font un autre chouse, car il font e‹n›pindre et portraire en carte homes a similitude de sers et chevaus et <term ref="">dras</term> et <term ref="">biçanz</term> et arnois; puis les font ardoir, et dient que toutes celles couses qu’il avoient fait portraire et ardre auront lor enfans en l’autre monde. </seg><seg xml:id="c69_F69_p35" n="35"> Et quant il ont ce fait, il se tenent por parens et mantienent lor parenté ausi bien com il fuissent vif.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_F69_p36" n="36">Or vos ai montré et devisé apertament les uçance et les costumes des <persName ref="">Tartars</persName>, non pas qe je voç ai contés dou grandismes fait dou <persName ref="">Grant Can</persName>, ce est le grant sire de{s} tous les <persName ref="">Tartars</persName>, ne de sa grandisme enperiaus cort, mes je le voç conterai en cel livre quant tens et leu en sera, car bien sont merveiloses couses por metre enn escripture. </seg> <seg xml:id="c69_F69_p37" n="37">Mes de|sormés |30b| volun retorner a nostre conte, en la grant plaingne ou nos estion quant nos come‹n›chames des fais des <persName ref="">Tartars</persName>.</seg> </p> </div> 