<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 69</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit du dieu des <persName ref="">Tatars</persName>. .LXIX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p1" n="1">Et sachiez que leur loy est tele com je vous dirai. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p2" n="2"> Car il ont .I. leur dieu, que il appellent <persName ref="">Nacigay</persName>, |25b| et dient que il est dieu terrien, qui garde leur enfans et leur bestes et leur blez, et li font grant reverance et grant honneur, car chascun en tient .I. en sa meson, et est fet de <term ref="">feutre</term> et de <term ref="">dras</term>; et aussi font sa fame et ses enfans: la molier il metent a senestre, et les enfans sont tuit aussi fet com il est. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p3" n="3"> Et quant il menjuent, si prennent de la char grasse et li oignent la bouche, et a sa fame et a ses enfans. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p4" n="4"> Et puis prennent du lor vel de la char et l’espandent dehors la porte de la meson et dient que leur dieu et sa mesnie a eu sa part du mengier. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p5" n="5">Il boivent lait de <term ref="">jument</term> en tel maniere qu’il semble <term ref="">vin</term> blanc, et bon a boivre, et l’appellent <term ref="">quemis</term>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p6" n="6">Leur vesteures sont tout le plus de <term ref="">dras</term> a <term ref="">or</term> et de <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term>, fourees de riches pennes sebelines, et d’<term ref="">ermins</term> et de <term ref="">vairs</term> et de volpes, mout richement. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p7" n="7">Et touz lor hernois sont moult beaus et de grant vaillance. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p8" n="8"> Leur armes sont <term ref="">arc</term> et <term ref="">pilet</term> et espees et <term ref="">maces</term>, mes des <term ref="">ars</term> s’aident plus que d’autre chose, car il sont trop bons archiers, les meilleurs que l’en sache ou monde. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p9" n="9">E[n] leur dos portent armeures de cuir bouli qui sont moult fort. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p10" n="10"> Il sont bons hommes d’armes et vaillant en bataille durement; et seufrent plus de travail qu’autre gent, car mainte foiz, quant il ont besoing, il iront .I. mois sanz porter viande fors que il vivent du lait de <term ref="">jument</term> et mengeront des chars que il chace |ront |25c| des ars. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p11" n="11">Et leur <term ref="">cheval</term> iront paissant de l’erbe des champs, car il ‹n’›ont besoing de porter <term ref="">orge</term> ne paille ne aveine, et sont moult obeissant a leur seigneur. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p12" n="12">Et quant il est besoins, il demoureront toute nuit a <term ref="">cheval</term> a toutes ces armes, et toute foiz vont leurs <term ref="">chevaus</term> paissant; et sont la gent ou monde qui plus endurent grans paines et grans mesaises, et qui mains veulent de despens, et qui meilleur sont pour conquester terres et regnes. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p13" n="13"> Et il y pert bien, si conme vous avez ouÿ et orrés en cest livre, que de certain sont ore seigneur de la plus grant partie du monde. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p14" n="14">Il sont moult bien ordené, en ceste maniere que je vous dirai. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p15" n="15"> Sachiez que quant aucun seigneur tatar vait en ost, et il maine o lui .C.M. hommes a <term ref="">cheval</term>, il fait un chevetaine a chascune dysaine et a chascune centaine et a chascun milier et a chascune disaine de milliers, que il n’a a conmander que a .X. hommes et ces .X. hommes n’ont a commander que autre .X.; et ainssi n’a a fere chascuns que a .X. hommes, si que chascuns respont a sa chevetaine si bien et si ordeneement que c’est merveilles, car il sont moult gent au commandement du seigneur. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p16" n="16">Et appellent les .C.M. un <term ref="">tuc</term>, et les .X.M. un <term ref="">toman</term>; et .I. millier por centenier et pour disenier. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p17" n="17">Et quant l’ost chemine il ont toutes foiz .II.C. hommes a <term ref="">cheval</term> bien montez pour g‹u›e |ter |25d| .II. journees avant, qui touz jours leur vont devant. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p18" n="18"> Et ainssi ont derrier et ou costé, d’un costé et de l’autre, si que touz jours font lor ost guetier de toutez pars, a ce que l’ost ne fust assailli. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p19" n="19">Et quant il vont loing en ost, si ne portent point de hernois, se non que chascun a .II. bouchiaus de <term ref="">cuir</term>, en quoi il metent leur lait que il boivent, et .I. petit pot de terre, a cuire la char qu’il menjuent, et une petite tente pour estre a la pluie. </seg> <seg xml:id="c69_Fr269_p20" n="20">Et quant il ont grant besoing, si chevauchent bien .X. journees, sanz nulle viande et sainz fere feu, mes vivent du sanc de leur <term ref="">chevaux</term>, que il poignent la veine de leur <term ref="">chevaux</term> et metent encontre leur bouche: et buvra tant que il sera saoul; puis l’estoupent. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p21" n="21"> Et ont lait sec, qui est comme paste, et de cel lait portent; et quant il le veulent mengier, si le metent en yaue et le batent tant qu’il se destrempe, et puis le hument. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p22" n="22">Et quant viennent a la bataille contre les anemis, il les vainquent en ceste maniere: car il n’ont point de honte a fouïr et, en fuiant, se tournent et traient de leur ars moult bien a leur anemis, de quoi il leur font grans domages. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p23" n="23"> Et ‹i›l ont si acoustumé lor <term ref="">chevaus</term>, que il se tournent [ç]a et la si tost que c’est merveilles, mieus que ne feroit .I. chiens; et aussi bien se combatent en fuiant que quant il sont chiere a chi‹e›re, pour qu’en fuiant leur |26a| traient leur saiettes a grant planté; et est arriere dos a ceus qui les vont cha[ç]ant et qui cuident avoir gaagnié la bataille. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p24" n="24"> Et quant il voient que il leur ont mort leur bestes et navrees, et des hommes aussi, si retornent et vienent tuit ensamble a la bataille, si bien et si ordeement, avec si grant remour, que il les metent des maintenant a desconfiture, car il sont moult preus a bataille et forz et adurés, si que quant leur anemis cuident avoir gaaignié, quant il les voient fuïr, si ont perdu, car il retornent de maintenant quant il leur semble que poins est. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p25" n="25"> Et en ceste maniere ont ja vaincu mainte bataille. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p26" n="26">Tout ce que je vous ai compté ‹sont› les vies et les coustumes des droiz <persName ref="">Tatars</persName>, mes je vous di que orendroit sont moult abastardi, car ceus qui usent au <placeName ref="">Cata</placeName> se maintienent aus usages des <term ref="">ydolastres</term> de la contree et ont lessié leur loy, et ceus qui usent en <term ref="">Levant</term> se tiennent en la maniere des <persName ref="">Sarrazins</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p27" n="27">Il maintienent leur justice en ceste maniere, que, quant il ont emblé aucune petite chose, on leur donne, par la seignourie, .VII. bastonnees, ou .XVII., ou .XXVII., ou .XXX.VII., ou .XLVII.; et, en ceste maniere, vont jusques a .C. et .VII., selonc le mal que il aura fait; et pluseurs en muerent de ces bastonnees. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p28" n="28"> Et se il emble .I. <term ref="">cheval</term> ou autre grant chose, dont il doie perdre la vie, |26b| si le trenchent parmi a une espee. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p29" n="29"> Mes bien est voirs, se il se puet rachater et donner .IX. tans que ce qu’il a emblé vaut, il eschappe. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p30" n="30">Et chascun seignor, ou autre, qui ait beste, chascun le fait seigner de son seignal, soit <term ref="">chevaus</term>, <term ref="">jumens</term>, <term ref="">chameus</term>, <term ref="">bués</term>, vaches et toutes bestes grosses. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p31" n="31"> Puis les lessent aler pestre par les plains, sainz nulle garde, et se mellent ensamble. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p32" n="32"> Et puis est rendue chascune a son seignor par le seignal qui est conneus. </seg><seg xml:id="c69_Fr269_p33" n="33"> Leur bestes menues sont moult grans et grasses outre mesure et les font garder a pastours. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c69_Fr269_p34" n="34"> Et encore ont un autre usage: que, quant aucuns aura une fille, et elle muert tant qu’elle soit mariee, et aucun ait eu filz qui soit mors avant que il soit mariés, si font leur peres et leur meres grans noces de l’un mort a l’autre, et les marient et font leur chartres; et quant les chartres sont fetes du mariage, si les font ardoir, a ce que il dient que ceus le puissent savoir en l’autre monde et eus tenir pour mari et moulier; et s’appellent depuis parens aussi conme s’il l’eussent esté vis; et tout ce que il s’acordent pour donner l’un a l’autre pour douarie, si le font enpaindre en chartres, ceus qui le doivent donner, et le font ardoir, et dient que les mors auront toutes ces choses en l’autre monde. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_Fr269_p35" n="35">Or vous ai monstré et dist les usages et les coustumes aus <persName ref="">Tatars</persName>, mes non pas que je ne vous comp|te |26c| du grant fet du <persName ref="">Grant Kaam</persName>: or est le seigneur de touz les <persName ref="">Tatars</persName> et de sa grant emperial court; mes je le vous conterai en ce livre quant lieus et temps en sera, car bien sont merveilleuses choses de metre en escripte; mais desormais vueil retourner a mon conte, que je lessai d’or plain, quant nous commen[ç]ames des faiz des <persName ref="">Tatars</persName>.</seg> </p> <p/> </div> 