<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 13</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_K13_p1" n="1">Leur religion est telle qu’ils en ont un, qu’ils appellent dieu, et il a nom <persName ref="">Versigay</persName>; et ils disent que c’est leur dieu terrain et qu’il protège leurs biens. </seg> <seg xml:id="c69_K13_p2" n="2">Envers lui, ils montrent une grande révérence et de grands honneurs. Et chacun en a un à la maison. Et ils le font en <term ref="">feutre</term> et en <term ref="">drap</term>. Et ils lui font une femme et des enfants, et ils placent la femme de ce dieu à sa gauche et les enfants à sa droite. </seg> <seg xml:id="c69_K13_p3" n="3">Et quand ils doivent manger, ils prennent de la chair grasse et ils en badigeonnent la bouche de leur dieu et de sa femme et des enfants; et ensuite ils prennent de la chair et la répandent devant la porte. </seg><seg xml:id="c69_K13_p4" n="4"> Et ils disent que leur dieu et sa famille ont eu leur part de nourriture. </seg><seg xml:id="c69_K13_p5" n="5"> Et cela fait, ils mangent; et ils boivent le lait des <term ref="">juments</term>, qu’ils battent tellement qu’il devient comme du <term ref="">vin</term> blanc. Et c’est une très bonne boisson. </seg> <seg xml:id="c69_K13_p6" n="6">Les hommes riches portent des <term ref="">draps</term> d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term>, et des fourrures de <term ref="">vair</term> et d’<term ref="">hermine</term> et d’autres sortes. Et toutes leurs armes sont belles et riches. </seg> <seg xml:id="c69_K13_p7" n="7">Leurs armes sont les <term ref="">arcs</term>, et les lances et les épées, mais ils se servent de l’<term ref="">arc</term> plus que des autres armes, car ce sont certainement les meilleurs archers du monde. Et ils portent des cuirasses de <term ref="">cuir</term> bouilli et elles sont assez résistantes. </seg><seg xml:id="c69_K13_p8" n="8"> Ce sont des hommes forts en bataille et vaillants, et ils craignent très peu la mort. Et ce sont des gens qui peuvent supporter de grandes fatigues, plus que les autres gens. </seg> </p> </div> 