<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 14</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_K14_p1" n="1">Quand ils sont en bataille, c’est-à-dire quand ils sont dans l’armée, ils résisteront, s’il est nécessaire, un mois ou plus en ne mangeant que ce qu’ils chassent, et leur boisson est le lait de <term ref="">juments</term>; et ils ne donneront à manger à leurs <term ref="">chevaux</term> que de l’herbe de manière à, s’ils le veulent, ne rien avoir à transporter. </seg> <seg xml:id="c69_K14_p2" n="2">Et ce sont des gens très obéissants quant à ce qu’on leur ordonne de faire, et s’il le faut, la nuit ils dorment avec leurs armes sur la croupe de leurs <term ref="">chevaux</term>, au point que dans le monde il n’existe aucun peuple qui supporte de si grands efforts comme eux quand c’est nécessaire. Et ce sont des gens de peu de dépenses, et ce sont de grands conquérants de terres, et ce n’est pas étonnant, car ils ne font rien d’autre dans toute leur vie. </seg> <seg xml:id="c69_K14_p3" n="3">Et ils sont très ordonnés lors des combats. </seg><seg xml:id="c69_K14_p4" n="4"> Car sachez que, quand un seigneur tartare rejoint l’armée, il emmènera avec lui quelque cent mille hommes à <term ref="">cheval</term>. </seg> <seg xml:id="c69_K14_p5" n="5">Et à chaque dizaine de chevaliers on attribue un capitaine; de dix de ces capitaines répond celui qui est capitaine de cent hommes, et le capitaine de cent hommes répond à un capitaine de mille hommes, et le capitaine de mille à celui de dix mille; et ainsi de suite en ordre et en suivant les nombres jusqu’au chef des cent mille. </seg><seg xml:id="c69_K14_p6" n="6"> Et quand une grande armée envahit une province, ils divisent l’armée en quatre parties et dans chaque quartie ils prennent deux cents chevaliers, les meilleurs de l’armée, et ceux-ci chevauchent une journée ou deux auparavant par rapport à toute l’armée. Et une partie surveille l’armée devant, et l’autre derrière, l’une à droite et l’autre à gauche. Et ils le font afin que l’armée ne puisse pas être attaquée par les ennemis sans qu’ils le sachent et s’en aperçoivent. </seg><seg xml:id="c69_K14_p7" n="7"> Et si l’armée part pour un long chemin, ils n’emportent rien avec eux, sauf leurs armes et deux gourdes de <term ref="">cuir</term> où ils transportent le lait qu’ils boivent, et une cocotte en <term ref="">cuivre</term> pour cuisiner la viande qu’ils mangent; et ils emportent une petite tente très légère contre la pluie. </seg> <seg xml:id="c69_K14_p8" n="8">Et quand ils en ont besoin, ils saignent leurs <term ref="">chevaux</term> et boivent leur sang (s’ils n’ont pas de lait), et ils mettent la bouche sur le trou de la saignée, et boivent le sang tout chaud. </seg> <seg xml:id="c69_K14_p9" n="9">Encore, ils mélangent le lait avec de la pâte sèche et le diluent avec de l’eau et ils le boivent. </seg><seg xml:id="c69_K14_p10" n="10"> Et quand ils sont en bataille contre leurs ennemis, ils n’ont pas honte de s’enfuir si cela leur semble mieux que de résister; et en fuyant ils nuisent à leurs ennemis, et alors ils les attaquent. Et, s’ils les ont bien blessés et ils ne voient pas quoi faire, alors ils s’enfuient, ils se préparent à nouveau et recommencent à combattre vigoureusement contre leurs ennemis. Et de cette manière, ils remportent souvent la victoire sur leurs ennemis. </seg><seg xml:id="c69_K14_p11" n="11"> Sachez aussi que leurs <term ref="">chevaux</term> sont bons et agiles quand ils se tournent. </seg> </p> </div> 