<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 60 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De vita et moribus <persName ref="">Tartarorum</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_L60_p11" n="11">Fides autem <persName ref="">Tartarorum</persName> talis existit. Habent enim deum suum quem appellant <persName ref="">Nacigay</persName>, ipsumque deum terrenum credunt custodientem eorum filios, bestias et segetes; et hunc deum faciunt ex <term ref="">filtro</term>, faciuntque ei uxorem et filios. Et quilibet habet eum in domo sua, locantque uxorem istius dei a sinistris eius et eius filios ante eos, reverenturque eis valde. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p12" n="12">Dum ergo commedere volunt, sumunt ex pinguiori carne suoque deo, uxori eius et filiis ora inungunt, et de brodio |9bis| carnium extra ostium domus spargunt, dicentes ex hoc eorum deum cum sua familia partem ex hiis suam habere; ‹et› ex tunc commedunt et bibunt. </seg><seg xml:id="c69_L60_p13" n="13"> Bibunt lac <term ref="">equarum</term>, quod taliter conficiunt quod albo <term ref="">vino</term> similatur; et est satis bonus potus, ipsumque ‘<term ref="">chemins’</term> appellant. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p14" n="14">Eorum vestimenta, scilicet divitum vel nobilium, sunt <term ref="">panni</term> aurei et sericini, et nobiles pelles (scilicet <term ref="">variorum</term>, <term ref="">armelinorum</term>, vulpis et <term ref="">çambelinorum</term>), suntque <term ref="">panni</term> solempniter muniti. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p15" n="15">Eorum armamenta sunt <term ref="">arcus</term> et enses et <term ref="">macia</term>; arcu tamen plus utuntur: sunt enim optimi sagittatores. Corpora vero eorum defendunt cum armis ex <term ref="">corio</term> cocto factis; et sunt fortes, et mirabiliter valentes in armis. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p16" n="16">Et possunt exercitus onera longo facilius aliis substinere: multociens enim ‹uno mense› stabunt vel ibunt absque communi cibo et vivent ex lacte <term ref="">eque</term> et ex venationibus, et eorum <term ref="">equi</term> pascentur herbis quas ex terra sument; et si necesse fuerit tota nocte stabunt in <term ref="">equis</term>, et eorum <term ref="">equi</term> continuo pascentur herbas. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p17" n="17">Sunt eciam quam maxime suis dominis obedientes, et facilius omnibus aliis gentibus ferunt incommoda minoribusque expensis egent; qua de causa sunt aptissime gentes ad conquirendum regna. </seg><seg xml:id="c69_L60_p18" n="18"> Ordinantur autem ordine tali dum eorum ducunt exercitus: si sunt .<term ref="">C</term>m<term ref="">. </term>milites eorum dominus facit omnibus .X.<term ref=""> </term>capud unum, et omnibus .C. et omnibus .M. et omnibus <term ref="">.X</term>m. Et in tali ordine dominus principalis non se intromittit nisi cum .X.<term ref="">, </term>et dominus .<term ref="">X</term>m. non requirit eciam nisi .X.; et dominus .M. non habet quid facere nisi cum .X. et similiter dominus .C. non habet requirere nisi .X.<term ref="">; </term>et tali ordine quilibet est suo capiti respondens. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p19" n="19">Et congregatio .<term ref="">C</term>m. dicitur unum ‘<term ref="">tut’</term>, et congregatio .<term ref="">X</term>m. ‘<term ref="">thoman’</term>. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p20" n="20">Et dum exercitus aliquis aliquo iverit, an‹te›cedunt eum duabus dietis .<term ref="">II</term>c.<term ref=""> </term>homines, totidemque sequuntur, inceduntque totidem a dextris, et similiter a sinistris. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p21" n="21">De necessariis autem modicum secum portant, scilicet duos botacios de <term ref="">corio</term> in quibus lac quod bibunt portant, et pignatam parvam in qua decoquunt carnes (quod si hac carerent, in ventribus animalium aqua plenis quemadmodum in lebetibus carnes coquunt, ipsasque simul et lebetes commedunt), et tendam unam parvam qua ab ymbribus se tuentur. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p22" n="22">Quod si necesse fuerit, aliquando .X.<term ref=""> </term>diebus absque victualibus equitabunt et absque igne: vivunt enim ex sanguine quem ex venis <term ref="">equorum</term> punctis sugunt; portant eciam lac durum ad modum paste quod aqua mixtum bibunt, dum tempus evenerit oportunum. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p23" n="23">Cum inimicis autem taliter preliantur. Incepto proelio et aliquantulum peracto, omnes se vertunt in fugam, et dum fugiunt maiorem conflictum faciunt inimicis. Est enim eorum modus fugiendo continue sagittare, quare inimicos et eorum <term ref="">equos</term> interimunt fugiendo; et tandem in unum coniuncti in inimicos se vertunt, et sic multociens victores existunt. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p24" n="24">Hec dicta de moribus <persName ref="">Tartarorum</persName> vera sunt de veris <persName ref="">Tartaris</persName>: quia qui ad <placeName ref="">Catay</placeName> conversantur <term ref="">ydolatrarum</term> moribus maxime sunt affecti fidemque suam in plurimum relinquerunt, et qui in <term ref="">Orientis</term> partibus conversantur ad <persName ref="">Sarracenorum</persName> consuetudines sunt reducti. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p25" n="25">Utuntur autem iustitia in hunc modum. Si abstulerit quis aliquod de quo non immineat pena mortis, ipsum percussionibus condempnant; dant ergo sibi verbera .7. vel .17. vel .27. vel .37. et continue excrescendo per .10. secundum excessum delicti, ‹in tantum› quod usque ad .CVII. aliquando perveniunt; et quam plures ex verberibus huiusmodi moriuntur. Quod si abstulerit <term ref="">equum</term> vel aliquid propter quod mortem meruerit, tunc in duas partes ense truncatur; verum si voluerit reddere pro male ablato novies tantum valoris eius, mortem effugit. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p26" n="26">Quilibet facit bullare bestias eius magnas, sicut sunt <term ref="">equi</term>, <term ref="">cameli</term>, <term ref="">boves</term> et similia, et sic secure eas absque custodia ire permittunt. Bestias vero parvas – ut <term ref="">arietes</term>, <term ref="">capras</term> et similia – absque bulla cum custodia servant: eorum enim animalia pulcra sunt valde, et magna et pinguia. </seg> <seg xml:id="c69_L60_p27" n="27">Est et <persName ref="">Tartarorum</persName> talis consuetudo: contrahunt enim parentelam de mortuis hoc modo. Habebit quis filium mortuum, alter filiam: tunc convenient de matrimonio, simulque dabit unus alteri hic mortuum ille mortuam, facientque ex hoc confici instrumentum quod igne cremabunt; et fumum inde exeuntem dicunt ire in alium mundum, et hoc matrimonium denunciare mortuis, et quod exinde mortuus ille et mortua tamquam uxor et vir in alieno mundo se tractant. Faciunt eciam depingere et designare in cartis homines in modum servorum et <term ref="">equos</term> et alia ‹animalia›, et <term ref="">pannos</term> et monetam et alia quam plura, que omnia igne comburunt, dicentes quod eorum filii (scilicet sponsus et sponsa) mortui tot et tanta in alieno mundo habebunt. </seg><seg xml:id="c69_L60_p28" n="28"> Et de huiusmodi matrimonio faciunt magnas nuptias, expaduntque de cibariis circumquaque per terram, dicentes has res sic per terram exspansas suis sponsis in alieno presentari mundo. </seg><seg xml:id="c69_L60_p29" n="29"> Et ex hinc qui talem contrahunt parentelam pro parentibus directe se tractant, ac si sponsis viventibus factum foret. </seg><seg xml:id="c69_L60_p30" n="30"> Hiis ergo relictis, ad loca ubi primo eramus in |10| maxima planicie revertamur.</seg> </p> </div> 