<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 59</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De strenuitate industria et fortitudine <persName ref="">Tartarorum</persName>.
            Capitulum 59m.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""> </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_P1.59_p1" n="1">Sunt autem <persName ref="">Tartari</persName> in armis
            strenui valde et in bellis victoriosi; non enim sunt homines delicati, sed laboriosi
            valde: quando propter bella aut pro aliqua necessitate |27b| exercitus expedit ad
            incomoda tolleranda ceteris mundi partibus promptiores sunt ac fortiores; per mensem
            integrum, si opus fuerit, nichil aliud comedunt nisi <term ref="">iumentorum</term> lac
            et carnes animalium que in venacionibus capiunt. <term ref="">Equi</term> similiter
            eorum herba simplici contentantur quam in pascuis habent, nec expedit in causa tali ut
            eis blada vel pabula alia preparentur. Tota nocte quandoque <persName ref=""
                >Tartari</persName> armati super <term ref="">equos</term> insident, et <term ref=""
                >equi</term> nichilominus pascuntur ubicumque inventa fuerit herba. </seg>
        <seg xml:id="c69_P1.59_p2" n="2">Homines laboriosissimi sunt et contenti modico et optime
            sciunt civitates et fortilicia capere: quando eos occasione bellorum viam magnam facere
            oportet, nichil secum de suis rebus preter arma deferunt, nisi tabernaculum parvum sub
            quo latitant quando pluit. Quilibet etiam flascones duos de <term ref="">corio</term>
            portat, in quibus deferunt lac quod bibunt unamque |27c| ollam parvulam pro coquendis
            carnibus, quam vulgariter dicimus ‘pignatellam’. Si quando etiam opus fuerit celeriter
            ad locum aliquem pervenire remotum, per dies decem ab omni cibo cocto abstinebunt, si
            propter cibi decoctionem retardari contingat iter eorum; habent autem lac siccum admodum
            solide paste et in aquam mittunt in vasculo, et tam diu cum baculo miscent donec
            liquefiat, quod postea bibunt; sepe etiam pro <term ref="">vini</term> defectu vel aque
                <term ref="">equos</term> flobotomant et sanguinem eorum bibunt.</seg>
    </p>
</div>
