<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 48</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della giustitia che osservano, et della vanità de’ matrimonii che fanno de’ figliuoli morti. Cap. 48.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_R1.48_p1" n="1">Mantengono la giustitia come vi narraremo al presente. </seg><seg xml:id="c69_R1.48_p2" n="2"> Quando alcuno ha rubbato alcuna picciola cosa, per la qual non meriti la morte, lo battono sette volte con un bastone, o vero diecisette volte, o ventisette o trentasette o quarantasette, fino a cento sempre crescendo, secondo la quantità del furto et qualità del delitto: et molti muoiono per queste battiture. </seg><seg xml:id="c69_R1.48_p3" n="3"> Se uno rubba un <term ref="">cavallo</term> o altre cose per le quali debba morire, con una spada si taglia per mezzo; ma se quel che ha rubbato può pagare, et dare nove volte piú di quello che ha rubbato, scapola. </seg> <seg xml:id="c69_R1.48_p4" n="4">Item qualunque signore o altro huomo che ha molti animali li fa bollare del suo segno, cioè <term ref="">cavalli</term> et <term ref="">cavalle</term>, <term ref="">camelli</term> et <term ref="">buoi</term>, vacche et altre bestie grosse, poi le lascia andare a pascere per le pianure et monti in qualunque luogo senza custodia di huomo; et se una bestia si mischia con qualche altra, ciascuno ritorna la sua a colui del quale si trova il segno. </seg> <seg xml:id="c69_R1.48_p5" n="5">I <term ref="">castrati</term> et becchi li fanno custodire dagli huomini, et le loro bestie sono tutte grasse et grandi et belle oltra modo. </seg> <seg xml:id="c69_R1.48_p6" n="6">Quando anchora sono duoi huomini, de’ quali uno habbia havuto un figliuol mascolo, et quello sia mancato di tre anni o altramente, et l’altro habbia havuto una figliuola, et ella parimente sia mancata, fanno insieme le nozze, perché danno la fanciulla morta al fanciullo morto: et allhora fanno dipingere in carte huomini in luogo di servi, et <term ref="">cavalli</term> et altri animali, et <term ref="">drappi</term> di ogni maniera, danari et cadauna sorte |15v| di massaritie, et fanno far gli instrumenti a corroboratione della dote et matrimonio predetti; le qual tutte cose fanno abbrucciare, et del fumo che indi viene dicono che tutte queste cose son portate ai loro figliuoli nell’altro mondo, dove si pigliano per marito et moglie; et li padri et madri d’i morti si hanno per parenti, come se veramente le nozze fossero state celebrate et che vivessero. </seg> <seg xml:id="c69_R1.48_p7" n="7">Hora habbiamo dichiarato li costumi et consuetudini de’ <persName ref="">Tartari</persName>; non però che habbiamo detto i grandissimi fatti et imprese del <persName ref="">Gran Can</persName>, signor de tutti i <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c69_R1.48_p8" n="8">Ma vogliamo ritornare al nostro proposito, cioè alla gran pianura nella quale eravamo quando cominciamo de’ fatti de’ <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> </div> 