<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 69</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del dio de’ <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c69_TA69_p1" n="1">Sappiate che loro legge è cotale, ch’egli ànno un loro idio ch’à nome <persName ref="">Natigai</persName>, e dicono che quello è dio terreno, che guarda loro figliuoli e loro bestiame e loro biade. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p2" n="2">E’ fannogli grande onore e grande riv‹er›enza, ché ciascheuno lo tiene in sua casa. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p3" n="3"> E’ fannogli di <term ref="">feltro</term> e di <term ref="">panno</term>, e ’l tengono i·loro casa; e ancora fanno la moglie di questo loro idio, e fannogli figliuoli ancora di <term ref="">panno</term>. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p4" n="4">La moglie pongono da·lato manco e li figliuoli dinanzi: molto gli fanno onore. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p5" n="5"> Quando vegnono a mangiare, egli tolgono de la carne grassa e ungogli la bocca a quello dio e sua moglie e a quegli figliuoli. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p6" n="6"> Poscia pigliano del brodo e gittanne giù da l’usciuolo ove stae quello idio. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p7" n="7"> Quando ànno fatto così, dicono che·lor dio e sua famiglia àe la sua parte. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p8" n="8"> Apresso questo mangiano e beono; e sappi‹a›te ch’egli beono latte di <term ref="">giumente</term>, e cónciallo in tal modo che pare <term ref="">vino</term> bianco: è buono a bere, e chiàmallo <term ref="">chemmisi</term>. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p9" n="9">Loro vestimenta sono cotali: gli ricchi uomini vestono di <term ref="">drappi</term> d’<term ref="">oro</term> e di <term ref="">seta</term>, e ricche pelli cebeline e ermine e de <term ref="">vai</term> e de volpi molto riccamente; e li loro arnesi sono molto di grande valuta. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p10" n="10">Loro arme sono <term ref="">archi</term>, spade e <term ref="">mazze</term>, ma d’<term ref="">archi</term> s’aiutano più che d’altro, ché egli sono troppi buoni archieri; i·loro dosso portano armadura di <term ref="">cuio</term> di <term ref="">bufalo</term> e d’altre <term ref="">cuoia</term> forti. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p11" n="11">Egli sono uomini in battaglie vale‹n›tri duramente. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p12" n="12"> E dirovi come eglino si possono travagliare più che l’altri uomini, ché, quando bisognerà, egli andrà e starà u·mese senza niuna vivanda, salvo che viverà di latte di <term ref="">giumente</term> e di carne di loro cacciagioni che prendono. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p13" n="13">Il suo <term ref="">cavallo</term> viverà d’erba ch’andrà pascendo, che no gli bisogna portare né <term ref="">orzo</term> né paglia. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p14" n="14">Egli sono molto ubidienti a loro signore; e sappiate che, quando bisogna, egli andrà e starà tutta notte a <term ref="">cavallo</term>, e ’l <term ref="">cavallo</term> sempre andarà pascendo. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p15" n="15">Egli sono quella gente che più sostengono travaglio e [male], e meno vogliono di spesa, e che più vivono, e sono per conquistare terre e regnami. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p16" n="16"> Egli sono così ordinati che, quando uno signore mena in oste Cm cavalieri, a ogne mille fa uno capo, e a ‹o›gne Xm, sicché non àe a parlare se non con X uomini lo signore de li Xm, e quello de’ Cm non à a pa‹r›lare se no co X; e così ogni uomo risponde al suo capo. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p17" n="17"> E quando l’oste vae per monti e per valle, sempre vae inanzi CC uomini per sguardare, e altretanti dirietro e da·lato, perché l’oste non possa essere asalito che nol sentissoro. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p18" n="18"> E quando egli vanno in oste da la lunga, egli portano bottacci di <term ref="">cuoio</term> ov’egli portano loro latte, e una pentolella u’ egli cuocono loro carne. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p19" n="19">Egli portano una picciola tenda ov’egli fuggono da l’acqua. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p20" n="20"> E sì vi dico che quando egli è bisogno, eglino cavalcano bene X giornate senza vivanda di fuoco, ma vivono del sangue delli loro <term ref="">cavagli</term>, ché ciascheuno pone la bocca a la vena del suo <term ref="">cavallo</term> e bee. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p21" n="21">Egli ànno ancora loro latte secco come pasta, e mettono di quello latte nell’acqua e disfannolovi entro e poscia ’l beono. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p22" n="22"> Egli vincono le battaglie altresì fuggendo come cacciando, ché fuggendo saettano tuttavia, e gli loro <term ref="">cavagli</term> si volgoro come fossero <term ref="">cani</term>; e quando gli loro nemici gli credono avere isconfitti cacciandogli, e e’ sono sconfitti eglino, perciò che tutti li loro <term ref="">cavagli</term> sono morti per le loro saette. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p23" n="23">E quando li <persName ref="">Tartari</persName> veggono gli <term ref="">cavagli</term> di quegli che gli cacciano morti, egli si rivolgono a loro e sconfiggoli per la loro prodezza; e in questo modo ànno già vinte molte battaglie. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p24" n="24">Tutto questo ch’io v’ò contato e li costumi, è vero de li diritti <persName ref="">Tartari</persName>; e or vi dico che sono molto i bastardi, ché quegli che usano au <placeName ref="">Ca[t]a</placeName> se mantengono li costumi degl’<term ref="">idoli</term>, e ànno lasciata loro legge; e quegli che usano i·<term ref="">llevante</term> tegnono la maniera degli <persName ref="">saracini</persName>. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p25" n="25">La giustizia vi si fa com’io v‹i› diròe. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p26" n="26"> Egli è vero, se alcuno àe imbolato una picciola cosa, ch’egli ‹non› ne debbia perdere persona, e gli è dato VII bastonate o XII o XXIIII, e vanno infino a le CVII, secondo ch’à fatta l’ofesa; e tuttavia ingrossano giugne‹ndo›ne X. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p27" n="27"> E·sse alcuno à tolto tanto che debbia perdere persona o <term ref="">cavallo</term> o altra grande cosa, sì è taglia[t]o per mezzo con una ispada; e se egli vuole pagare VIIII cotanto che non vale la cosa ch’egli à tolta, campa la persona. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p28" n="28">Lo bestiame grosso non si guarda, ma è tutto segnato, ché colui che ’l trovasse, conosce la ’nsegna del signore e rimandal[o]; peccore e bestie minute bene si guardano. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p29" n="29"> Loro bestiame è molto bello e grosso. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p30" n="30"> Ancora vi dico un’altra loro usanza, ciò che fanno ma[trimoni] tra·lloro di fanciulli morti, ciò è a dire: uno uomo à uno suo fanciullo morto; quando viene nel tempo che gli darebbe moglie se fosse vivo, alotta fa trovare uno ch’abbia una fanciulla morta che si faccia a lui, e fanno parentado insieme e danno la femina morta a l’uomo morto. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p31" n="31"> E di questo fanno fare carte; poscia l’ardono, e quando veggono lo fumo in aria, alotta dicono che la carta vae nell’altro mondo ove sono li loro figliuoli, e queglino si tengono per moglie e per marito nell’altro mondo. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p32" n="32"> Egli ne fanno grandi nozze e versane assai, ché dicono che vae a li figliuoli ne l’altro mondo. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p33" n="33"> Ancora fanno dipignere in carte uccegli, <term ref="">cavagli</term>, arnesi, <term ref="">bisanti</term> e altre cose assai, e poscia le fanno ardere, e dicono che questo sarà presentato da divero ne l’altro mondo a li loro figliuoli. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p34" n="34">E quando questo è fatto, egli si tengono per parenti e per amici, come se gli loro figliuoli fossero vivi. </seg><seg xml:id="c69_TA69_p35" n="35"> Or v’abiamo contato l’usanze e gli costumi de’ <persName ref="">Tartari</persName>; ma io non v’ò contato degli grandi fatti de li <persName ref="">Grandi Cani</persName> e di sua corte; ma io ve ne conterò in questo libro, ove si converàe. </seg> <seg xml:id="c69_TA69_p36" n="36">Or torneremo al grande piano che noi lasciammo quando cominciammo a ragionare de li <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> </div> 