<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 37</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p25" n="25">La legge de’ <persName ref="">Tartari</persName> è cotale;
            egli àno un idio ch’è apellato <persName ref="">Natigai</persName>; e dicono ch’egli è
            idio terreno lo quale à cura de’ loro figliuoli e de loro bestie e de loro biadi. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p26" n="26">E a quello iddio fanno grande reverenza, e ciascuno tiene
            questo iddio in casa sua; e fanno questo iddio de <term ref="">feltro</term> e d’altro
                <term ref="">drappo</term>; e fanno anche la moglie e∙llo figliuolo di questo deo de
                <term ref="">feltro</term> o de <term ref="">drappo</term>; la moglie sì metton da
            lato sinistro, e ’l figliuolo dinanzi; e fanoli grande onore. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p27" n="27"> Quando egli vanno a mangiare, egli tolgono di carne
            grassa e ungono la bocca a loro deo e al figliuolo e a la moglie; e poi spargono del
            brodo fuori da la casa e dicono che il loro deo colla sua famiglia n’à la sua parte.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p28" n="28">E poi mangiano e beono latte di <term ref=""
                >giomente</term>; ed è concio in tal modo che par <term ref="">vino</term> bianco ed
            è molto buono da bere, ed è apellato in loro lingua «<term ref="">chenus</term>». </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p29" n="29">Li richi uomini si vestono di <term ref="">drapi</term>
                d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term>; usano pelli de <term ref=""
                >zebullini</term> e d’<term ref="">ermellini</term> e di <term ref="">vai</term> e
            volpi. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p30" n="30">Li loro arnesi sono belli e grandi e di grande valore;
            e∙ll’arme loro sono <term ref="">archi</term> spade e <term ref="">mazze</term>, ma più
            uzano <term ref="">archi</term> che altre armi; indosso portano armi di <term ref=""
                >cuoio</term> incotto molto forte. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p31" n="31">Egli sono uomini de battaglia; eglino durano più desagio
            che gente del mondo quando bisogna, ch’egli stanno bene uno mese che viveranno pur de
            latte di <term ref="">giomente</term> e di venagioni ch’egli vanno prendendo. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p32" n="32">E li loro <term ref="">cavalli</term> pascono erba ch’egli
            trovan per via e non portan seco né <term ref="">orzo</term> né paglia. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p33" n="33">Quando bizogna loro egli stanno tutta notte a <term ref=""
                >cavallo</term> armati, e li loro <term ref="">cavalli</term> vanno sempre pascendo
            dell’erbe. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p34" n="34"> E’ sono quella gente che meglio durano fatica e dizagio e
            ch’è migliore da combatter terra che gente del mondo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p35" n="35">Quando un gran signore di <persName ref=""
                >Tartari</persName> va in oste e à seco cento miglia uomini a <term ref=""
                >cavallo</term>, egli osserva questo modo: egli elegge uno capitano a ogni diece e a
            ogne cento e a ogne mille e a ogne diece miglia; e no à lo signore ma’ che diece
            consiglieri; e così fa lo signore di diece miglia e di mille e di cento. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p36" n="36">Quando lo signore vuole mandare diece miglia uomini in
            alcuno luogo, elli comanda allo capitano delle diece miglia che∙lli dea mille uomini; e
            quello capitano delli diece milia comanda a ciascuno capitano di mille che∙lli dea cento
            uomini; e quello capitano ‹di mille comanda a ciascuno capitano delli cento che∙lli dea
            diece uomini; e quello capitano› delli cento comanda a catuno capitano delli diece che
            gli dea uno uomo, sì che per questo modo àe lo signore li diece milia uomini. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p37" n="37"> E va quello fatto sì per ordine che ciascuno sa quando li
            toca la volta, e ciascuno ubidisce bene lo suo capitano tutto ciò che gli comanda; e no
            è gente del mondo tanto ubidiente a∙lloro signore come sono li <persName ref=""
                >Tartari</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c69_TB37_p38" n="38"> Quando l’oste va per alcuna contrada, eglino mandano
            gente da quattro parti dell’oste, dinanzi e di dietro e d’amendui li lati. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p39" n="39"> E da ciascuna parte mandano dugento uomini per scoridori
            a∙cciò che∙ll’oste non possa esser assalita da niuna parte ch’eglino non se n’acorgano
            per tempo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p40" n="40">Quando l’oste de’ andare lunga via, eglino non portano
            niente de loro arnesi se none una picciola tenda dov’egli stanno sotto quando piove. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p41" n="41"> E ciascuno àe due botacci di <term ref="">cuoio</term> là
            dove eglino portano lo latte ch’eglino beono, e porta ciascuno una picola pignatta là
            ov’egli cuocono la carne. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p42" n="42">Quando bizogna d’andare una grande via in fretta, eglino
            cavalcano ben X giornate ch’eglino non mangeranno di cotto, ma ànno latte co∙lloro ch’è
            sodo come pasta; e di quello latte prendeno e mettollo nell’acqua, e tanto lo menano
            ch’ello si delinque e poi lo beono. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p43" n="43"> Ancora quando e’ bizogna eglino sollasciano li <term
                ref="">cavalli</term> loro e beono lo sangue. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p44" n="44">Quando egli vanno a bataglia con loro nimici, egli vengono
            asai fiate per cotal modo ch’egli non si tengono vergogna a∙ffugire quando egli se ne
            veggon lor vantaggio. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p45" n="45"> Quando eglino si fuggono sempre vanno saettando verso
            loro nimici che vengono loro di dietro, sì che per questo modo egli conducano spesse
            volte li nemici loro là ov’eglino vogliano. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p46" n="46"> E ànno sì usati li loro <term ref="">cavalli</term>
            ch’egli si volgono incontanente com’egli vogliono, sì che spesse volte quando li nemici
            credono aver vinto ed egli ànno perduto. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p47" n="47"> E per questo modo ànno spesse volte sconfitto molta
            gente. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p48" n="48">Queste sono l’usanse e gli costumi degli diritti <persName
                ref="">Tartari</persName>, ma sì vi dico ch’egli sono molto imbastarditi, ché quegli
            che abitano e usano i∙llo <placeName ref="">Catai</placeName> ànno apresa la maniera
            delli <term ref="">idolatri</term> di quella contrada e la loro legge e∙lla loro usanza;
            e quelli <persName ref="">Tartari</persName> che sono stati usati nel <term ref=""
                >Levante</term> sì ànno impresa la maniera de’ <persName ref="">saracini</persName>.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p49" n="49">Eglino fanno giustizia in questo modo: quando alcuno uomo
            àe embolato alcuna cosa picciola, che non sia cosa donde egli debbia perdere la persona,
            e’ gli è dato da la signoria sette bastonate overo XVII overo XXVII overo XXXVII overo
            XLVII, e così va insino a le CVII, secondo ch’è la colpa. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p50" n="50"> E assai volte ne muoiono degli uomini per quelle
            bastonate. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p51" n="51"> Ma∙sse ll’uomo imbola <term ref="">cavallo</term> o altra
            cosa là onde debia perdere la persona, egli è morto in cotal modo, ch’egli è tagliato
            atraverso lo corpo con una spada. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p52" n="52"> Ben è vero che∙sse ’l ladro àe imbolato alcuna cosa, ed
            egli la vuole pagare nove cotanti quant’ella vale la cosa ch’egli à furato, egli può
            scampare. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p53" n="53">Ciascuno ch’àe <term ref="">cavalli</term> e <term ref=""
                >buoi</term> e altre bestie grosse sì∙lle segna de suo segnale e lasciale andare a
            pascere sensa guardia d’uomo. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p54" n="54">E quando le bestie si ricolgono a casa, se alcuno trova
            alcuna bestia tra∙lle sue che non sia suggellata del suo segno, egli la rende
            incontanente a colui di cui ella è. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p55" n="55"> E∙ll’altre bestie minute come <term ref="">montoni</term>
            e bechi e <term ref="">berbici</term> si fanno ben guardare a pastori. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p56" n="56"> E le loro bestie sono grandi e grosse oltre a modo.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_TB37_p57" n="57">Anche ànno i <persName ref="">Tartari</persName> una
            cotale usanza: quando egli muore a uno uomo uno figliuolo che non abbia avuto moglie, e
            a un altro è morta la figlia che non abia avuto marito, i parenti di quello fanciullo e
            di quella fanciulla sì fanno parentado insieme, sì come eglino fusseno vivi. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p58" n="58">E fannone le carte come egli vogliono che quelli due morti
            abiano matrimonio insieme. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p59" n="59"> E quando la carta è fatta, eglino sì∙ll’ardeno, e dicono
            che∙llo fumo si va a quegli due morti nell’altra vita. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p60" n="60"> E i padri e i parenti loro si tengon per parenti sì come
            e’ fosseno vivi. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p61" n="61"> E fanno grande noze, e spargon di quelle nozze fuori di
            casa in qua e in là, e dicono che quegli due morti ànno la parte loro nell’altro mondo. </seg>
        <seg xml:id="c69_TB37_p62" n="62"> Ancora fanno dipignere in carte uno mamolo e una mamola a
            similitudine di quelli due morti, e fanno depignere <term ref="">cavalli</term> e <term
                ref="">drapi</term> e denari e arnesi; e poi fanno àrdare tutte quelle cose; e
            dicono che veracemente che quegli due morti avràno tutte quelle cose.</seg>
    </p>
</div>
