<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 36</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Deli altri signori de’ <persName ref="">Tartari</persName> et dele lor uxanze e chostumi.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_V36_p14" n="14">In la lor leze elli àno uno <term ref="">idolo</term> chiamato <persName ref="">Nagani</persName>, e dise che quelo sono lo dio dele chosse terene, el qual li varda li so fioli e le bestie et le suo’ semenason; et a quelo <term ref="">idolo</term> li fano grando honor e reverenzia et zaschadun de lor ne tien uno in chaxa; et questo dio eli lo fa de <term ref="">feltre</term> e de <term ref="">drapo</term>, e faseli muier e fioli: et la moier li mete a ladi senestro e li fioli dananti. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p15" n="15">Et quando ’li manza, queli tuol del graso et sì onze la bocha de queli so dii, et simel ala moier et ali fioli; et poi li lava la bocha chon aqua, et quela aqua geta fuor dela porta; et diseno che lo so dio chon la so fameia àno manzato e bevuto la soa parte. </seg><seg xml:id="c69_V36_p16" n="16"> Et fato questo, puo’ ’li manza e beve late de <term ref="">chavalo</term>, et quela late eli la chonza per tal modo ch’el par <term ref="">vin</term> biancho, ed è molto bon da bever, e |37r| quelo nome <term ref="">chemenis</term>. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p17" n="17">Et questi sono richi homeni et vestesse de <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seda</term> infodradi d’<term ref="">armelini</term>, <term ref="">varo</term> e <term ref="">zebelini</term>, volpe e de tute altre pele; sono li suo’ vestimenti fodradi de gran valor. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p18" n="18">E le lor arme sono <term ref="">archi</term> e spade, et sono molto boni homeni, et per suo’ churaze porta <term ref="">chuoro</term> de <term ref="">bufalo</term> e altro <term ref="">chuor</term> choto molto forte. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p19" n="19">Et sono homeni valenti nel’arme in bataia; et quando el fa mestier eli stano uno mexe senza vituaria, ma vive de late de <term ref="">chavalo</term> et manza charne dele suo’ chazason che lor prende. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p20" n="20">Et li suo’ <term ref="">chavali</term> manza del’erba ch’eli trova per el chamino et nonn è mestier che lor porta paia né <term ref="">horzo</term>. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p21" n="21">Et questi perfetamente hobedisse al so signor; et quando el fa de mestiero li omeni da <term ref="">chavalo</term> chontinuamente stano chon le arme indosso e pase li suo’ <term ref="">chavali</term> d’erbe; et sono zente che sostiene molto dexaxio e stano chon pichola spexa, e sono boni de aquistar zitade e reami et sono homeni ben ordenadi e regoladi. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p22" n="22">Et quando algun <persName ref="">Signor de’ Tartari</persName> vuol andar inn exerzito mena chon sí zentomilia homeni da <term ref="">chavalo</term>, et ordena in questo modo la so zente: ’li àno uno chavo, chomo sarave uno chapetanio, et questo chapetanio sono sovra tuti i chavi; et sono alguni chavi de mile homeni, altri de doamilia et altri de zentomilia; e zaschun chavo à far se no chon diexe, e quelo ch’è chavo de zentomilia chavo à far se no chon diexemilia omeni, li quali sono chavi de zentomilia, e quelo ch’è chavo de zentomilia omeni chavo à far se no chon diexemilia, chomo avete aldido. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p23" n="23">E zaschun responde ali so chavi, e quando |37v| el signor de zentomilia omeni vol mandar o andar in alguna parte, elo manda per el chavo de diexemilia homeni, e chomanda che lui, chomo chavo de mile homeni, faza meter tuta la lor zente in ordene; et quelo chomanda a queli mile homeni, et loro chomanda ali lor homeni, sì che ognuno li dà la sua parte deli omeni che li tocha; onde ognuno s’aprexenta, et sono hobedienti più de tute l’altre persone. </seg><seg xml:id="c69_V36_p24" n="24"> Et quando el signor vano per aquistar zitade o reami chon lo exerzito, e ch’eli sia in pianura over in monti, el manda parte dela zente avanti ben do zornade; e per el simel lassa da driedo un’altra parte e dai lati, sì che da quatro parte ’li son provezudi: et questo fano azò che lo so exerzito non sia arsalido da nesuna parte. </seg><seg xml:id="c69_V36_p25" n="25"> Et quando lo exerzito vano lutan non porta alguna chossa chon loro, zoè de vituaria, se no uno vaxo de <term ref="">chuoro</term> in lo qual eli mete late, et uno lavezo per chuxinar la charne. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p26" n="26">Et quando ’li trova qualche animal, eli lo alzide e tuol lo ventre, et sì lo voda e puo’ lo inpi de aqua, e tuol la charne ch’eli vol chuxinar e taiala in pezi, e mete dentro ’sto ventre chussì pien d’aqua, et poi lo ’l mete suxo el fuogo e lassa chuxinar; e chota ch’ela sono, manza la charne chon tuto el lavezo. </seg><seg xml:id="c69_V36_p27" n="27"> Et anchora ’li porta chon siego una tenda chon la qual eli sta soto quando el piove. </seg><seg xml:id="c69_V36_p28" n="28"> Et quando li fa mestier de chavalchar, eli chavalcha ben diexe zornade senza vituaria et senza fuogo, et vive del sangue deli suo’ <term ref="">chavali</term>, et ezian del late dele <term ref="">chavalle</term>, la quale sono sechà a muodo de pasta, e |38r| deste‹n›peralo chon aqua, et quelo beve; sì che a questo muodo eli va chontra li suo’ nemixi; et uxano li suo’ <term ref="">chavali</term> per tal modo. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p29" n="29">Et quando ’li sono ale man chon i suo’ nemixi, ’li mostra de schanpar, et in quel schanpar ’li se volze indriedo chontra loro chon le freze, e feriseli molto forte et olzide molti de loro e dei suo’ <term ref="">chavali</term>; e li lor nemixi chrede aver venta la bataia e trova che li lor <term ref="">chavali</term> sono morti per quele freze che sono atosegade; et quando li <persName ref="">Tartari</persName> vede che li <term ref="">chavali</term> deli suo’ nemixi sono morti eli torna ala bataia e per questo modo eli sono venzidori; et fano de chrude bataie. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p30" n="30">Et tuto questo che ve ò dito sono la veritade et li chostumi deli <persName ref="">Signor de’ Tartari</persName>; ma ne vien fati molti bastardi, perché queli che uxa sì, oserva la vita e li chostumi de queli che <term ref="">adora le idole</term>, et àno lasada la suo leze de <persName ref="">Saraxini</persName>. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p31" n="31">Et mantien ben zustixia chomo oldirete, ché, s’el è alguno che invola chossa alguna per la qual debia morire, vien batudo chon uno baston: e vienli dado vinti o vintizinque bote de quel baston, et sono sete et chussì va multiplichando infina zento e sete, segondo chomo lo trova vivo; onde molti da queste bote se ne muore. </seg><seg xml:id="c69_V36_p32" n="32"> Et se alguno àno involado uno <term ref="">chavalo</term> over altra chossa per la qual ’li deba perder la vita, el vien sfesso chon una spada per mezo; ma se lui àno da restituir da nuovo tanto quanto val quelo ch’el à involado, i lo el sera, et si no ’l speza chon la spada. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p33" n="33">Et zaschun signor hover omeni che abia assai anemali li fa bolar de so segno, chomo sono i <term ref="">chavali</term>, <term ref="">chavale</term> e <term ref="">ganbeli</term> e <term ref="">buò</term> e vache et altre bestie grosse, e lassalle andar pascholando per le pianure e per li mo|nti |38v| senza alguna varda; et quando ’le se meseda zaschadun varda li segni et a questo muodo ’li trova zaschun li lor anemali. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p34" n="34">Li <term ref="">moltoni</term> e <term ref="">bechi</term> e altri animali sono molto grandi e grasi e molto beli. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p35" n="35">Et quando el sono do homeni che li muora uno fio mascholo, et che quel fio sia morto de quatro ani e che l’altro abia abudo una fia, e quela sia morta, questi do pari fa noze de questi do morti in questo muodo: ’li fano fare uno instromento chomo lo pare de questa garzona morta dano quela so fia per moier a questo garzon morto, et uno negromante geta questa charta in fuogo, et questa charta vano via in aiere, et queli dixeno che quela charta vano dali lor fioli al’al{a}tro mondo a far assaver chomo ’li sono maridadi insenbre. </seg><seg xml:id="c69_V36_p36" n="36"> Et chussì i chredeno che de là i siano maridadi, et allora i fano bele noze et chonvivo. </seg><seg xml:id="c69_V36_p37" n="37"> Et de quela vivanda i fano ne geta nel’aqua che chore, e dixeno che de quele noze vano al so fio e ala fia in l’altro mondo; et anchora ’li fano penzere suxo charte omeni chomo schiavi e <term ref="">chavalli</term> e <term ref="">drapi</term> e <term ref="">besanti</term> ed altre sue massarie, e puo’ le bruxano e dixeno che tute ’ste chosse che loro àno fate penzere sono quele che li suo’ fioli posederà al’altro mondo. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p38" n="38">Et fato che i àno questo, questi duo padri se reputa e tiense per parenti fina che lor vive, chomo se fosse queli suo’ figlioli morti vivi. </seg><seg xml:id="c69_V36_p39" n="39"> Or abiamo dito deli chostumi deli <persName ref="">Tartari</persName>, benché non ve ò dito d’i gran fati del <persName ref="">Gran Chan Signor de tuti i Tartari</persName>, ma ve diremo in questo libro apertamente quando serà tempo, perché el ne sono de gran meraveie a chontare. </seg> <seg xml:id="c69_V36_p40" n="40">M|a |39r| hora torneremo ala nostra materia, zoè dela gran planura in la qual nui ieremo quando chomenzassemo deli fati deli <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> <p/> </div> 