<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 55</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della leze d’i <persName ref="">Tartari</persName>; et de molte altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p1" n="1">Le leze de’ <persName ref="">Tartari</persName> è tale: egli
            àno uno dio ch’è apelato <persName ref="">Nacigai</persName> e dixeno ch’ell è dio
            tereno, lo quale à chura de’ lor figliuoli e bestie e biave. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p2" n="2">A quel dio i fano gran reverenzia, e zaschaduno tien quel
            dio in chaxa soa. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p3" n="3"> E fano questo dio de <term ref="">feltre</term> o d’altro
            pano. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p4" n="4">La moier meteno da lato sinestro e ’l figlio dinanzi, e
            fa-li grande onore. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p5" n="5"> Quando egli vano a mangiare, eli tolgono della charne
            grassa e onzeno la bocha al so dio e ala moier e al figlio, e po’ sparze-ne del boion e
            del brodo per la tera de fuora della chaxa, e dichono che ’l suo dio e lla soa fameglia
            à la soa parte. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p6" n="6"> E possa manzano e beveno late de <term ref=""
                >zumente</term>, e chonza-lo in tal modo ch’el par pur <term ref="">vino</term>
            biancho: ed è molto bon a bevere, ed è apelato in soa lingua <term ref=""
                >charanis</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p7" n="7">Li richi omeni se vesteno de <term ref="">drapi</term>
                d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term> e uxano riche pelle de <term
                ref="">zebelini</term> e <term ref="">armelini</term> e de <term ref="">vari</term>
            e volpe.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p8" n="8">Le suo’ arme sono molto belle e grande e de gran valor; le
            arme suo’ sono <term ref="">archi</term>, spade e <term ref="">maze</term>, ma plui
            s’aitano d’<term ref="">archi</term> cha d’altre arme, perché sono tropo boni archatori. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p9" n="9">Indoso portano arme de <term ref="">chuoro</term> choto
            molto forte; e sono molto valenti in bataia e durano plui dexaxio, quando el bixognia,
            cha altra zente. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p10" n="10">Egli stano ben uno mexe che i non manzano altra vivanda se
            non late de <term ref="">zumenta</term> e charne de venaxione che i vano prendando. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p11" n="11">Li suo’ <term ref="">chavali</term> paseno del’erba che i
            trovano: e non bixognia che i portano né feno né paia né <term ref="">òrzo</term>. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p12" n="12">Quando el bixognia, i stano tuta note a <term ref=""
                >chavalo</term> armati, e ’l <term ref="">chaval</term> va tuta fiata pasando
            del’erba.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p13" n="13">Egli sono quella zente che meglio vive in ogni locho e che
            plui dura fatiga e dexaxio e chon menor spexe, e sono i migliori da chonquistar tere che
            zente del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p14" n="14"> Quando el <persName ref="">Gran Segnior d’i
                Tartari</persName> va in oste, à chon lui zentomillia homeni a <term ref=""
                >chavalo</term> et observa questo modo: |26r| ell aleze ‹uno homo› per chapetanio a
            hogni diexe e a ogni zento e a ogni mille e a ogni diexemillia, ‹sì che› non à el
            signior se non diexe chonseglieri. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p15" n="15">Chusì fa quello ch’è chonseglier del signior di diexemilia
            e de mille o di zento. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p16" n="16"> E quando el signior di zentomilia vuol mandar mille omeni
            per alchuna chaxione in alchun luogo, el chomanda a uno d’i chapetanii de diexemilia che
            i dia mille omeni della soa zente, e quel capetanio de diexemillia chomanda a zaschadun
            capetanio de mille che i dia zento homeni, e zaschadun capetanio de zento chomanda a
            zaschadun capetanio de diexe che i dia uno homo, sì che in questo modo à mille omeni. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p17" n="17"> E vano questa cossa sì per ordine che zaschuno sa quando
            i vien la volta, e zaschaduno obedisse incontinente al suo capetanio tuto ziò ch’el
            chomanda. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p18" n="18"> Ni nonn è zente del mondo che sia chusì obediente al suo
            signior chome è i <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p19" n="19">Quando l’oste va per alchuna chontrà, i mandano senpre
            zente da’ ladi del’oste, e davanti e da driedo e da tuti i lati. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p20" n="20"> E da zaschuna parte mandano zento homeni per reguardo,
            aziò che l’oste non possa esser arsaltato da niuna parte perché i non senteno per tenpo. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p21" n="21"> Quando l’oste die’ andar [longa vi]a, egli non portano
            niente de suo’ arnixe se non una pizolla tenda dove egli stano soto quando el piove. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p22" n="22"> E zaschaduno à do botazi de <term ref="">chuoro</term>
            dove i meteno la late che i beveno; e porta zaschaduno una pizola pigniata, là dove i
            chuoxe la charne. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p23" n="23">Quando bixognia d’andar una grande via in freza, egli
            chavalchano ben diexe zornate che i non manzano de choto, ma àno late siego, ch’è saldo
            chome pasta. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p24" n="24"> E de quel late meteno in l’aqua e tanto lo menano ch’el
            se disfa, e poi el beveno. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p25" n="25"> Anchora, quando el bixognia, ‹l’omo› salasa el suo <term
                ref="">chavalo</term> e ’l beve el sangue.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p26" n="26">Quando i vano in bataglia con i suoi inimixi, s’egli àno
            el pizore, egli non àno vergognia nisuna. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p27" n="27"> Quando egli fuzeno, senpre vano saitando verso i nimixi
            che vi vano drieto, sì che i chonbateno fuzendo. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p28" n="28"> E a questo modo i chonduxeno i nemixi soi ove i vogliono,
            e fano gran dano ai nimixi chon quelle saite. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p29" n="29"> E àno sì uxati i suo’ <term ref="">chavali</term> che i
            se volzeno lievemente |26v| quando i voleno, sì che spesse fiate i nemixi se chredeno
            aver [vin]to che i àno perduto. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p30" n="30"> In questa maniera àno già schonfiti molta zente.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p31" n="31">Queste è le chostume e lle uxanze de’ <persName ref=""
                >Tartari</persName>, ma sì ve digo che i sono molto abastardadi: ché queli che
            abitano in locho, tal hano la maniera d’idolatri de quele chontrate e àno la soa leze e
            uxanza; e quelli che uxano a <term ref="">levante</term> àno el modo de’ <persName
                ref="">saraini</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p32" n="32">Egli fano iustizia in questo modo: quando alchuno à
            involato alchuna pizola cossa per la qual el non deba perder la persona, gli fì da’
            dalla segnioria sete bastonate, over dixesete, over vintisete, over trentasete, over
            quarantasete. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p33" n="33"> Per questo numero vano per infina a zento e sete,
            chresiando senpre diexe, segondo che rechiede la cholpa. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p34" n="34"> Piuxor vien morti da queste bastonate. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p35" n="35"> E se l’omo invola <term ref="">chavalo</term> o altra
            cossa per la qual el debia morir, el vien tronchato in traverso con una spada. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p36" n="36"> Ben è vero che s’el può e voia pagare diexe a tanto chome
            l’à involato, el pò ben schanpar.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p37" n="37">Zaschaduno che à bestie grosse chomo è <term ref=""
                >chavali</term> e sufiziente <term ref="">bovi</term>, egli i bolla chon le bolle
            del signior, e lasa-le andar a pasier: senpre è guardate da uno homo. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p38" n="38">E quando le bestie è ricolte a chaxa, se ’l signior trova
            dentro le suo’ bestie alchuna che non abia el suo segnio, el la rende inchontanente a
            chollui de chi ’la è. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p39" n="39"> Li <term ref="">berbixi</term> et li <term ref=""
                >moltoni</term> e gli bechi fano egli ben guardar agli pastori. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p40" n="40"> Le lor bestie sono grande, grosse e belle oltra
            muodo.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c69_VA55_p41" n="41">Anchora àno i <persName ref="">Tartari</persName> una
            uxanza chusì strania: quando è morto uno figliuol pizolo ad uno homo, che non avesse
            avuto moier, e a uno altro è morta la figliola, che non avesse avuto marito, li parenti
            del mamolo e della mamolla fano parentà insieme de quelli morti sì chome i fosseno vivi. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p42" n="42">E fano charte e instrumenti chome ’li chonsenteno e vuol
            che queli do morti abia matrimonio insieme. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p43" n="43"> E quando la charta è scrita, egli la ardeno e dixeno che
            el fumo che va in aere va a quelli do in l’altra vita e che i se tien per marido e moier
            in l’altro mondo. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p44" n="44"> E fano gran noze e sparzeno quelle †noze† za e llà, e
            dixeno que ’l vano a’ suo’ figlioli in l’altra vita. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p45" n="45"> Anchora fano depenzer in |27r| charte uno mamolo e una
            mamola a semeglia de quelli do morti, e fano depenzer <term ref="">chavali</term>, <term
                ref="">drapi</term> e denari e arnixe, e poi fano ardere quelle charte e dixeno che
            quelli do àno quelle cose veramente in l’altra vita. </seg>
        <seg xml:id="c69_VA55_p46" n="46"> E fate quelle chosse, i parenti de queli do morti se tien
            parenti chusì chome se quelli do morti fosseno vivi.</seg>
    </p>
</div>
