<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB,</placeName> <term ref=""> 57</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c69_VB57_p1" n="1">‹L›e arme de questa generaciun tartara sono <term ref="">maçe</term> nervade; et àno spade molto bone; e ssono boni arcieri e con le saete molto se aiutano. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p2" n="2">Le arme de dosso sono de <term ref="">chuoro</term> de <term ref="">bufalli</term> et de altri animalli, molto grose; e sson de <term ref="">chuoro</term> coto molto duri e forti. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p3" n="3">Sono boni homeni et forti in bataglia et sono molto furibondi et pocho dela lor vita churano, la qualle ad ogni pericollo meteno{m} sença alchun respeto. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p4" n="4"> Son crudelissimi homeni e i più soferenti ad ogni desasio e besognendo viverano oltra un mese sollo di late de <term ref="">çumenta</term>. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p5" n="5">Li loro <term ref="">chavalli</term> se pascheno sollo d’erbe e fano sença <term ref="">orço</term> et alltra biava; e besognendo stano a <term ref="">chavalo</term> do dì et do note che mai non desmontano et dormeno a <term ref="">chavallo</term> e i loro <term ref="">chavalli</term> dormendo pascholano. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p6" n="6">Non è çente al mondo che più di loro durano affano, né più pacienti ad ogni desasio nele lor necesità et obedientissimi a’ suo’ segnori, omeni de picholisima spexa. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p7" n="7"> E per queste condicione i ssono ati ad aquistare el mondo: però nonn è meraveia se tante provincie, tanti reami, tanti popoli i àno vinti e suiugati. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p8" n="8"> Èno çente sença numero, omeni chavalchanti oltra .<term ref="">C</term>m. et àno questo ordene: che uno omo chomandano et à soto a sé diece homeni; e diece de questi àno sopra sé uno che a quelli chomandano. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p9" n="9">Et chosì, de dieçe in dieçe se comandano e però, in ogni suo afare e con quanta moltitudene de gente i siano, uno homo non à a chomandare salvo a .<term ref="">X.</term> homeni et a questo modo pasano i fati loro con grandissimo hordene. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p10" n="10">Chiamano in suo lingua .<term ref="">C</term>m<term ref="">. </term>homeni <term ref="">1°</term> <term ref="">tut</term> e dieçe millia homeni <term ref="">1°</term> <term ref="">teman</term> et chusì vano desendendo de .<term ref="">X.</term> in diexe. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p11" n="11">E quando i chaminano con suo hoste in alchuna parte mandano duxento <term ref="">chavali</term> avanti in aguaito et altretanti da uno d’i lati, e tanti dal’altro lati et tanti riman adrieto et senpre stano nel’aguaito per quatro parte açò l’oste soa non fosse asalito da altre giente. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p12" n="12">Se àno besogno mandare l’oste soe in alchuna parte non portano altre arnexe e vituaria: chadauno àno uno udro o doi pieni de late, una pignatella da chuoxere e una picholla tenda; e se l’ochorese ge manchase la vitualia per algun giorno, viveno del sangue del suo <term ref="">chavalo</term> in questo modo. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p13" n="13">I pogeno la vena al <term ref="">chavalo</term> e de quella viveno; et ancho portano dil sangue apresso e quando i voleno quello mangiare i piglia del’aqua e mete de quelo nel’aqua e lasalo desfare e poi quelo beve; e per simelle fa de·late el qual i prendeno et aciella quello et dage grandissimo sostegno. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p14" n="14">Chome ò dito, sono boni arcieri et ussano questo chostume in bataglia. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p15" n="15"> Molte fiate i fenceno fugire et, fugendo, i saetano a dietro i soi nemici e quei ferise; ma più molto i guastano i lloro <term ref="">chavalli</term> et fucendo, quando a lloro pare, se sano molto ben adunare e con bello e gran maistero. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p16" n="16">Ma de presenti questi sono sveliti e lasato alguni de questi soi chostumi però che parte de loro sono fati saracini et tiene la fede et leçe de <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p17" n="17">Sono iusti homeni e s’el se trovasse alguno avese robato, per una chossa l’abia robato ge fi dato <term ref="">.VII. </term>bastonate; et se i à robato .I<term ref="">I. </term>chose i fi dato .<term ref="">XVII. </term>bastonate; se tre chose .<term ref="">XXVII. </term>bastonate, et per tal modo va multiplicando per ogni chosa che fi robato .<term ref="">X.</term> bastonate, fino al numero de .<term ref="">CVII. </term>bastonate; e songe de queli moreno soto le bote. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p18" n="18">E posito uno robasse .<term ref="">XV.</term> <term ref="">buò</term>, che vegneria a pasar .<term ref="">CVII. </term>bastonate, i fa mocare |242v| la testa, salvo s’el se potesi redimere per .<term ref="">X.</term> tanto quanto valle el furto. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p19" n="19">E sono sì el paexe sechuro che chadauno che à bestiame groso sì ge fa el suo segno sul doso e llasa quei andare pascholando per la chanpagna sença alchuna guardia ale pechore; et altri simele bestiame menuto ge tiene el suo pastore a guardia de quelle. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p20" n="20"> Àno questa gente questo crudel chostumo: che se ad algun citadino morano el figiolo, çovene da etade de ani .<term ref="">VII. </term>in sue, el padre subito fa cerchare una garçona conveniente a l’etade del puto morto e contraçe matremonio dila garçona viva con el puto morto. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p21" n="21">E trageno charte di questo matremonio e con gran leticia d’etranbi i parenti de una parte e dil’altra, la meschina garçona i mete nel focho et arde quella e dicono: «Vae su fumo! pregamo i dii che questo matremonio sia felice nel’altro sechullo». </seg><seg xml:id="c69_VB57_p22" n="22"> Et arssa la meschinela, tuti i parenti rimangeno in gran festa et fano de gran convivii: e fato do statue, una in forma de çovene e l’altra in forma de una garçona, et entranbe queste statue meteno sopra una chareta adornate quanto più richamente i pono. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p23" n="23"> E tirate le charete da <term ref="">chavalli</term>, menano queste do statue con gran festa e giochi per tuta la tera; e poi le conducono al focho et arde quelle do statue e con gran pregi et oracione ai dii, che faceno quel matremonio congionto nel’altro mondo con felecitade; et da quell giorno in avanti tuti tieno insieme gran parentado. </seg> <seg xml:id="c69_VB57_p24" n="24">Parme avervi dito assai e dele provincie et chostumi de questa generacion tartara; ora parlerò dela segnoria del <persName ref="">Gran Chan</persName> et dela chorte soa, la qual al giudicio mio tegno, avendo cerchato e visto assai parte del mondo, che altra segnoria ‹non› se posi conparare di possança e richeça alla segnoria del <persName ref="">Gran Chan</persName>, la qual è mirabelle et quasi incredibelle a chui non l’à vista. </seg><seg xml:id="c69_VB57_p25" n="25"> Et forceròmi per certo non dir de quello niente più olltra che la verità, açò la testemoniança mia, apresso tuti et massime a quei che per i tempi vederà o udirà, sia cognosuta vera.</seg> </p> <p/> </div> 