<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 40</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della città di <placeName ref="">Ezina</placeName>, et degli animali et uccelli che ivi si trovano, et del deserto che è di quaranta giornate verso <term ref="">tramontana</term>. Cap. 40.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c62_R1.40_p1" n="1">Partendosi da questa città di <placeName ref="">Campion</placeName> et cavalcando per dodici giornate, si trova una città nominata <placeName ref="">Ezina</placeName>, in capo del deserto dell’arena verso <term ref="">tramontana</term>: et contiensi sotto la provincia di <placeName ref="">Tanguth</placeName>. </seg> <seg xml:id="c62_R1.40_p2" n="2">Le sue genti <term ref="">adorano idoli</term>; hanno <term ref="">camelli</term> et molte bestie di molte sorti. </seg> <seg xml:id="c62_R1.40_p3" n="3">In quella si trovano <term ref="">falconi laneri</term> et molti <term ref="">sacri</term> molto buoni. </seg> <seg xml:id="c62_R1.40_p4" n="4">Gli huomini vivono di frutti della terra et di bestie, et non usano mercantie. </seg><seg xml:id="c62_R1.40_p5" n="5"> I viandanti che passano per questa città tolgono vettovaglia per quaranta giornate, però che, partendosi da quella verso <term ref="">tramontana</term>, si cavalca per un deserto quaranta giornate, dove non si trova habitatione alcuna, né stanno le genti se non l’estate nei monti et in alcune valli. </seg> <seg xml:id="c62_R1.40_p6" n="6">Ivi si trovano acque et boschi di pini, <term ref="">asini</term> salvatichi et molte altre bestie similmente salvatiche. </seg> <seg xml:id="c62_R1.40_p7" n="7">Et quando s’è cavalcato per questo deserto 40 giornate, si trova una città verso <term ref="">tramontana</term> detta <placeName ref="">Carachoran</placeName>. </seg> <seg xml:id="c62_R1.40_p8" n="8">Et tutte le provincie sopradette et città, cioè <placeName ref="">Sachion</placeName>, <placeName ref="">Chamul</placeName>, <placeName ref="">Chinchitalas</placeName>, <placeName ref="">Succuir</placeName>, <placeName ref="">Campion</placeName> et <placeName ref="">Ezina</placeName>, sono pertinenti alla gran provincia di <placeName ref="">Tanguth</placeName>.</seg> </p> </div> 