<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 79</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise le .LXXIX. chapitre comment le <persName ref="">Grant Caam</persName> fist ocirre <persName ref="">Naian</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c79_Fr179_p1" n="1">Quant le <persName ref="">Grant Caan</persName> sot que <persName ref="">Naian</persName> estoit pris, si en fu moult liez durement et commanda maintenant qu’il fust mis a mort et qu’il ne le veïst plus pour ce qu’il n’eüst pitié de lui. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p2" n="2">Et pour ce qu’il estoit de sa chair et de son sanc, il fu occis en ceste maniere, car il fu envolepez en .I. <term ref="">tapis</term> et fu tant menez ça et la estroitement que il mourut. </seg><seg xml:id="c79_Fr179_p3" n="3"> Et por ce le fist morir en ceste maniere pour ce qu’il [ne] vouloit que li sans [du lignage] de son empire fust espandus ne qu’il alast a la terre ne au soleil.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c79_Fr179_p4" n="4">Et quant le <persName ref="">Grant Caan</persName> ot vaincu ceste bataille, si comme vous avez oÿ, tous les barons et les hommes de la terre <persName ref="">Naian</persName> firent derechef la fiance et le hommage au <persName ref="">Grant Caan</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c79_Fr179_p5" n="5">Si furent de .IIII. provinces, si comme je vous dirai, qui [de la seignourie du dit <persName ref="">Naian</persName> avoient esté]. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p6" n="6">La premiere a non <placeName ref="">Ciorcian</placeName>, la seconde <placeName ref="">Causy</placeName>, la tierce <placeName ref="">Bascol</placeName>, la quarte <placeName ref="">Sichyguyn</placeName>. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p7" n="7">Et de toutes ces quatre granz provinces en estoit <persName ref="">Naiam</persName> sires, qui moult estoit grant fait. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p8" n="8">Aprés tout ce que le <persName ref="">Grant Caan</persName> ot vaincu <persName ref="">Naian</persName>, ainssi comme vous avez oÿ conter, les generations qui estoient en la seignourie <persName ref="">Nayam</persName> en ces quatre provinces devant dites, qui estoient <term ref="">ydolastre</term> et <persName ref="">sarrazin</persName>  – mais auques y avoit de <persName ref="">crestiens</persName> – il faisoient si granz gas des <persName ref="">Crestiens</persName> et de la crois qui avoit esté portee pour enseigne que il ne pooient durer et leur disoient en euls contraliant: «Or pouez vous veoir comment la croiz de vostre Dieu [a] aidie <persName ref="">Naian</persName> qui estoit crestiens et qui l’aouroit!»</seg> </p> <p> <seg xml:id="c79_Fr179_p9" n="9">Et tant en crut la parole que elle ala jusques au <persName ref="">Grant Caam</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p10" n="10">Et quant il oÿ ce, si blasma ceulz durement qui ce disoient et devant les <persName ref="">Crestiens</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p11" n="11">Et dist aus <persName ref="">Crestiens</persName> qui dolent estoient qu’il se deussent reconforter que, se la crois n’avoit aidié <persName ref="">Naian</persName>, que ele avoit grant raison, quar bonne chose si est comme ceste quant elle veut faire ce qu’elle avoit fait de droiture. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p12" n="12">Quar <persName ref="">Naian</persName> estoit desloiaus qui venoit contre son seignor, et por ce il est bien avenu ce qu’il avoit deservi et la crois de vostre dieu fist moult bien quant elle ne l’aida contre droit. </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p13" n="13">Et dist si haut que chascuns l’oÿ, si que les <persName ref="">Crestiens</persName> respondirent au <persName ref="">Grand Caan</persName>: «Sire, vous dites bien car notre croiz ne veult aidier nul tort et pour ce n’aida il point <persName ref="">Naian</persName> qu’il faisoit mal et desloiauté si qu’ele n’en veut faire riens pour lui qui mal faisoit». </seg> <seg xml:id="c79_Fr179_p14" n="14">Si que depuis ne lor fu reprochié de <persName ref="">Sarrazins</persName> por ce qu’il oïrent bien la parole qui fu du <persName ref="">Seignor</persName> aus <persName ref="">Crestiens</persName> por la crois que <persName ref="">Naian</persName> avoit portee en s’enseigne.</seg> </p> </div> 