<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 79</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment le |31d| <persName ref="">Grant Kaam </persName>fist occirre <persName ref="">Nayan</persName>. .LXXIX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c79_Fr279_p1" n="1">Et quant le <persName ref="">Grant Kaam </persName>sot que <persName ref="">Nayan</persName> estoit pris, si en fu moult liez et commanda que il fust mis a mort des maintenant, que nus ne le veïst, a ce que, pource que il estoit de sa char et de son sanc, il en eust pitié et li pardonnast. </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p2" n="2">Et fu occis en ceste maniere: car il fu envelopez en .I. <term ref="">tapis</term> et fu tant menez [ç]a et la estroitement que il morut. </seg><seg xml:id="c79_Fr279_p3" n="3"> Et pour ce le fist morir en ceste meniere: pource que il ne vouloit que le sanc du lignage de son empire fust espandus ne en l’air, ne en la terre, ne au soleil. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c79_Fr279_p4" n="4">Et quant le <persName ref="">Grant Kaam</persName> ot vaincu ceste bataille, si comme vous avez ouÿ, touz les barons et les hommes des provinces <persName ref="">Nayan</persName> firent de rechief la fiance au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, qui furent de .IIII. provinces, si comme je vous dirai, qui avoient esté de la seignorie dudit <persName ref="">Nayan</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p5" n="5">La premiere a non <placeName ref="">Ciorcia</placeName>, la seconde <placeName ref="">Cauly</placeName>, la tierce <placeName ref="">Brascol</placeName>, la quarte <placeName ref="">Sichiagui</placeName>. </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p6" n="6">Et de toutes ces .IIII. grans provinces en estoit <persName ref="">Nayan</persName> seigneur, qui moult estoit grant chose. </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p7" n="7">Et aprés que le <persName ref="">Grant Kaam</persName> ot vaincu <persName ref="">Nayan</persName>, si comme vous avez ouÿ, les generations des genz que estoient en la seignorie <persName ref="">Nayan</persName> en ces .IIII. provinces avantdites, qui estoient <term ref="">ydolastre</term> et <persName ref="">sarrazin</persName>, mes auques y avoit <persName ref="">crestiens</persName> et de la croiz que <persName ref="">Naian</persName> y avoit porté en s’enseigne que il ne pooient durer. |32a| </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p8" n="8">Et leur disoit: «Or veez comment la vostre croiz de vostre Dieu a a[idi]é <persName ref="">Naian</persName> qui estoit crestiens et l’aouroit!» </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p9" n="9">Et tant en crut la parole qu’elle vint jusques au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p10" n="10">Et quant le <persName ref="">Grant Kaam</persName> oÿ ce, si reprist moult ceus qui le gap en faisoient, et devant les <persName ref="">crestiens</persName>; et dist au <persName ref="">crestiens</persName> que il se deussent conforter, que se la crois ‹n’›avoit aidé <persName ref="">Naian</persName>, que elle avoit fait grant raison car, bonne chose si comme elle est, ne devroit autre chose faire qu’elle avoit fait, car <persName ref="">Naian</persName> estoit desloiaus et traitres qui venoit contre son seigneur; et pour ce li est bien avenu ce qu’il avoit deservi. </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p11" n="11">«Et la croiz de vostre Dieu fist moult bien quant elle ne l’aida contre droit!» </seg><seg xml:id="c79_Fr279_p12" n="12"> Et dist ce si haut que chascun l’oÿ, si que les <persName ref="">crestiens</persName> respo‹nd›irent au <persName ref="">Grant Kaam</persName>: «Grandisme seigneur, vous dites moult bien, car nostre crois ne veut aidier nulluy a tort et, pour ce, n’aida pas <persName ref="">Naian</persName>, qui faisoit maus et desloiautez, si qu’elle n’en veult fere si comme lui qui mal faisoit». </seg> <seg xml:id="c79_Fr279_p13" n="13">Si que depuis ne leur fu nulle repreuche des mescreans, pource qu’il oïrent bien les paroles qui furent dites du s<persName ref="">eignor</persName> aus crestiens pour la croiz que <persName ref="">Naian</persName> avoit porté en s’enseigne et ne li avoit pas aidé.</seg> </p> </div> 