<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 21</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c79_K21_p10" n="10">Ensuite, il fit mettre <persName ref="">Nayam</persName> dans un <term ref="">tapis</term> et le fit coudre tellement serré qu’il l’étouffa. </seg> <seg xml:id="c79_K21_p11" n="11">Et il le fit car il était de sang impérial, afin qu’aucune trace de sang ne restât à terre et que l’air ne le vît mourir. </seg><seg xml:id="c79_K21_p12" n="12"> Et sachez que ce <persName ref="">Nayam</persName> avait reçu le baptême et il portait une croix sur lui, ainsi que, quand il mourut, tous les <persName ref="">chrétiens</persName> en furent désolés, et les <term ref="">idolâtres</term> et les <persName ref="">sarrasins</persName> joyeux, et ils commencèrent à blâmer les <persName ref="">chrétiens</persName> et voulaient abattre leurs églises. </seg> <seg xml:id="c79_K21_p13" n="13">Ainsi, quand ils furent devant le <persName ref="">Gran Cham</persName> et il leur demanda ce que cette croix signifiait et pourquoi elle n’avait pas aidé <persName ref="">Nayan</persName>, et les <persName ref="">chrétiens</persName> répondirent que la Croix était une chose très sainte et juste; et s’il avait combattu ayant raison, elle lui aurait donné la victoire, mais puisque <persName ref="">Nayam</persName> avait tort quand il marchait contre son seigneur, la Croix ne voulut pas l’aider; et s’il avait combattu avec raison, la Croix l’aurait aidé. </seg> <seg xml:id="c79_K21_p14" n="14">Et quand le <persName ref="">Gran Cham</persName> eut entendu cela, il ordonna par toutes ses terres que personne n’osât faire dommage ni mesquinerie aux <persName ref="">chrétiens</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_K21_p15" n="15">Quand <persName ref="">Caudu</persName>, le grand baron, apprit que <persName ref="">Nayam</persName> était mort, il s’en retourna à sa terre avec cent mille hommes à <term ref="">cheval</term>, et il eut très peur que le <persName ref="">Gran Cham</persName> ne lui fît ce qu’il avait fait à <persName ref="">Nayam</persName>, et il lui envoya ses messagers et il le pardonna.</seg> </p> </div> 