<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 1</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Delli maravigliosi fatti di <persName ref="">Cublai Can</persName>, che al presente regna, et della battaglia ch’egli hebbe con <persName ref="">Naiam</persName> suo barba, et come vinse. Cap. 1.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c79_R2.1_p22" n="22">Pur alla fine, vedendosi <persName ref="">Naiam</persName> circondato dal’essercito nemico, si misse in fuga, ma subito fu preso et condotto alla presentia di <persName ref="">Cublai</persName>, qual ordinò che egli fosse fatto morire cucito fra due <term ref="">tapeti</term>, che fossino tanto alzati su et giú che ’l spirito gli uscisse del corpo: et la causa di tal sorte di morte fu accioché il sol et l’aria non vedesse sparger il sangue imperiale. </seg> <seg xml:id="c79_R2.1_p23" n="23">Le genti di <persName ref="">Naiam</persName> che restorono vive vennero a dar obedienza et giurar fedeltà a <persName ref="">Cublai</persName>, che furono di quatro nobil provincie, cioè <placeName ref="">Ciorza</placeName>, <placeName ref="">Carli</placeName>, <placeName ref="">Barscol</placeName> et <placeName ref="">Sitingui</placeName>. </seg> <seg xml:id="c79_R2.1_p24" n="24"><persName ref="">Naiam</persName>, occultamente havendosi fatto battizar, non volle però mai far l’opere di christiano, ma in questa battaglia gli parve di voler portar il segno della croce sopra le sue bandiere, et havea nel suo essercito infiniti <persName ref="">christiani</persName>, li quali tutti furono morti. </seg> <seg xml:id="c79_R2.1_p25" n="25">Et vedendo dapoi li <persName ref="">Giudei</persName> et <persName ref="">Saraceni</persName> che le bandiere della croce erano state vinte, si facevano beffe de’ <persName ref="">christiani</persName>, dicendoli: «Vedete come le vostre bandiere et quelli che le hanno seguite sono stati trattati». </seg> <seg xml:id="c79_R2.1_p26" n="26">Et per questa derisione furono astretti i <persName ref="">christiani</persName> di farlo intender al <persName ref="">Gran Cane</persName>, qual, chiamati a sé li <persName ref="">Giudei</persName> et li <persName ref="">Saraceni</persName>, gli riprese aspramente dicendoli: «Se la croce di Christo non ha giovato a <persName ref="">Naiam</persName>, ragionevolmente et giustamente ha fatto, perché lui era perfido et ribello al suo signor, et la croce non ha voluto aiutar simil huomini tristi et malvagi: et però guardative di mai piú haver ardimento di dire che il Dio de’ <persName ref="">christiani</persName> sia iniusto, perché quello è somma bontà et somma giustitia».</seg> </p> </div> 