<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 79</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come <persName ref="">Naian</persName> fu morto.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c79_TA79_p1" n="1">E quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> seppe che <persName ref="">Naian</persName> era preso, egli comandò che ‹fo›sse ucciso in tale maniera, ch’egli fue messo su uno <term ref="">tappeto</term> e tanto pallato e menato quae e·llà che morìo. </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p2" n="2">E ciò fece, ché non volea che ’l sangue de·lignaggio de lo imperadore facesse lamento a l’aria; e questo <persName ref="">Naiano</persName> era di suo legnaggio. </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p3" n="3">Quando questa battaglia fue vinta, tutta la gente di <persName ref="">Naian</persName> fecero rendita al <persName ref="">Grande Kane</persName> ‹e› la fedeltate. </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p4" n="4">Le province sono queste: la prima è <placeName ref="">Ciorcia</placeName>, la seconda <placeName ref="">Cauli</placeName>, la terza <placeName ref="">Barscol</placeName>, ‹la quarta› <placeName ref="">Singhitingni</placeName>. </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p5" n="5">Quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> ebbe vinta la battaglia, gli <persName ref="">saracini</persName> e gli altri che v’erano de diversa gente si diedero maraviglia della croce che <persName ref="">Naian</persName> avea recato nella ’nsegna, e diceano verso li <persName ref="">cristiani</persName>: «Vedete come la croce del vostro idio à ’iutato <persName ref="">Naian</persName> e sua gente?». </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p6" n="6">E tanto diceano che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> lo seppe e crucciossi contra coloro che dicean villania a li <persName ref="">cristiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p7" n="7">E fece chiamare li <persName ref="">cristiani</persName> che quivi erano, e disse: «Se ’l vostro idio non à ’iutato <persName ref="">Naian</persName>, egli à fatto gra‹n›de ragione, perciò che Dio è buono e non volle fare se non ragione. <persName ref="">Naian</persName> era disleale e traditore, ché venìa contra suo signore, e perciò fece bene Dio, che·nno·ll’aiutòe». </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p8" n="8">Li <persName ref="">cristiani</persName> dissero ch’egli avea detto ’l vero, che·lla croce non volea fare altro che diritto, e egli à bene quello di che egli era degno. </seg> <seg xml:id="c79_TA79_p9" n="9">E queste parole della croce furo tra·llo <persName ref="">Grande Kane</persName> e li <persName ref="">cristiani</persName>.</seg> </p> </div> 