<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 40</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> andò chontra <persName ref="">Gaidin</persName>, e dele gran bataie che fono tra una parte e l’altra.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c79_V40_p18" n="18">Et sapiando el <persName ref="">Gran Chan</persName> che <persName ref="">Nain</persName> iera stato prexo, de prexente ordenò la so morte in questo modo: zoè che lui fosse revolto in uno <term ref="">tapedo</term> molto streto et fosse strasinado tanto in qua, in là, ch’el fosse morto; sì che <persName ref="">Nain</persName> a questo muodo fenì la soa vita. </seg> <seg xml:id="c79_V40_p19" n="19">Et questo feze el <persName ref="">Gran Chan</persName> azò ch’el suo |46r| sangue non fosse sparto sopra la tera, nì non volse ch’el se ardesse. </seg> <seg xml:id="c79_V40_p20" n="20">Dapuo’ ch’el <persName ref="">Gran Chan</persName> ebe vitoria dela sopradita bataia, tuti li omeni grandi e pizoli et baroni dele quatro provinzie de <persName ref="">Nain</persName> zurò lialtade al <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_V40_p21" n="21">La prima provinzia era chiamata <placeName ref="">Zorzie</placeName>; la segonda <placeName ref="">Chalulon</placeName>; la terza zente <placeName ref="">Bascholulan</placeName>; la quarta sono <placeName ref="">Queifigui</placeName> che iera in quela provinzia, chomo iera <placeName ref="">Sadaine</placeName>. </seg> <seg xml:id="c79_V40_p22" n="22">Queli che <term ref="">adora le idole</term>, <persName ref="">Zudie</persName>, e tute le altre zente che ‹non› adora Christo fevano grandissime befe de <persName ref="">Nain</persName> perché lui avea portado el segno dela santa chroxe, e ben vedea che <persName ref="">Nain</persName> iera christian et feva grandissime befe e derixion de’ <persName ref="">christiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c79_V40_p23" n="23">Or advene che questo pervene ale rechie del <persName ref="">Gran Chan</persName>; et quello, sentido questo, feze chiamar a sí queli <persName ref="">christiani</persName> et queli che feva befe a lloro, e disseli de gran inzuria et messe silenzio, che alguno non li molestasse queli <persName ref="">christiani</persName>, et poi li chonfortò digando a queli {digando}: «Se la chroxe del vostro Dio nonn à aidado <persName ref="">Nain</persName>, l’à fato raxonevelmente, perché l’è bona et non porave far se no chosse bone et iuste; e perché <persName ref="">Nain</persName> iera perfido traditor chontra el suo signore, et inperò la chroxe de Dio l’à lassado, e questo perché lui l’àno ben meritado però ch’el feva chontra iustixia». </seg> <seg xml:id="c79_V40_p24" n="24">Et allora li <persName ref="">christiani</persName>, udendo queste parolle, ave grandissima allegreza, et disse al <persName ref="">Gran Chan</persName>: «Signor nostro, tu di’ vero: la chroxe nostra perché l’è bona nonn à voiusto sostegnir questa iniquitade e tradimento el qual volea far <persName ref="">Nain</persName> chontra el suo signor, e l’àno ben rez|evudo |46v| el merito». </seg> <seg xml:id="c79_V40_p25" n="25">{a} Queste parole ave a dir i <persName ref="">christiani</persName> al <persName ref="">Gran Chan</persName> dela chroxe che portava <persName ref="">Nain</persName> suxo le sue insegne.</seg> </p> <p/> </div> 