<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 62</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della bataia che fo dentro el <persName ref="">Gran Chaan</persName> e <persName
                ref="">Naian</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c79_VA62_p35" n="35">E chomandò el <persName ref="">Tartaro</persName> che
                <persName ref="">Naian</persName> fosse morto e fè’-llo ligare stretamente in uno
                <term ref="">tapedo</term>, et tanto lo fè’ demenare in zia et in là ch’el morì, et
            sì lo lasò lì dentro. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p36" n="36">La chaxion per che lo fexe morir in cotal maniera si fo
            perché el disse el <persName ref="">Tartaro</persName> ch’el non voleva che ’l sangue
            dela soa chaxa inperial fosse sparsso, nì che sula tera el vedeseno morir a mala morte
            alchuno della chaxa. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p37" n="37">Quando <persName ref="">Naian</persName> fo morto, tuta la
            zente e li baroni delle quatro provinzie le qual signiorizava <persName ref=""
                >Naian</persName> f[è] no inchontenente fedeltade al <persName ref="">Gran
                Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p38" n="38">Questa è la nome delle quatro provinzie: la prima à nome
                <placeName ref="">Facirocia</placeName>, la segonda <placeName ref=""
                >Chauli</placeName>, la terza <placeName ref="">Braschel</placeName>, la quarta
                <placeName ref="">Sichugni</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p39" n="39">Questo <placeName ref="">Naian</placeName> era cristian
            batizado e avea nel suo gran chonfalone la croxie de Cristo per soa insegnia. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p40" n="40">E quando el fo chusì sconfito e morto, i <persName ref=""
                >saraxini</persName> e li <persName ref="">zudei</persName> e altra zente che
            desprixiava la fe’ de Cristo sì se ne fèno gran befe della fe’ cristiana et della croxie
            che avea <persName ref="">Naian</persName> sul so chonfalon, e fevano gran derision de’
                <persName ref="">cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p41" n="41">E li <persName ref="">cristiani</persName> se lementò de
            quelle inzurie al <persName ref="">Grande Chaan</persName>, el qual aspramente reprexe
            quelli che dixevano ai <persName ref="">cristiani</persName> inzuria. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p42" n="42">E poi se fè’ vegnir davanti tuti li <persName ref=""
                >cristiani</persName> e chomenzò-li a chonfortar digando che i non avevano raxion né
            chaxion de aver vergonzia se la ‹croxie› del suo dio non aveva aidado <persName ref=""
                >Naian</persName>, e dise: «Segniori <persName ref="">cristiani</persName>, el bon
            dio non die’ aidar niuno che abia torto, anzi die’ senpre mantegnir zustizia e raxion. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p43" n="43"><persName ref="">Naian</persName> era falso e traditor, et
            era rebello del suo segnior, et però quel vostro dio è iusto et non el volse aidar», sì
            che per le suo’ parolle li <persName ref="">cristiani</persName> rimaxeno chonsolati. </seg>
        <seg xml:id="c79_VA62_p44" n="44"> Né alchuno dapoi non gli osò|no |32r| plui dir inzuria né
            tentar-li della sua fede, ma steteno quieti et pazifichati.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
