<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 67</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c79_VB67_p20" n="20">Biaxemato la infedelità del parente e ringraciato la giusticia dei dii, fece quello ligare e chusire fra do <term ref="">tapedi</term> e queli tanto menare su o giò che ’l spirito usì del chorpo a <persName ref="">Naian</persName>: e tal morte volse quello el fesse açò che sangue alchuno non podesse per alchun chaxo spargierse in tera, però ch’el non seria conveniente che ’l sangue de tanto inperio tochasse tera né per alchun animal tochato. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p21" n="21">La giente de <persName ref="">Naian</persName> fugiendo, quaxi tuti morti funo e pochi ne fucino. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p22" n="22">E seguendo la vitoria, presse tuto el paexe e segnoria de <persName ref="">Naian</persName> e tuti soto la segnoria de <persName ref="">Clobai</persName> se misse, che furono .<term ref="">IIII. </term>nobelle e gran provincie che tegniva <persName ref="">Naian</persName>: la prima <placeName ref="">Çiorgia</placeName>, <term ref="">2</term>a<term ref=""> </term><placeName ref="">Chauli</placeName>, <term ref="">3</term>a <placeName ref="">Barscol</placeName>, quarta <placeName ref="">Sichtingui</placeName>. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p23" n="23"><persName ref="">Naian</persName> era cristiano e portava apertamente la ‹c›roçe per insegna. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p24" n="24">Morto <persName ref="">Naian</persName>, i <persName ref="">saracini</persName> e <persName ref="">çudei</persName> che sono in quello paexe molto deliçava i <persName ref="">cristiani</persName> dicendo: «Echo el vostro Cristo, echo la fede cristiana, che per el pechato à fato <persName ref="">Naian</persName> a farse cristiano crudelissimamente è morto per le mano del nobellisimo <persName ref="">Segnore Clobai</persName>! echo la iusticia dela pessima fede cristiana!»; né potea per tal inproperamenti parer <persName ref="">cristiani</persName> in alguna parte. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p25" n="25">Venuto questo alle orechie de <persName ref="">Coblai</persName>, volse avere apreso a sì i principali, e <persName ref="">saracini</persName> e <persName ref="">giudei</persName> e <persName ref="">cristiani</persName>, e domandò a quelli quel i çudegava dela morte de <persName ref="">Naian</persName> e dela fede soa cristiana. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p26" n="26">Alora <persName ref="">çudei</persName> e <persName ref="">saracini</persName>, credendo piacere a <persName ref="">Clobai</persName>, parllò altamente in despriexio de’ <persName ref="">cristiani</persName> e quanta possança era quella del dio de’ <persName ref="">cristiani</persName> e chome giusto che avea lasato perir l’oste de <persName ref="">Naian</persName> cristiano, e con grandissimo despriexio de’ <persName ref="">cristiani</persName> i qual stavano lì molto spaurosi e con i ochi basi aspetando altra se‹n›tencia de <persName ref="">Clobai</persName> de quelo i avene. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p27" n="27">Allora <persName ref="">Clobai</persName> parllò e disse: «O chom’è falsa la se‹n›tencia vostra e giusto è el Dio de’ <persName ref="">cristiani</persName>, et, chome giusto, giustamente adoperato! <persName ref="">Naian</persName> iniustamente era rebellato al suo iusto segnore e contra quello tratava e cercava iniustamente torge la segnoria da tanta soa ingiusticia da uno giusto Idio meritavallo alltra ponicione. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p28" n="28">Andate adonqua, <persName ref="">cristiani</persName>, predichate la giusticia del vostro giusto Idio el qual{al}le, non avendo abuto riguardo al nome de <persName ref="">Naian</persName> che se chiamava cristiano, ma solo alla infedelità soa, con la soa suma iusticia l’à punito. </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p29" n="29">E vui, <persName ref="">iudei</persName> e <persName ref="">sara</persName>|<persName ref="">cini</persName>, |246v| guardative da dire el dio de’ <persName ref="">cristiani</persName> essere iniusto, però che in quello è suma iusticia». </seg> <seg xml:id="c79_VB67_p30" n="30">Avendo aldito <persName ref="">cristiani</persName> el alto parlare de <persName ref="">Clobai Segnore</persName>, molto lieti con benigne parolle rengraciò el <persName ref="">Segnore</persName> e con grandissima confusione de’ <persName ref="">çudei</persName> et <persName ref="">saracini</persName> se partino dala presencia del <persName ref="">Segnore</persName>, né avendo più ardire de inproperar la fede cristiana.</seg> </p> <p/> </div> 