<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 10</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c10_F10_p1" n="1">Comant les .II. frers se partirent de <placeName ref="">Venese</placeName> por retorner au <persName ref="">Grant Kaan</persName> |6c| et moinent avec elz <persName ref="">March</persName> le filz messire <persName ref="">Nicolau</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c10_F10_p2" n="2">Et quant les deus freres ont tant atandu, con vos avés oï, et il voient que apostoille ne se fasoit, il distrent que desormés poroient il trop{o} demorer por retorner au <persName ref="">Grant Kaan</persName>. </seg> <seg xml:id="c10_F10_p3" n="3">Adonch se partirent de <placeName ref="">Venese</placeName> et moinent avech el{e}ç <persName ref="">Marc</persName> son filz, et s’en alent tout droit ad <placeName ref="">Acri</placeName>, et hi trovent le legat que desovre voç ai contéç. </seg> <seg xml:id="c10_F10_p4" n="4">Il parolent con elz de ceste coses assez et li demandent conjé d’aler en <placeName ref="">Jeruçalen</placeName> por avoir de l’olio de la lanpe de Crist, de quoi le <persName ref="">Grant Can</persName> li avoit prié. </seg> <seg xml:id="c10_F10_p5" n="5">Lo legaut done elz conjé qu’il doient aler. Adonc les deus freres se partirent d’<placeName ref="">Acri</placeName> et alent en <placeName ref="">Jeruçalem</placeName>, et ont de l’oleo de la lanpe dou sepolcre de Crist. </seg> <seg xml:id="c10_F10_p6" n="6">Il s’en retornent au legat en <placeName ref="">Acri</placeName> et li distrent: «Sire, puis que nos veon que apostoille n’est, nos volun retornere au <persName ref="">Grant Sire</persName> por ce que trop{o} avun demoré». </seg> <seg xml:id="c10_F10_p7" n="7">Et meser lo legat, que des greingnor sire de toute la Yglise de <placeName ref="">Rome</placeName> estoit, dist elz: «Puis ke vos volés retorner au <persName ref="">Grant Sire</persName>, il me plet bien». </seg> <seg xml:id="c10_F10_p8" n="8">Adonc fist sez lectres et sa embasee por envoier au <persName ref="">Grant Kan</persName>, et tesmong‹n›e comant mesiere <persName ref="">Nicolao</persName> et meser <persName ref="">Mafeu</persName> estoient venu por faire sez anbasee, mes, por ce ke apo|stoille |6d| n’estoit, ne l’avoient peu faire.</seg> </p> </div> 