<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 10</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment les .II. freres se partirent de <placeName ref="">Venisse</placeName> et menerent avec euls <persName ref="">Marc</persName>, le filz de messire <persName ref="">Nicolas</persName>, por mener avec euls au <persName ref="">Grant Kaam.</persName> .X.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c10_Fr210_p1" n="1">Quant les .II. freres orent atendu tant com vous avez ouÿ, et veoient que Apostoille ne se faisoit, si distrent que il porroient trop demourer huimais pour retorner au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c10_Fr210_p2" n="2">Si se partirent de <placeName ref="">Venisse</placeName> et enmenerent ‹<persName ref="">Marc</persName>, et s’en retornerent droit en <placeName ref="">Acre</placeName> et troverent› le dit legat. </seg> <seg xml:id="c10_Fr210_p3" n="3">Si parlerent assez a li de ce fait et li demanderent congié d’aler en <placeName ref="">Jherusalem</placeName> pour avoir de l’uille de la lampe du Sepulcre, pour, avec euls, ‹porter› au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, si com il leur avoit commandé. </seg> <seg xml:id="c10_Fr210_p4" n="4">Le legat leur donna congié; si se partirent d’<placeName ref="">Acre</placeName> et alerent en <placeName ref="">Jherusalem</placeName>, et orent de l’uille de la lampe du Sepulchre. Et s’en retornerent enco|re |6a| en <placeName ref="">Acre</placeName>, au legat, et li distrent: «Puisque nous ne veons que Apostoilles n’est faiz, nous voulons retorner au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, car trop avons desor{e}smés demouré et avons assez atendu». </seg> <seg xml:id="c10_Fr210_p6" n="6">Et le legat leur dist: «Despuis que vous voulez retorner, il me plest bien». </seg><seg xml:id="c10_Fr210_p7" n="7"> Si fist faire ces lectres, pour envoier au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, qui tesmoignoient comment les .II. freres estoient bien venu pour acomplir son commandement, mais, pource que Apostoille n’i avoit, ne l’avoient peu faire.</seg> </p> </div> 