<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 4</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> mandò li diti do frateli per anbasadori al papa.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c10_V4_p18" n="18">Et siando pasato tanto tempo, vezando che ’l papa non venia eleto, vedando che lor porave tropo dimorar di andar dal <persName ref="">Gran Chan</persName>, deliberò di partirse de <placeName ref="">Veniexia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c10_V4_p19" n="19">Onde i furono partiti, et menò chon loro <persName ref="">Marcho</persName>, fio del dito misier <persName ref="">Nicholò</persName>, et andòssene in <placeName ref="">Anchona</placeName>. </seg> <seg xml:id="c10_V4_p20" n="20">Et zonti ch’i fue, trovoe el dito misier <persName ref="">Tibaldo</persName> dito di sopra, et chon quelo parlò molto de questo fato. </seg> <seg xml:id="c10_V4_p21" n="21">Et essendo stati molti zorni, i diti prexe lizenzia da quelo et montorono in una nave et andò in <placeName ref="">Ieruxalem</placeName> per aver del’oio dela lanpeda de Iexu Christo, del quale el <persName ref="">Gran Chan</persName> molto li avea pregadi, et volevalo per suo madre che i|era |7r| christiana. </seg> <seg xml:id="c10_V4_p22" n="22">Onde queli ne ave et partìsse dal Sepulchro et tornoe in <placeName ref="">Anchona</placeName>, e trovò el dito misier <persName ref="">Tibaldo</persName> el qual era stà fato mazor chlerego che fosse in <placeName ref="">Roma</placeName>, onde questi li ave a dir: «Dapuo’ che nui volemo tornar dal <persName ref="">Gran Chan</persName>, s’el ve piaxese farne brevilezi e letere fazando fede chomo nui semo vegnudi per far l’inbasada al papa et abiamolo trovato morto et siamo stati a spetar s’el ne fosse stà fato un altro. </seg> <seg xml:id="c10_V4_p23" n="23">Et vezando che zà tanto tenpo non è stà aleto, vui chomo legato fé fede de tuto quelo avete visto». </seg><seg xml:id="c10_V4_p24" n="24"> Allora el dito misier <persName ref="">Tibaldo</persName> li feze le letere chomo cholor li avea dito et dèli ai diti anbasadori.</seg> </p> </div> 