<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 32</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise le .XXXII. chapitre des .VIII. royaumes de <placeName ref="">Perse</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c32_Fr132_p1" n="1">Or sachiez que en <placeName ref="">Perse</placeName> a .VIII. royaumes pour ce qu’elle est grande province; si les vous nommerai [touz] par non. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p2" n="2">Le premier royaume, c’est au commencement, a a non <placeName ref="">Casiun</placeName>; li secons, qui est vers <term ref="">midi</term>, est apelez <placeName ref="">Cardistan</placeName>; li tiers est apelez <placeName ref="">Lor</placeName>; le quart, <placeName ref="">Cielstan</placeName>; le quint <placeName ref="">Istaint</placeName>; le sisieme <placeName ref="">Serasy</placeName>; le septisme <placeName ref="">Sousara</placeName>; le huitieme <placeName ref="">Tunetain</placeName>, qui est a l’issue de <placeName ref="">Persie</placeName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr132_p3" n="3">Tous ces royaumes sont vers <term ref="">miedi</term>, fors un seulement, c’est <placeName ref="">Cinetain</placeName>, qui est pres de l’<placeName ref="">Abre Soul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p4" n="4">En ce royaume, a maint biau <term ref="">destrier</term>, et en maine on pluseurs en <placeName ref="">Ynde</placeName> a vendre, car il sont <term ref="">chevaus</term> de grant vaillance, car bien vaut tant l’un de cele monnoie que .CC. <term ref="">livres</term> de <term ref="">tournois</term>, et quant plus et mains, selonc ce que il sont. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p5" n="5">Et si a ausi <term ref="">asnes</term> des plus biaus du monde, qui bien valent .XXX. <term ref="">mars</term> d’<term ref="">argent</term> l’un, car il sont granz et bien courans et portent moult bien l’ambleüre. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p6" n="6">Les gens meinnent les <term ref="">chevaus</term> jusques a <placeName ref="">Chisy</placeName> et <placeName ref="">Arcumosa</placeName>, qui sont .II. citez sus la rive de la <placeName ref="">mer d’Ynde</placeName>, et iluec arrivent les marcheans, qui les achatent et les mainent en <placeName ref="">Ynde</placeName> a vendre.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr132_p7" n="7">En ces royaumes, a de maintes crueuses genz et homicidial, car il s’ocient touzjour ensamble. </seg><seg xml:id="c32_Fr132_p8" n="8"> Et se ne fust pour la seignourie, c’est du <persName ref="">Tatar de Levant</persName>, il feroient granz maus as marcheans. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p9" n="9">Et pour toute la seignourie, ne laissent il encore que mainte fois ne leur facent domage a leur pooir, car se il ne trouvaissent les marcheanz bien appareilliez d’armes, il leur oteroient et roberoient tout; et aucune foiz, quant il ne se prennent pas bien garde, si les destruient touz. </seg><seg xml:id="c32_Fr132_p10" n="10"> Et sont tuit <persName ref="">sarrazin</persName>, car il croient la loy <persName ref="">Mahommet</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr132_p11" n="11">[En les citez a] des marcheanz et gens d’ars qui vivent touz de leur mestiers et de leur labour, car il font <term ref="">dras</term> a <term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term> de toutes façon[s]. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p12" n="12">Il ont <term ref="">coton</term> assez, qui croit en lor contree. </seg> <seg xml:id="c32_Fr132_p13" n="13">Il ont habondance de forment et d’<term ref="">orge</term> et de [<term ref="">mil</term>] et de <term ref="">panis</term> et de touz blez et de <term ref="">vins</term> et de touz fruis.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr132_p14" n="14">Or laissons de cest royaume, si vous conterai de la grant cité de <placeName ref="">Jasoy</placeName>.</seg> </p> </div> 