<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 32</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise des .VIII. royaumes de <placeName ref="">Perse</placeName>. .XXXII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c32_Fr232_p1" n="1">Or sachiez que en <placeName ref="">Perse</placeName> a .VIII. royaumes, pource que elle est grans provinces, et si les vous nommerai touz par non. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr232_p2" n="2">Le premier royaume c’est au commencement; si a non <placeName ref="">Chasam</placeName>; le secont, qui est vers <term ref="">midi</term>, est appellez <placeName ref="">Curdiscam</placeName>; le tiers est apellez <placeName ref="">Lor</placeName>; le quart <placeName ref="">Cielstam</placeName>; le quint <placeName ref="">Istanit</placeName>; le sisiesme <placeName ref="">Serasy</placeName>; le septiesme <placeName ref="">Souscara</placeName>; le vuitiesme <placeName ref="">Tunocain</placeName>, qui est a l’issue de <placeName ref="">Perse</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_Fr232_p3" n="3">Touz ces royaumes sont vers <term ref="">midi</term>, fors I. seulement: c’est <placeName ref="">Tunocain</placeName>, qui est pres de l’<placeName ref="">Arbre Seul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_Fr232_p4" n="4">En cel royaume a mains biaus <term ref="">destriers</term> et pluseurs s’en mainent en <placeName ref="">Ynde</placeName> a vendre, car il sont <term ref="">chevaus</term> de grant vaillance, que bien vaut l’un de celle monnoie tant qui vaut entour .II. cenz <term ref="">livres</term> de <term ref="">tournois</term>, et l’un plus, l’autre mains, selonc que il sont. </seg><seg xml:id="c32_Fr232_p5" n="5"></seg> </p> <p> <seg n=""> Et si y a aussi <term ref="">aharas</term> des plus beaus du monde, qui bien vaut .XXX. <term ref="">mars</term> d’<term ref="">argent</term> l’un, car il sont grant et bien courant et portant moult bien l’embleure. </seg> <seg xml:id="c32_Fr232_p6" n="6">Les genz meinent les <term ref="">chevaus</term> jusques a <placeName ref="">Chisi</placeName> et a <placeName ref="">Curmosa</placeName>, qui sont .II. cités seur la rive de la <placeName ref="">mer d’Inde</placeName>, et illec treuvent les marchans qui les achatent et meinent en <placeName ref="">Ynde</placeName> pour vendre. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr232_p7" n="7">En cest royaume a de maintes cruel gent et homeci|de |13b|, car il s’occient touz jours ensemble et, se ne fust la seignorie, c’est du <persName ref="">Tatar de Levant</persName>, il feroient grant mal aus marcheans. </seg> <seg xml:id="c32_Fr232_p8" n="8">Et pour toute la seignorie ne lessent il encore que mainte foiz ne leur facent domage a leur pooïr, car, se il ne trouvoient les marcheans bien appareillez d’armes, il les occirroient et roberoient touz. </seg><seg xml:id="c32_Fr232_p9" n="9"> Et aucune foiz, quant les marchans ne s’en prennent bien garde, il les destruient touz. </seg><seg xml:id="c32_Fr232_p10" n="10"> Et sont tuit <persName ref="">Sarrazin</persName>, car il tiennent la loy <persName ref="">Mahommet</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr232_p11" n="11">En ces cités a <term ref="">marchans</term> et gent d’art qui vivent touz de leur mestiers et de leur labours, car il font <term ref="">draps</term> a <term ref="">or</term> et <term ref="">draps</term> de <term ref="">soie</term> de toutes fa[ç]ons. </seg> <seg xml:id="c32_Fr232_p12" n="12">Il ont <term ref="">coton</term> assez qui naist en leur contree; il ont habondance de forment et d’<term ref="">orge</term> et de <term ref="">mil</term> et de <term ref="">panis</term> et de touz <term ref="">vins</term> et de touz fruiz. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c32_Fr232_p13" n="13">Or lessons de cest royaume et vous conterons de la grant cité de <placeName ref="">Zasdi</placeName>.</seg> </p> </div> 