<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 16</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p1" n="1">Nella provincia di <placeName ref="">Persia</placeName> si à
            otto reami. </seg>
        <seg xml:id="c32_TB16_p2" n="2">Lo primo sì è apelato <placeName ref="">Casum</placeName>,
            lo secondo ch’è verso <term ref="">mezodì</term> à nome <placeName ref=""
                >Curdistam</placeName>, lo terzo à nome <placeName ref="">Lor</placeName>, lo quarto
                <placeName ref="">Cielstam</placeName>, lo quinto <placeName ref=""
                >Instamnich</placeName>, lo sexto <placeName ref="">Zetazi</placeName>, lo septimo
                <placeName ref="">Soncara</placeName>, l’otavo <placeName ref=""
                >Tunocain</placeName> è a l’uscita di <placeName ref="">Persia</placeName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p3" n="3">Tutti questi reami sono verso <term ref="">mezodì</term>,
            salvo quello ch’à nome <placeName ref="">Tunocaim</placeName>, cioè l’ultimo, lo quale è
            presso a l’<placeName ref="">albero solo</placeName>, lo quale apellano li <persName
                ref="">cristiani</persName> di qua da mare «l’<placeName ref="">albero
                secco</placeName>». </seg>
        <seg xml:id="c32_TB16_p4" n="4"> Di quello albero si dirà in suo luoco. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p5" n="5">In questo reame à molti belli <term ref="">destrieri</term>
            e menansi in <placeName ref="">India</placeName> a vendere, e sapiate che son <term
                ref="">cavalli</term> di gran valore, e si vende l’uno <term ref="">lire</term>
            dugento di <term ref="">tornesi</term>, e la magior parte vano a questo pregio. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p6" n="6">Ancora vi sono <term ref="">asini</term> li migliori del
            mondo, che vale l’uno trenta <term ref="">marchi</term> d’<term ref="">argento</term>;
            eglino sono grandi corridori e portano troppo bene l’ambiadura. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p7" n="7">La gente di quella contrada menano quelli <term ref=""
                >cavalli</term> dinsino a <placeName ref="">Ghisi</placeName> e <placeName ref=""
                >Arcumosa</placeName>, che sono due citadi che sono sopra ’l <placeName ref="">mar
                d’India</placeName>, e ivi trovano li mercatanti che gli comprano e pòrtagli in
                <placeName ref="">India</placeName> e vèndogli molto cari. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p8" n="8">Ancora si trova in questo reame gente molto crudele e rea, e
            uccidonsi tutto dì insieme, e se non fosse per paura del <persName ref="">Tartaro del
                Levante</persName>, al quale e’ sono sottoposti, eglino farebbono grande male alli
            mercatanti. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p9" n="9">E per tutto ciò non lasciano ch’eglino non facciano spesse
            volte loro gran dannagione; se gli mercatanti non son bene acompagnati e bene armati
                d’<term ref="">archi</term> e d’arme, eglino gli uccidono e rubano e fanno loro
            grande danno spesse volte. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p10" n="10">Eglino ànno tutti la lege di <persName ref=""
                >Malcometto</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c32_TB16_p11" n="11">En le citadi sono molti mercatanti e uomini d’arti assai,
            e lavorano <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref=""
                >seta</term> in molte guise e vi nasce <term ref="">bambagia</term> asai. </seg>
        <seg xml:id="c32_TB16_p12" n="12">Egli àno abondanza asai di grano e d’<term ref=""
                >orso</term> e di <term ref="">miglio</term> e di <term ref="">panico</term> e di
            tutte biade e di <term ref="">vino</term>. </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
