<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 18</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De molte altre zitade de <placeName ref="">Persia</placeName> e deli lor chostumi.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c32_V18_p1" n="1">‹I›n <placeName ref="">Persia</placeName> sono de molti reami perch’ela ssono molto gran provinzia, el nome deli quali l’uno hè chiamato <placeName ref="">Chasuni</placeName>; el segondo, ch’è verso <term ref="">mezodì</term>, sono chiamato <placeName ref="">Chudischan</placeName>; el terzo <placeName ref="">Ler</placeName>; el quarto <placeName ref="">Zilostan</placeName>; el quinto <placeName ref="">Span</placeName>; el sesto <placeName ref="">Zelazi</placeName>; el setimo <placeName ref="">Anchora</placeName>; l’otavo <placeName ref="">Elat</placeName>; et infra <placeName ref="">Persia</placeName> e tuti questi reami verso <term ref="">mezodì</term> sono <placeName ref="">Timochain</placeName>, el qual è apresso l’<placeName ref="">Alboro del Solle</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_V18_p2" n="2">Et in questo regno è de molti belli <term ref="">chavali</term> anbladori, deli qualli molti ne vien portadi in <placeName ref="">India</placeName> a vendere, ed eziandio <term ref="">chavali</term> de gran prexio; |19r| e vendesse l’uno duxento <term ref="">livre</term> de <term ref="">tornexi</term>, e la mazor parte sono a ’sto prexio, et alguno di queli trentamilia danar d’<term ref="">arzento</term>, perch’eli chore molto forte. </seg> <seg xml:id="c32_V18_p3" n="3">La zente de questa provinzia mena questi <term ref="">chavali</term> fina a <placeName ref="">Chisei</placeName> e <placeName ref="">Uiruosa</placeName>, et queste do zitade sono sul <placeName ref="">Mar de India</placeName>, e là trova li marchadanti che li chonpra e pòrtali in <placeName ref="">India</placeName> a vendere. </seg> <seg xml:id="c32_V18_p4" n="4">Et in questo regno sono molto chrudel homeni mezidiali, i qual se ferisse e alzidesse insenbre; et se non fosse li lor signori <persName ref="">Tartari de Levante</persName>, ’li faria gran dano ai marchadanti et a’ viandanti, et anpuo’ non sta per questo che li fa de molti mali; et s’i marchadanti non sono fornidi d’arme i vien malmenadi, ’li li ferisse, over li fa oservar la leze de <persName ref="">Machometo</persName> suo profeta. </seg> <seg xml:id="c32_V18_p5" n="5">Et in la dita zitade sì sono marchadanti e artixani in gran quantità, li quali vive de lor marchadantia; et lì se fano <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seda</term> et d’altre maniere in gran quantitade. </seg> <seg xml:id="c32_V18_p6" n="6">E lì nase <term ref="">banbaso</term> et sono granda abondanzia de formento e de <term ref="">meio</term> e de altre semenaxon.</seg> </p> <p/> </div> 