<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 21</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹L›a <placeName ref="">Persia</placeName> contiene .<term ref="">VIII. </term>reami: lo primo è chiamato <placeName ref="">Causum</placeName>; el segondo, ch’è verso <term ref="">meçodì</term>, <placeName ref="">Cardistan</placeName>; el terço <placeName ref="">Lor</placeName>; el quarto <placeName ref="">Cielstan</placeName>; el quinto <placeName ref="">Ilstaint</placeName>; el sesto <placeName ref="">Ceratin</placeName>; el setimo <placeName ref="">Somcarra</placeName>; l’otavo <placeName ref="">Tinochan</placeName>, ch’è in la fin de <placeName ref="">Persia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p2" n="2">Tuti diti reami sono verso <term ref="">meçodì</term> salvo che l’ultimo, <placeName ref="">Tinochan</placeName>, in la fin preso l’<placeName ref="">Alboro Secho</placeName> inver <term ref="">tramontana</term>. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p3" n="3">In questi reami naschono beletissimi <term ref="">chavalli</term>, d’i qual molti se ne menano in <placeName ref="">India</placeName>, dove gran priexii i sse vendeno. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p4" n="4">Ène anchor belletissimi <term ref="">aseni</term> e credo i più belli abia el mondo: e ssono choradori, ch’è contra la natura dei <term ref="">axeni</term> de queste parte nostre; ànno notabel anbiadura. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p5" n="5">Fino menadi de questi <term ref="">asseni</term> fino al <placeName ref="">Tisi</placeName> et a <placeName ref="">Chormusa</placeName>, che èno .<term ref="">II. </term>citade sopra la riva del <placeName ref="">Mar d’India</placeName>, dove chapitano marchadanti che quelli conprano. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p6" n="6">Sono in questa provincia crudellissimi homeni, che insieme de facille se ucideno: e se ’l bastone dela segnoria d’i <placeName ref="">Tartari</placeName> non i tegnise sotto paura, seriano chosa extrema la crudeltà loro; niente meno i marchadanti et alltri viandanti ne receveno de gran dani da questi populli. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p7" n="7">Sono questa giente per la maor parte dela legie de <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c32_VB21_p8" n="8">Lavorasse in questa provincia <term ref="">pani</term> d’<term ref="">oro</term> et de <term ref="">seta</term>; e naschono <term ref="">banbaxi</term> asai et abondancia de tuti fruti e biave.</seg> </p> </div> 