<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 10</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c32_Z10_p1" n="1">Noveritis quod <placeName ref="">Persya</placeName> est quedam regio valde magna in qua quidem plura sunt regna, quorum nomina inferius describuntur: primum regnum, quod est in principio, vocatur <placeName ref="">Chasuin</placeName>; secundum, quod est versus <term ref="">meridiem</term>, vocatur <placeName ref="">Curdistan</placeName>; tercium <placeName ref="">Lor</placeName>; quartum <placeName ref="">Suolistan</placeName>; qui‹n›tum <placeName ref="">Yspaan</placeName>; sextum <placeName ref="">Çiraç</placeName>; septimum <placeName ref="">Soticara</placeName>; octavum <placeName ref="">Tunocain</placeName>, quod est in exitu <placeName ref="">Persie</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p2" n="2">Omnia ista regna sunt versus <term ref="">meridiem</term>, preter <placeName ref="">Tunocain</placeName> solum, quod est prope <placeName ref="">Arborem Sicam</placeName>. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p3" n="3">In istis regnis sunt multi <term ref="">sonipedes</term> valde pulcry. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p4" n="4">Sunt etiam ibi pulcriores <term ref="">asini</term> et maiores de mundo, qui multum pluri venduntur quam <term ref="">equi</term>; et hec est ratio: quia parum comedunt, onera magna ferunt et multum vie peragunt una die. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p5" n="5">Sed <term ref="">equi</term> neque muli tantum posse‹n›t sustinere laboris. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p6" n="6">Nam marcatores de partibus illis, cum de una provincia ad aliam peragunt, per magna transeunt deserta, videlicet loca arenoxa, arida et sicca, herbas non producencia vel aliqua que ad victum <term ref="">equorum</term> fuerint oportuna; et etiam propter distancias puteorum et aquarum dulcium oporteret eos longas facere dyetas, si volunt quod bestie habeant ad bibendum. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p7" n="7">Et quia <term ref="">equi</term> hoc sustinere non posent, ideo mercatores solummodo <term ref="">asinis</term> illis utuntur, cum sint veloces et bene quadrupedantes, ac paucioribus conducantur expensis. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p8" n="8">Qua de causa, pluri venduntur quam <term ref="">equi</term>. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p9" n="9">Et nota quod in <placeName ref="">Yndia</placeName> tantum fervens calor est, quod <term ref="">equi</term> nulo modo ibi posunt nutriri nec nascuntur; et si quis nascitur, monstruosus nascitur, scilicet defectivus in membris et deformis, nullius preci vel valoris. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p10" n="10">In supradictis regnis sunt gentes multum crudeles et omicide: |8v| nam singulis diebus mutuis vulneribus se occidunt, et multum viatores mercatores dapnificarent continue, nisi timore <persName ref="">Orientalis Domini</persName> cogerentur. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p11" n="11">Omnes vero observant legem <persName ref="">Macometi</persName>, eorum prophete. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p12" n="12">Ibi laborant <term ref="">panos</term> aureos et de <term ref="">syrico</term> ac cuiuslibet maneriei; ibi habetur habundantia omnium fructuum et <term ref="">vini</term>. </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p13" n="13">Sed posset quis dicere: «<persName ref="">Saraceni</persName> <term ref="">vinum</term> non bibunt: nam hoc prohibet lex eorum». </seg> <seg xml:id="c32_Z10_p14" n="14">Ad hoc respondeatur quod itta glosant textum sue legis, quod si <term ref="">vinum</term> tantum buliat ad ignem ut consumatur in parte et dulce fiat, bene posunt bibere absque fractione mandati sive legis: nam ipsum <term ref="">vinum</term> de cetero non appellant, quia, mutato sapore, mutatur etiam nomen <term ref="">vini</term>.</seg> </p> </div> 