<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 78</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci commence de la bataille au <persName ref="">Grant Kaam</persName> et <persName ref="">Nayam</persName> le traïtre. .LXXVIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c78_Fr278_p1" n="1">Et que vous en diroie je? </seg><seg xml:id="c78_Fr278_p2" n="2"> Quant il fu bien jours ‹le <persName ref="">Grant› Kaam</persName>, avec tout son ost fu sus .I. tertre ou plain la ou <persName ref="">Naian</persName> estoit en ses tentes, qui demouroient moult |31a| seurement comme ceus qui ne creoient por riens du monde que illec venist nulle gent a faire leur domage. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p3" n="3">Et ce estoit l’achoison pour quoy il estoient en si grant seürté et ne faisoient garde nisune, car il n’avoient onques sceu rien de la venue du <persName ref="">Grant Kaam</persName>, si comme je vous ai dit, pource que touz les pas estoient gardez; et aussi que il estoient moult loins en lieus sauvages, que plus y avoit de .XXX. journees jusques au <persName ref="">Grant Kaam</persName>: mes il les chevaucha en .XX., avec tout son ost, pour la grant volenté que il avoit d’encontrer le. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c78_Fr278_p4" n="4">Or que vous diroie je? </seg><seg xml:id="c78_Fr278_p5" n="5"> Le <persName ref="">Grant Kaam</persName> fu sus le tertre et fist faire une grant <term ref="">bretesche</term> sus .IIII. <term ref="">olifans</term> moult bien ordenez; et estoit delés s’enseigne, qui estoit si haute qui bien povoit estre veue de toutes pars. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p6" n="6">Ses gens estoient tuit [es]celé .XXX.M., et avoit la plus grant part de ceus a <term ref="">cheval</term> ainsi eschelé: .I. homme a pié, derriere la croupe de sa beste, qui tenoit une lance, car ainsinc estoient ordené toute la gent a pié, avec lances en ceste maniere, si que tout le champ en estoit couvert; si que en ceste maniere estoit appareillié l’ost du <persName ref="">Grant Kaam</persName> pour combatre. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c78_Fr278_p7" n="7">Et quant <persName ref="">Naian</persName> vit ce, si coururent tuit as armes moult esbahis; et s’appareillierent moult bien et firent leur escheles ordenement. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p8" n="8">Endementiers que il estoient tuit appareillié l’une part et l’autre de bataille, si comme je vous ai dit, que il n’i avoit que du ferir, adonc pu|et |31b| l’en oïr sonner mains estrumens de pluseurs manieres et chanter touz a haute voiz, car l’usage des <placeName ref="">Tatars</placeName> est si faite que, avant qu’il entrent en bataille, chascuns chante et sonne .I. leur estrument a .II. cordes moult plesant a ouïr. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p9" n="9">Et demourent ainssi escellé chantant et sonnent moult bien, jusques a tant que le grant <term ref="">nacaire</term> du <persName ref="">seigneur</persName> sonne. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p10" n="10">Et maintenant qu’elle commence a sonner, si commence la bataille d’une part et d’autre de chascun, car autrement, devant le son du grant <term ref="">nacaire</term> du <persName ref="">seigneur</persName>, nulz n’oseroit commencier la bataille: si qu’en chantant et sonnant, quant il furent tuit eschellé et appareillié, si commencierent a sonner le grant <term ref="">nacaire</term> du <persName ref="">Grant Kaam</persName>; et l’autre de <persName ref="">Naian</persName> commen[ç]a aussi a sonner. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p11" n="11">Et des maintenant commen[ç]a la bataille a sonner d’une part et d’autre moult forment. </seg><seg xml:id="c78_Fr278_p12" n="12"> Et se coururent sus aus <term ref="">ars</term> et aus <term ref="">maces</term> et as lances et as espees et as <term ref="">arbalestes</term>, que hommes a pié ont, si felonnessement que c’estoit une merveille a veoir. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p13" n="13">Or peust l’en veoir voler saiettes d’une part et d’autre tant que tuit l’air en estoit couvert si comme pluie espessement. </seg><seg xml:id="c78_Fr278_p14" n="14"> Or peut l’en veoir chevaliers espessement et sergens a <term ref="">chevaus</term> chaoir mors d’une part et d’autre mout grandement, si que toute la terre en estoit couverte. </seg><seg xml:id="c78_Fr278_p15" n="15"> Il y avoit si grant cri d’une part et d’autre a moult grant planté de mors et de navrés que n’en ne peust |31c| pas ouïr dieu tonnant, car la bataille fu moult aspre et felonnesse et ne s’espargnoient de riens a occirre.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c78_Fr278_p16" n="16">Ore que vous feroie je lonc compte? </seg><seg xml:id="c78_Fr278_p17" n="17"> Sachiez que se fu la plus perilleuse bataille et la plus douteuse et la plus aspre qui onques fust veue a nostre temps, ne ne fu veue en champ tant de genz d’armes a .I. coup pour bataille fere ensemble comme ceus firrent, et proprement genz a <term ref="">cheval</term>, car bien furent d’une part et d’autre plus de .VII.C.LX.M. hommes a <term ref="">cheval</term>, qui fu moult grant fes, sanz les genz a pié, qui furent .I. moult grant nombre. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p18" n="18">Celle bataille dura melleement d’une part et d’autre du matin jusquez en mi jour, mes, au derrain, si comme il plot a Dieu et a la raison du <persName ref="">Grant Kaam</persName>, ot la victoire; et perdi la bataille <persName ref="">Naian</persName> et fu desconfite, si que, quant l’ost <persName ref="">Naian</persName> vit la grant force d’armes que fesoient la gent au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, si ne les porent souffrir, ains se mistrent a la fuie, mes a <persName ref="">Naian</persName> ne valut riens, car il fu pris, et tuit li baron qui avec lui estoient, qui se rendirent au <persName ref="">Grant Kaam</persName> avec toutes leus armes. </seg> <seg xml:id="c78_Fr278_p19" n="19">Et sachiés que <persName ref="">Naian</persName> estoit crestiens baptisiez et portoit en s’enseigne la croiz, mes il ne li valut riens pource qu’il aloit contre son s<persName ref="">eigneur</persName> a grant tort, car il estoit homme au <persName ref="">Grant Kaam</persName> et devoit tenir la terre de lui, si comme tuit ci ancestre avoient esté. </seg> </p> <p/> </div> 