<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 21</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c78_K21_p2" n="2"><persName ref="">Nayam</persName> ne s’en doutait guère et il ne pensait pas que son seigneur arriverait si tôt. Et ce fut au matin, si bien que le <persName ref="">Gran Cham</persName> alla tout de suite à la tente de <persName ref="">Nayam</persName>, et le trouva au lit avec sa femme, qu’il aimait beaucoup. </seg> <seg xml:id="c78_K21_p3" n="3">Et quand les gens surent que le <persName ref="">Gran Cham</persName> était là, ils donnèrent l’ordre de combattre avec le seigneur, qui était dans un château de bois que transportaient quatre <term ref="">éléphants</term>; et avec lui il y avait son drapeau: il était si haut qu’on pouvait le voir en tout point de l’armée. </seg> <seg xml:id="c78_K21_p4" n="4">Et quand les deux armées furent l’une près de l’autre au point qu’il ne fallait que combattre, alors l’une partie et l’autre commencèrent à chanter et à jouer des instruments à deux cordes, très doucement, car tel est leur usage. Et ensuite ils jouent des <term ref="">tambours</term> et ils commencent à combattre. </seg> <seg xml:id="c78_K21_p5" n="5">Et le <persName ref="">Gran Cham</persName> eut fit ses escadrons, chacun de trente mille hommes à <term ref="">cheval</term>, et derrière chacun de ces hommes à <term ref="">cheval</term> il y avait un homme à pied avec une grande lance à la main et, ensuite, de nombreux archers et arbalétriers. </seg> <seg xml:id="c78_K21_p6" n="6">Et ils commencèrent la bataille, très dure et dangereuse. Et sachez qu’il y avait tant d’archers et d’arbalétriers que les flèches qu’ils jetaient soustrayaient le soleil à la vue. </seg><seg xml:id="c78_K21_p7" n="7"> Et la bataille dura très longtemps. </seg><seg xml:id="c78_K21_p8" n="8"> Et <persName ref="">Nayan</persName> combattit bravement, mais cela ne l’aida point, car il fut pris au milieu de la bataille et il fut immédiatement emmené auprès du <persName ref="">Gran Quan</persName>, qui était son neveu. Et quand les gens virent que leur seigneur était pris, ils s’enfuirent, mais la plupart se rendit auprès du <persName ref="">Gran Cham</persName> et lui demanda merci, et il les pardonna courtoisement. </seg><seg xml:id="c78_K21_p9" n="9"> Et il reçut l’hommage de toutes les quatre provinces qui l’avaient attaqué.</seg> </p> </div> 