<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 4</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Qualiter pugnaverunt similiter et quomodo devictus est <persName ref=""
                >Nayam</persName>. Capitulum 4m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p2" n="2">Nocte autem iuxta collem quamdam quievit exercitus, populus
            vero <persName ref="">Nayam</persName> diffusus per planiciem inermis erat solaciis
            vacans et nequaquam |34c| vicinum periculum sibi previdebat; mane facto, <persName
                ref="">Cublay</persName> rex ascendit in collem cunctosque sui exercitus milites
            distinxit in .XII.<term ref=""> </term>acies, ita ut quelibet acies triginta millia
            militum contineret: pedites vero iuxta milites tali ordine collocavit ut in quibusdam
            aciebus duo pedites tenentes lanceas hinc inde ad unius militis latera ponerentur donec
            peditum numerus compleretur. </seg>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p3" n="3">Rex autem in mirabili castro ligneo erat, quod ab <term
                ref="">elephantibus</term> quatuor portabatur, ubi erat suum regale vexillum. </seg>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p4" n="4">Cum vidisset autem exercitus <persName ref=""
                >Naiam</persName> insignia et exercitum <persName ref="">Cublay</persName>
            vehementer expavit, nondum etiam venerat exercitus <persName ref="">Caydu</persName>;
                <persName ref="">Nayam</persName> vero, qui sub tentorio cum concubina quam secum
            adduxerat dormiebat, excitatus a suis modicum timuit. Nichilominus |34d| tamen quam cito
            potuit, dum descenderent illi, ipse suas acies ordinavit; rex autem <persName ref=""
                >Cublay</persName> in circuitu exercitus <persName ref="">Nayam</persName> disposuit
            acies. </seg>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p5" n="5">Est autem consuetudo omnium <persName ref=""
                >Tartarorum</persName> tubis primitus clangere et tangere cuncta exercitus
            instrumenta ac alta voce cantare, et postmodum ad sonitum <term ref="">nachararum</term>
            principis inchoare bellum; terminatis utriusque exercitus cantilenis, regis <persName
                ref="">Cublay</persName>
            <term ref="">nachare</term> sonuerunt et tunc partes, contra se invicem irruentes,
            prelium commiserunt. </seg>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p6" n="6">Erat autem in aere sagittarum tam inextimabilis multitudo ut
            imbres potius quam sagitte descendere viderentur; quibus effusis cum gladiis et lanceis
            et <term ref="">fustibus</term> et <term ref="">clavis</term> pugnare ceperunt. </seg>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p7" n="7">Erat <persName ref="">Nayam</persName> professione
            christianus, sed non operum fidei imitator, et suo principali vexillo crucis deferebat
            signum mulieresque christia|nas |37a| secum habebat. </seg>
        <seg xml:id="c78_P2.4_p8" n="8">A mane autem usque ad meridiem commissum est prelium et
            multi ex utroque preliante exercitu perierunt; tandem deficiente ac terga vertente
            populo <persName ref="">Naiam Cublay</persName> rex victor extitit, et in fuga ipsa
            multitudo mirabilis est occisa; <persName ref="">Naiam</persName> vero captus et regi
            oblatus est.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
