<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 1</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Delli maravigliosi fatti di <persName ref="">Cublai Can</persName>, che al presente regna, et della battaglia ch’egli hebbe con <persName ref="">Naiam</persName> suo barba, et come vinse. Cap. 1.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c78_R2.1_p17" n="17"><persName ref="">Cublai</persName> era sopra un castel grande di legno pieno di balestrieri et arcieri, et nella sommità v’era alzata la real bandiera con la imagine del sole et della luna; et questo castello era portato da quattro <term ref="">elefanti</term> tutti coperti di <term ref="">cuori</term> cotti fortissimi, et di sopra vi erano <term ref="">panni</term> di <term ref="">seta</term> et d’<term ref="">oro</term>. </seg> <seg xml:id="c78_R2.1_p18" n="18"><persName ref="">Cublai</persName> ordinò il suo essercito in questo modo: di 30 schiere di <term ref="">cavalli</term>, che ognuna havea 10 mila tutti arcieri, ne fece tre parti, et quelle dalla man sinistra et destra fece prolongare molto a torno l’essercito di <persName ref="">Naiam</persName>; avanti |20v| ogni schiera di <term ref="">cavalli</term> erano 500 huomini a piede con lanze corte et spade, amaestrati che, ogni fiata che mostravano di voler fuggire, costoro saltavan in groppa et fuggivan con loro, et fermati smontavan et ammazzavan con le lanze i <term ref="">cavalli</term> d’i inimici. </seg> <seg xml:id="c78_R2.1_p19" n="19">Preparati gli esserciti, si cominciò a udir il suon d’infiniti corni et altri varii instromenti, et poi molti canti, che cosí è la consuetudine de’ <persName ref="">Tartari</persName> avanti che cominciano a combattere, et quando le <term ref="">nacchere</term> et <term ref="">tamburi</term> sonano vengono allhora alle mani. </seg> <seg xml:id="c78_R2.1_p20" n="20">Il <persName ref="">Gran Can</persName> fece prima cominciar a sonar le <term ref="">nacchere</term> dalle parti destra et sinistra, et sì cominciò una crudel et aspra battaglia, et l’aere fu immediate tutto pieno di saette che piovean da ogni canto, et vedevansi huomini et <term ref="">cavalli</term> in terra cader morti in gran numero; et tanto era horribil il grido degl’huomini et strepito dell’armi et <term ref="">cavalli</term>, che rapresentava un estremo spavento a chi l’udiva. </seg> <seg xml:id="c78_R2.1_p21" n="21">Tirate che hebbero le saette, vennero alle mani con le lanze et spade et con le <term ref="">mazze</term> ferrate, et fu tanta la moltitudine degli huomini, et sopra tutto di <term ref="">cavalli</term>, che restorono morti uno sopra l’altro, che una parte non poteva trapassare ove era l’altra, et la fortuna stette indeterminata per longissimo spatio di tempo dove l’havesse a dar la vittoria di questo conflitto, qual durò dalla mattina sino a mezzogiorno, perché la benivolenza delle genti di <persName ref="">Naiam</persName> verso il lor signore, che era liberalissimo, ne fu causa, conciosiacosaché ostinatamente per amor suo volevano piú tosto morire che voltar le spalle. </seg> <seg xml:id="c78_R2.1_p22" n="22">Pur alla fine, vedendosi <persName ref="">Naiam</persName> circondato dal’essercito nemico, si misse in fuga, ma subito fu preso et condotto alla presentia di <persName ref="">Cublai</persName>, qual ordinò che egli fosse fatto morire cucito fra due <term ref="">tapeti</term>, che fossino tanto alzati su et giú che ’l spirito gli uscisse del corpo: et la causa di tal sorte di morte fu accioché il sol et l’aria non vedesse sparger il sangue imperiale.</seg> </p> <p/> </div> 