<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 78</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg n="">Comincia la bataglia.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c78_TA78_p1" n="1">Quando l’alba del die fue venuta, e ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> aparve sopra ’l piano ove <persName ref="">Naiano</persName> dimorava molto segretamente, perché non credea che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> ardisse per niuna cosa di venirvi, e perciò non facea guardare lo campo né dinanzi né dirieto. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p2" n="2">Lo<persName ref=""> Grande Kane</persName> giunse sopra questo luogo, e avea una <term ref="">bertesca</term> sopra quattro <term ref="">leofanti</term>, ove avea suso insegne, sicché bene si vedeano da la lunga. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p3" n="3">Sua gente era ischierata a XXXm a XXXm, e intorniaro tutto lo campo in uno momento. </seg><seg xml:id="c78_TA78_p4" n="4"> E ciascheuno cavaliere avea uno pedone in groppa con suo <term ref="">arco</term> in mano. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p5" n="5">E quando <persName ref="">Naiano</persName> vide lo <persName ref="">Grande Kane</persName> con sua gente, egli furo tutti ismariti e ricorsero a l’arme, e schieraronsi bene e ordinatamente, e aconciarsi, sì che non era se non a fedire. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p6" n="6">Alotta cominciò a sonare molti istormenti ed a cantare ad alta boce; però che·ll’usanza de’ <persName ref="">Tartari</persName> è cotale, che ’nfino che ’l <term ref="">naccaro</term> non suona, ch’è uno istormento del capitano, mai non combatterebboro, e infino che suona, gli altri suonano molti stormenti e cantano. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p7" n="7">Or è lo cantare e lo sonare sì grande da ogne parte, che·cciò era maraviglia. </seg><seg xml:id="c78_TA78_p8" n="8"> Quando furo aparecchiati trambo le parti, e li grandi <term ref="">naccari</term> cominciaro a sonare, e l’uno venne contra l’altro, e cominciaronsi a fedire di lance e di spade. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p9" n="9">E fue la battaglia molto crudele e fellonesca, e le saette andavano tanto per aria che non si potea vedere l’aria se non come fosse piova; e li cavalieri cadeano a terra dell’una parte e dell’altra; e eravi tale romore, che gli truoni non sarebboro uditi. </seg><seg xml:id="c78_TA78_p10" n="10"> E sappiate che <persName ref="">Naiano</persName> era cristiano battezato, e in questa battaglia avea egli la croce di Cristo sulla sua insegna. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p11" n="11">E sappiate che quella fue la più crudele battaglia e la più paurosa che fosse mai al nostro tempo, né ove tanta gente morisse: e vi morìo tanta gente tra da l’una parte e dell’altra, che·cciò sarebbe maraviglia a credere. </seg><seg xml:id="c78_TA78_p12" n="12"> Ella duròe da la mattina infino al mezzodie passato, ma da sezzo lo campo rimase al <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c78_TA78_p13" n="13">Quando <persName ref="">Naian</persName> e sua gente vide ch’egli non potea sofferire più, si misoro a fugire, ma non valse nulla, ché pure <persName ref="">Naian</persName> fu preso, e tutti suoi baroni e la sua gente si rendéo al <persName ref="">Grande Kane</persName>.</seg> </p> </div> 