<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 44</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c78_TB44_p20" n="20"> E stavano i∙lloro tereno e parea loro esser troppo bene
            sicuri; e non pensavano che nulla persona del mondo a∙lloro potesse nuocere né fare
            contro. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p21" n="21"> E stavano per quella pianura sensa arme, e andavansi
            sollassando e trabattando ciascuno die quando a∙lloro piacea. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c78_TB44_p22" n="22">E quando <persName ref="">Naiam</persName> stava co∙lla
            sua gente con cotanta allegressa e in cotanta sicurtàe, el <persName ref="">Gran
                Can</persName> venne, una mattina per tempo, a l’alba del giorno, con tutta sua
            gente, la quale era CCCLX miliai uomini a <term ref="">cavallo</term> e cento milia
            uomini a pie’. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p23" n="23">E venero così privatamente che nullo loro nemico non seppe
            de loro venuta. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p24" n="24"> Ora si misse il <persName ref="">Gran Can</persName>
            apresso l’oste di <persName ref="">Naiam</persName>, in su uno pogeto; e quando la gente
            di <persName ref="">Naiam</persName> vide la gente del <persName ref="">Gran
                Can</persName>, eglino si feceno grande meraviglia e si furo molto sbigottiti. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p25" n="25">E andarono incontenente al padiglion di <persName ref=""
                >Naiam</persName> che dormia, e sì∙llo destaro e contarogli lo fatto. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p26" n="26">E quando <persName ref="">Naiam</persName> ebe inteso come
            lo <persName ref="">Gran Can</persName> era venuto co∙lla sua gente, egli fue tutto
            sbigottito. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p27" n="27"> E incontenente si levò e fece aparechiare tutta la sua
            gente, molto bene, e ordinare le sue schiere e le sue battaglie, bene e ordinatamente.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c78_TB44_p28" n="28">Lo <persName ref="">Gran Can</persName> era in su una
            grande <term ref="">bertesca</term> ch’era troppo bene dificata e bene ordinata in su
            quatro <term ref="">liofanti</term>; e là suso si portava lo suo grande gonfalone reale,
            lo quale è molto bello e vedeasi molto da la lunge. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p29" n="29">Tutta sua gente era assettata e bene ordinata in cotale
            maniera; ch’egli avea li suoi cavalieri aconci a trenta milia a trenta milia; e a tutte
            le schiere avea due pedoni a ogni cavaliere, e a li fianchi del <term ref=""
                >cavalo</term>; e ciascuno pedone avea una lancia in mano e una spada allato. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c78_TB44_p30" n="30">Quando l’una parte e∙ll’altra furono aconci e assettati
            per combattere, eglino cominciaro a sonare stormenti e a cantare, l’una parte
            e∙ll’altra, perch’è loro usanza de’ <persName ref="">Tartari</persName> di non
            cominciare battaglia insino a∙ttanto che non suonano le <term ref="">nachere</term> del
            signore, cioè del capitano. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p31" n="31">In questo mezo suonano tutt’i stormenti c’ànno e cantano
            tutti ad alta boce. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p32" n="32"> Compiuti questi canti lo <persName ref="">Gran
                Can</persName> fe’ sonare le <term ref="">nacare</term> e allora l’una parte
            e∙ll’altra andarono a fedire. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p33" n="33">La battaglia fu grande e forte ed erano sì grande la
            moltitudine delle saette che andavano per aria che parìa che piovessero da cielo; poi
            combattéro con lance e con ispade e di <term ref="">masse</term>; la battaglia durò da
            la mattina insino a passata nona. </seg>
        <seg xml:id="c78_TB44_p34" n="34">A la fine <persName ref="">Naiam</persName> ebe lo peggio
            e cominciò a∙ffugire; lo <persName ref="">Gran Can</persName> lo seguìe cacciando tanto
            ch’egli lo prese. </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
