<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 40</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> andò chontra <persName ref="">Gaidin</persName>, e dele gran bataie che fono tra una parte e l’altra.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c78_V40_p8" n="8">Et in quel dì che dovea esser la bataia, el <persName ref="">Gran Chan</persName> possò sovra uno monte el qual iera nela pianura dove <persName ref="">Nain</persName> era atendato chon la so zente, et stava là chon la sso persona, ch’el non chredea che algun li podesse far dano: e però el non avea meso davanti né da driedo alguna spia, et però non feva far varda alguna al chanpo. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p9" n="9">Et el <persName ref="">Gran Chan</persName> era suxo quel monte sopra una <term ref="">beltrescha</term> molto ben hordenada sopra quatro <persName ref="">lionfanti</persName>, et avea li suo’ chonfaloni sì alti che per hogni luogo i se podea veder. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p10" n="10">Et avea hordenado la suo zente e per zaschaduna schiera iera trentamilia persone et aveano zirchondado tuto el chanpo de <persName ref="">Nain</persName> in uno monte; et zaschadun homo da <term ref="">chavalo</term> aveano uno p|edon |45v| chon una lanza in man per mezo le grope d’i <term ref="">chavali</term>. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p11" n="11">Et chussì erano el <persName ref="">Gran Chan</persName> hordenadamente chon le suo’ zente, et sì era nel chanpo de <persName ref="">Nain</persName> per darli bataia. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p12" n="12">Et <persName ref="">Nain</persName> chon la so zente vedendo el <persName ref="">Gran Chan</persName> chussì ben aschierado fono molto spaventado, et chon tuti i suoi de prexente chorse al’arme, et apariòse, et hordenò le suo’ schiere ordenadamente. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p13" n="13">Et essendo tute do le parte in ordene che niente non manchava, allora sonòno molti stromenti de molte maniere al’uxanza de’ <persName ref="">Tartari</persName>, et quando le parte fono aparechiade per chomenzar la bataia, le <term ref="">nachare</term> del <persName ref="">Gran Chan</persName> chomenzò a ssonare. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p14" n="14">E de prexente senza alguna dimora una zente chon l’altra forono ale mani chon <term ref="">archi</term>, spade, lanze e dardi, e gran parte d’i pedoni del <persName ref="">Gran Chan</persName> avea <term ref="">balestre</term> et altre arme da ofender. </seg> <seg xml:id="c78_V40_p15" n="15">Et la bataia fono molto chrudelissima, per tal muodo che iera sì gran oschuritade per la gran abondanzia de freze et saitamenti de tranbe do le parte, ch’el non se podea veder l’aiere. </seg><seg xml:id="c78_V40_p16" n="16"> Et veramente questa fono la più dura e pericholoxa bataia che fosse mai. </seg><seg xml:id="c78_V40_p17" n="17"> Et questa bataia durò da doman fina mezozorno, ma finalmente el <persName ref="">Gran Chan</persName> fo venzidor, perché <persName ref="">Nain</persName> e la so zente vezando non se poder sostegnire chomenzò a schanpar, et ale fin <persName ref="">Nain</persName> chon li mazor del chanpo se rexe al <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> </div> 