<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 62</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della bataia che fo dentro el <persName ref="">Gran Chaan</persName> e <persName
                ref="">Naian</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c78_VA62_p23" n="23">Una doman per tenpo vene verso l’oste de <persName ref=""
                >Noian</persName> e mese-sse suxo uno pozio che era apresso <persName ref=""
                >Noian</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p24" n="24">La zente de <persName ref="">Noian</persName> era
            dexarmata e stava in grande solazo, nì non se guardava l’oste perché i non podevano
            chredere che omo del mondo vegnisse sopra de loro che i no ’l saveseno ben a bonora. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p25" n="25">E quando i videno la zente del <persName ref=""
                >Tartaro</persName> chuxì vexino e chusì subitamente, i àveno gran smarimento. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p26" n="26">El <persName ref="">Gran Signior</persName> era suxo una
            grande forteza che era tropo ben edefichata sopra quatro <term ref="">alifanti</term>, e
            lì suxo era el suo gran chonfalon, sì ch’el pareva molto da lonzi. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p27" n="27">La soa zente era tuta ordinata a <term ref="">XXX</term>m
            a <term ref="">XXX</term>m, e zircondòno incontinente tuto el canpo atorno atorno. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p28" n="28">E apresso zaschaduno omo da <term ref="">chavalo</term>,
            in le |31v| schiere prime, era do homeni da pe’ apreso la gropa del <term ref=""
                >chavalo</term> chon lanze in man.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c78_VA62_p29" n="29">Quando <persName ref="">Noian</persName>, che era a
            dormir, fo desedado dala soa zente e sape de questo arsalto, fo molto smarito, e
            inchontinente tuta soa zente s’aparechiò e s’aschierò ben ordenatamente, e chomenzòno a
            sonar istrumenti e chantàno ad alta voxe.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c78_VA62_p30" n="30">Chonpliti questi chanti e questi solazi, chomenzòno a
            sonar li <term ref="">[na]chare</term> del <persName ref="">Tartaro</persName>: alora
            l’una parte e l’altra andòno a ferire, e fo bataglia dura e forte. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p31" n="31">Et era sì grande la moltitudine delle saete che erano
            nel’agiere ch’el pareva ch’el piovese da zielo. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p32" n="32"> E poi chomenzòno a ferir de lanza et de spade et de <term
                ref="">maze</term>, e molti fono morti del’una parte et del’altra. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p33" n="33">La bataglia durà da maitina fina a <term ref=""
                >mezodì</term>. </seg>
        <seg xml:id="c78_VA62_p34" n="34">E alora la zente de <persName ref="">Noian</persName>, che
            i non podevano plui durar, se meseno a fuzire, e la zente del <persName ref=""
                >Tartaro</persName> li inchalzava alzidando e fazando gran dalmazio, sì che
                <persName ref="">Naian</persName> fo prexo, e tuti li baroni e soa zente se rendéno
            al <persName ref="">Gran Chaan</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
