<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 67</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c78_VB67_p11" n="11"><persName ref="">Naian</persName>, subito usito del pavione, çudegando el non fosse da meter tenpo a preperar le chosse soe cognossendo la solicitudene e vigoroxità de <persName ref="">Clobai</persName>, chiamato a sì tuti i suo’ principalli et ordenendo le cosse soe, echo le insegne inperialle de <persName ref="">Clobai</persName> le qual era poste su grandissimi <term ref="">elefanti</term>, da l’oste de <persName ref="">Naian</persName> fia vedute. </seg> <seg xml:id="c78_VB67_p12" n="12"><persName ref="">Clobai</persName>, venendo con l’oste suo, segondo suo costuma, avea fato per chadaun chapo una schiera di .<term ref="">XL</term>c. <term ref="">chavalli</term> et chadauno avea in gropa el suo pedon con la lança. </seg> <seg xml:id="c78_VB67_p13" n="13">E fermòse apreso el canpo de <persName ref="">Naian</persName> con grandissimo ordine, però che nei suo’ giorni niuno de maisterio del’arme quello avançò. </seg> <seg xml:id="c78_VB67_p14" n="14"><persName ref="">Naian</persName>, di tanta presteça de <persName ref="">Clobai</persName> smarito, non però perso el vigore de preperar le chosse soe, dando vigore a tuti prometendo a quei singular vitoria per la moltitudene e vigorexità del’oste suo, afermando i nemici esser pochi e stanchi, né altramente la raxon consentiva però che in sì pochi çorni a gran quantità de giente non era possibelle chavalchare. </seg> <seg xml:id="c78_VB67_p15" n="15">E però, andando a conbater con gente po|cha |246r| e stancha e lloro preparati e in grandissimo numero de nobellissimi chavalieri, dovea çudegare el suo felliçe fine con grandissima amaritudene del temerario nemicho, né de vitoria i dovea dubitare però che quella de Idio ge era promessa, e con queste et altre parolle se forçava inanemare l’oste soa. </seg><seg xml:id="c78_VB67_p16" n="16"> Ordinate le schiere per entranbe le parte i ’nstrumenti començò a sonare in tanta quantità che l’aiere parea che tremasse, e i ’ncantadori a chantare, però che àno questa giente in chostuma di sonare et chantare avanti vengano alla bataia per relegrare l’oste. </seg><seg xml:id="c78_VB67_p17" n="17"> E cesado istrumenti et chanti, le <term ref="">nachere</term> da una parte et dal’altra come‹n›çò a tochare: alora la bataglia principiò saetandosi con le saete, dapoi con le <term ref="">mace</term> nervate, però che la cente da <term ref="">chavallo</term> non portano lança, ma sí i pedoni. </seg> <seg xml:id="c78_VB67_p18" n="18">Principiata la bataia con grandissimo vigore per entranbe le parte, con tanto strepito e rumore, con tanta moltitudene de saete, con tanta ucision et sparcimento di sangue, con tanta parità de vigore, che la fortuna per longissimo spacio indeterminata stete averso qual oste benigna la se dovesse volgere, <persName ref="">Naian</persName> non lasando algun uficio de bon capitano, discorendo per tuto l’oste, presentandosi dove el pericolo era maore, confortando, pregando la constancia del veril conbatare. </seg> <seg xml:id="c78_VB67_p19" n="19">Ma <persName ref="">Clobai</persName>, avendo çà circondato per la gran moltitudene dele giente soe el canpo de <persName ref="">Naian</persName>, né posendo più <persName ref="">Naian</persName> sopra stare ale force del nemicho, se mise in fuga; ma essendo çà per tuto circhondato non poté fugire ch’el fu preso e subito conduto alla presencia de <persName ref="">Clobai</persName>.</seg> </p> </div> 