<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 48</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_F48_p1" n="1">Ci devise de la provence de <placeName ref="">Kesimur</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c48_F48_p2" n="2"><placeName ref="">Kesimur</placeName> est une provence que encore sunt <term ref="">ydoles</term> et ont lingajes por soi. </seg> <seg xml:id="c48_F48_p3" n="3">Il sevent tant d’incantamant des diables que ce est mervoie, car il font parler as <term ref="">ydres</term>; il font por incantamant canger les tens et font faire le grant |21b| oscurité. </seg> <seg xml:id="c48_F48_p4" n="4">Il font por l’incanter et por senç si grant chouses q’el ne est nulz que ne le vist qui le poust croire. </seg><seg xml:id="c48_F48_p5" n="5"> Et si vos di qe il sunt chief des autres <term ref="">ydoles</term> et de lor desenderent les <term ref="">ydres</term>. </seg> <seg xml:id="c48_F48_p6" n="6">Et de ceste l’en poroit l’en aler a la <placeName ref="">mer de Endie</placeName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_F48_p7" n="7">Il sunt brun et maigre; les femes sunt mout belles, selonc fames brunes. </seg><seg xml:id="c48_F48_p8" n="8"> Lor viande est chars et ris. </seg><seg xml:id="c48_F48_p9" n="9"> Elle est tenpree terre, que ne i a trop chaut ne trop froit. </seg><seg xml:id="c48_F48_p10" n="10"> Il hi a cités et ca{u}stiaus assés. </seg><seg xml:id="c48_F48_p11" n="11"> Il ont boschajes et deçers et tant fortissimes pas qu’il no ont dotee de nelui. </seg><seg xml:id="c48_F48_p12" n="12"> Et ‹se› mantinent por elez mesmes, car il ont lor roi que mantienent la justisie. </seg><seg xml:id="c48_F48_p13" n="13"> Il ont hermites, solonc lor costumes, qe demorent en lor hermitajes et font grant astinence de mangier et de boir, et sunt mout cast de loxure et se gardent otre mesure de nun fer pechiés qe contre lor foi soit: il sunt tenu de lor jens mout saintes. </seg><seg xml:id="c48_F48_p14" n="14"> Et voç di qu’il vivent por grant aajes, et le grant astinence qu’il font de no pecher font il por l’amor de lor <term ref="">ydres</term>. </seg> <seg xml:id="c48_F48_p15" n="15">Et encore ont abaïe et monester aseç de lor foi. </seg><seg xml:id="c48_F48_p16" n="16"> Et le <term ref="">coral</term> que de nostre tere s’aporte ‹se› vende plus en cele contree qe en autre. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_F48_p17" n="17">Or voç lason de ceste provences et de cest parties, e ne iron avant, por ce qe, se nos alaisomes avant, nos entreronmes en <placeName ref="">Yndie</placeName>, et je ne i voil entrer ore a cestui |21c| point, por ce que, au retorner de nostre voie, vos conteron toutes les couses d’<placeName ref="">Ynde</placeName> por ordre; et por ce retorneron a nostres provence ver <placeName ref="">Baldasciam</placeName>, por ce que d’autre partie ne poron aler.</seg> </p> <p/> </div> 