<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 48</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XLVIII. chapitre de la province de <placeName ref="">Thesimur</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_Fr148_p1" n="1"><placeName ref="">Thesimur</placeName> est une [province] qui encor sont <term ref="">ydles</term> et ont langages par eulz. </seg> <seg xml:id="c48_Fr148_p2" n="2">Il sevent tant d’enchantement de dyable que c’est merveilles. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p3" n="3"> Il font parler aus <term ref="">ydles</term>, il font changier le temps par enchantement et font faire granz oscurtez et font tant de granz choses qu’il n’est nulz qui le peust croire s’il ne le veoit. </seg> <seg xml:id="c48_Fr148_p4" n="4">Et si vous di que il sont [chief], et de la descendirent les <term ref="">ydles</term>. </seg> <seg xml:id="c48_Fr148_p5" n="5">Et de ce lieu porroit on aler en la <placeName ref="">mer d’Ynde</placeName>. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p6" n="6"> Il sont brunes gens et maigres, les femmes sont moult belles si comme brunes. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p7" n="7"> Leur viande est char et lait et riz. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p8" n="8"> Ne trop chaut ne trop froit il n’y a. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p9" n="9"> Il y a citez et chastiaux assez et y a bois et deserz et de fors pas tant qu’il ne doutent nului. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p10" n="10"> Et se maintiennent par eulz meïsmes, car il ont leur roy qui les maintient en justice. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_Fr148_p11" n="11">Il ont hermites selonc leur coustumes, et demeurent en leur hermitages et font grant astinence de boire et de mengier et sont de luxure moult chaste et se gardent de touz autres pechiez selonc leur loy. </seg><seg xml:id="c48_Fr148_p12" n="12"> Il sont tenu de leur gens pour moult saint homme, et vous di qu’il vivent moult d’aage et ont assés abaÿes et moustiers de leur <term ref="">ydres</term>. </seg> <seg xml:id="c48_Fr148_p13" n="13">Et le <term ref="">coral</term> qui se porte de nos contrees se vent moult en ceste contree plus que en autre. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_Fr148_p14" n="14">Or vous laisserons de cestes contrees et de ces parties, pour ce que, se nous alons avant, nous enterrions en <placeName ref="">Ynde</placeName>, et je n’i veul ore pas entrer pour ce que, a nostre retour, les conterons toutes par ordre d’<placeName ref="">Ynde</placeName>. </seg> <seg xml:id="c48_Fr148_p15" n="15">Et pour ce retournerons arriere a la cité de <placeName ref="">Balacian</placeName>, car d’autre part ne s’en porroit aler.</seg> </p> </div> 