<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 48</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la province de <placeName ref="">Chesimur</placeName>. .XLVIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c48_Fr248_p1" n="1"><placeName ref="">Chesimur</placeName> est une province qui encor sont <term ref="">idles</term> et ont languages par euls. </seg> <seg xml:id="c48_Fr248_p2" n="2">Il sevent tant d’enchantemenz de dyables que c’est merveilles, car il font parler aus <term ref="">ydoles</term>, il font changier le temps par enchantement et font fere obscurtez; et font tant de grans choses qu’il n’est nulz qui le peust croire s’il ne le veoit. </seg> <seg xml:id="c48_Fr248_p3" n="3">Et si vous di que il sont chief, et de la descendirent les <term ref="">ydoles</term>. </seg> <seg xml:id="c48_Fr248_p4" n="4">Et de cel lieu pourroit on aler en la <placeName ref="">mer d’Ynde</placeName>. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c48_Fr248_p5" n="5"> Il sont brunes gens et maigres. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p6" n="6"> Les fames sont moult beles, si comme brunes. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p7" n="7"> Leur viande est char et lait et ris. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p8" n="8"> Il y a bien atrempé païs, ne trop chaut ne trop froit. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p9" n="9"> Il y a cités et chastiaus assez. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p10" n="10"> Il y a bois et desers et de fors pas tant que il ne doutent nuluy et se maintien{e}nent par euls meïsmes, car il ont leur roy qui les maintient en justice. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_Fr248_p11" n="11">Il ont hermites, selonc leur coustumes, qui demeurent en leur hermitages et font grant abstinence de mangier et de boivre et sont de luxure moult cha[s]t et se gardent de touz autres pechiez selonc leur loy. |18d| </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p12" n="12"> Il sont tenuz de leur genz moult sains hommes. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p13" n="13"> Et vous di qu’il vivent moult grant aage. </seg><seg xml:id="c48_Fr248_p14" n="14"> Et ont encore abbaïes et moustiers assez de leur <term ref="">ydoles</term>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_Fr248_p15" n="15">Et le <term ref="">corale</term> qui se porte de nos contrees se vent moult en ceste contree plus que en autre. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c48_Fr248_p16" n="16">Or vous lesserons de ceste contree et de ces parties pource que, se nous alions avant, nous enterrions en <placeName ref="">Ynde</placeName>, et je n’i vueil pas ore entrer, pource que, a notre retour, le vous conterai tout par ordre d’<placeName ref="">Inde</placeName>. </seg> <seg xml:id="c48_Fr248_p17" n="17">Et por ce retournerons arriere a la contree de <placeName ref="">Balaciam</placeName>, car autre part ne s’en poroit aler. </seg> </p> <p/> <p/> <p/> </div> 