<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 26</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Chasimur</placeName> e del gran fiume de <placeName ref="">Baldasian</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c48_V26_p1" n="1"><placeName ref="">‹C›asimur</placeName> sono una provinzia la quale zente àno la loquela per sí, et questa zente sano de inchantason et arte diabolicha, et parla infra lor che nesun non li puol intender; et questi <term ref="">adora le idole</term>. </seg> <seg xml:id="c48_V26_p2" n="2">Et da questo luogo se puol andar al <placeName ref="">Mar d’India</placeName>. </seg> <seg xml:id="c48_V26_p3" n="3">Et questa zente chomunalmente sono bruni, et simelmente sono le lor done. </seg><seg xml:id="c48_V26_p4" n="4"> E li lor zibi sono charne e rixi e molte altre chosse. </seg><seg xml:id="c48_V26_p5" n="5"> Ed è chalda provinzia. </seg><seg xml:id="c48_V26_p6" n="6"> Et in questa sono molte zitade e chasteli e boschi e dexerti e tuti passi fortissimi che lor non teme alguno re, et mantien gran iustizia. </seg><seg xml:id="c48_V26_p7" n="7"> Et sono molti remiti segondo la loro uxanza, li qual stano in li suo’ remitori et fano granda astinenzia de manzar e bever, ed è molto chasti de luxuria, et molto se varda de pechar chontra la suo leze; e dala suo zente sono tegnudi molto savi; et vive gran tempo, et quela astinenzia ch’i fano sono per amor del suo <term ref="">idolo</term>, segondo la lor leze. </seg> <seg xml:id="c48_V26_p8" n="8">El <term ref="">choralo</term> che se porta dele nostre parte in quel luogo se vende molto bene. </seg> <seg xml:id="c48_V26_p9" n="9">Or laseremo ’sta provinzia et anderemo plu avanti verso l’<placeName ref="">India</placeName>; mo al prexente non diremo de quela, salvo al nostro ritorno de tute chosse del’<placeName ref="">India</placeName> chonteremo, e torneremo ala provinzia de <placeName ref="">Baldasian</placeName>, perché per altra via over parte andar non podemo.</seg> </p> </div> 