<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 35</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Chesimur</placeName>, hove è i grandi inchantatori.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c48_VA35_p1" n="1"><placeName ref="">Chesimur</placeName> hè una provinzia che
            à lingua per si; et èno <term ref="">idolatri</term>; et sono grande inchantatori de
            diavoli: e fano per inchantamento chanbiar el tenpo e fano far grande oschuritate e fano
            altre chosse asai per i suo’ inchantamenti. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p2" n="2">Or ‹da› questo luogo se può ben andar al <placeName ref=""
                >Mar d’India</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p3" n="3">I sono bruni e magri; la vita lor è charne e rixo. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p4" n="4"> L’aere è molto tenperà, nì chaldo nì fredo. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p5" n="5"> El n’è chastelle asai e grandisimi dexerti atorno e sì
            fortisimi passi che i non àno paura de homo del mondo; e mantien-si per si senza altra
            segnioria. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p6" n="6"> Eli àno re che i mantien bona segnioria. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p7" n="7"> E lì èno remiti segondo la soa malvaxia fe’, i quali
            abitano in remitorio e fano grande astinenzia e de manziar et de bere; et sono molto
            solìziti de [no] far chossa che sia chontra la soa leze; et sono tenuti molto santi
            dalla soa zente. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p8" n="8"> E viveno gran tenpo in la soa penitenzia che i fano per
            amor delle soe <term ref="">idolle</term>; e àno badie e monestieri de soa fe’.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c48_VA35_p9" n="9">Or lasiamo de questa provinzia e sì anderemo inanzi; noi
            torneremo in <placeName ref="">India</placeName>; e’ no nde voglio tornar a questo
            ponto, perché al tornar de nostra via conteremo tute le chosse d’<placeName ref=""
                >India</placeName> per ordine. </seg>
        <seg xml:id="c48_VA35_p10" n="10">Et però torneremo ala provinzia deversso <placeName ref=""
                >Balasia</placeName>, perché da altra via non se pò andar.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p/>
    <p/>
</div>
