<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 31</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹C›heschemur</placeName> è provincia de <term ref="">idolatri</term> chome i altri de sopra, et àno linguaço per sì. </seg> <seg xml:id="c48_VB31_p2" n="2">Sono grandissimi negromanti: fano parlar i <term ref="">idolli</term>, fano chanbiar i tenpi de schuri in gran chiaritade et de chiari in grande oscurità e tenebrosi tenpi. </seg> <seg xml:id="c48_VB31_p3" n="3">È una mirabillisima cossa quel i fano per suo’ incantamenti et arte diaboliche. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p4" n="4"> Sono bruni e magri homeni, e lle femene, avengna siano brune, sono belle femene. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p5" n="5"> E da questo luogo se va al <placeName ref="">Mar de India</placeName>. </seg> <seg xml:id="c48_VB31_p6" n="6">È asai tenperada provincia: non v’è estremi chaldi. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p7" n="7"> Le suo’ vivande sono charne e risi. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p8" n="8"> Àno de molte citade et chastelli; ànno molti boschi e lluogi deserti assai: et per questa chaxon è fortissimo paexe però pocho temeno l’altrui posançe. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p9" n="9"> Fino segnoregiati da uno re iusto e per la soa iusticia molto el fi amato da tuti soi. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p10" n="10"> Ène molti a so modo religioxi i qual stano chiuxi et oservano chastitade e fano grandissime astinencie nel vivere suo. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p11" n="11"> Le femene suo’ ‹…› honestissime e lloro molto se guardano di fare cossa sia contraria al’onestà loro e de preterire i chomandamenti dela fede soa, per modo che beati se potria dire se el vero Idio i cognoseseno et ai suoi comandamenti i foseno hobedienti, chome alle falsse <term ref="">idolle</term> e dii suo’ i sono. </seg> <seg xml:id="c48_VB31_p12" n="12">Àno assai monestari de’ suo’ religiosi di molte guise. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p13" n="13"> Per la tenperancia del’aiere viveno longamente. </seg><seg xml:id="c48_VB31_p14" n="14"> I <term ref="">coralli</term> che in queste nostre parte se trovano, in questa provincia molto fino apresiati. </seg> <seg xml:id="c48_VB31_p15" n="15">Voiendo richontare più holtra è de necesità tornare verso el <placeName ref="">Balasan</placeName> però che da questa parte più holtra non si pò andare.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 