<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 23</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c48_Z23_p1" n="1"><placeName ref="">Chesmir</placeName> est quedam provincia, cuius gentes per se habent loquelam. </seg> <seg xml:id="c48_Z23_p2" n="2">Magicam artem noscunt pre aliis, et in tantum quod <term ref="">ydola</term> muta et surda arte illa cogunt loqui, et lucem sive diem faciunt tenebrari, et tam mirabilia faciunt quod nullus posset credere quin videret: sunt enim capud omnium qui <term ref="">adorant ydolla</term>, et ab eis <term ref="">ydola</term> desenderunt. </seg> <seg xml:id="c48_Z23_p3" n="3">A contrata ista potest iri ad <placeName ref="">Mare Indorum</placeName>. </seg> <seg xml:id="c48_Z23_p4" n="4">Ipsi sunt bruni et macri; mulieres vero, ut brune, pulcerime sunt. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p5" n="5"> Cibus eorum sunt carnes et risus. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p6" n="6"> Terra est calida. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p7" n="7"> Sunt in ea civitates et castra multa. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p8" n="8"> Habent heremitas secundum eorum consuetudines, in suis heremitoriis permanentes, qui multum abstinent in cibis et potu. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p9" n="9"> Sunt homines casti, super ‹peccatum› luxurie repugnantes, et mirabiliter sibi precavent a pecatis secundum eorum legem et fidem prohibitis. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p10" n="10"> Inter se repu|14r|tantur sapientes, longoque tempore vivunt. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p11" n="11"> Et omnes abstinencias peccatorum faciunt ob reverentia‹m› <term ref="">ydolorum</term>. </seg> <seg xml:id="c48_Z23_p12" n="12">Abbacias habent et monasteria quam plura. </seg><seg xml:id="c48_Z23_p13" n="13"> Quorum fratres, artam vitam ducentes, ad modum <term ref="">fratrum Predicatorum</term> et Minorum portant tonsuras. </seg> <seg xml:id="c48_Z23_p14" n="14">Homines vero provincie illius aliqua animalia non occidunt, non sanguinem faciunt, sed <persName ref="">saraceni</persName> aliqui, qui eis admixti sunt, animalia eorum occidunt ut habeant ad edendum.</seg> </p> </div> 