<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 59</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_F59_p1" n="1">Ci devise de la provence de <placeName ref="">Chinchintalas</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c59_F59_p2" n="2"><placeName ref="">Ghinghintalas</placeName> est une provence que encor est juste le deçert entre <term ref="">tramontane</term> et <term ref="">maistre</term>. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p3" n="3">Elle est grant .XVI. jornee; elle est au <persName ref="">Grant Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p4" n="4">Il hi a cités et castiaus assez. </seg><seg xml:id="c59_F59_p5" n="5"> Il hi a trois generasionz des jens: ce sunt <term ref="">ydres</term> et celz c‹h›e aorent <persName ref="">Maomet</persName> et <persName ref="">cristienz nestorin</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p6" n="6">Et a le confin de ceste provence dever <term ref="">tramontane</term> a une montagne en la quel a mout bone voine d’<term ref="">acer</term> et d’<term ref="">ondan‹i›que</term>. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p7" n="7">Et en ceste montagnes meisme se trouve une voine de la quel se fait la <term ref="">salamandre</term>; et sachiés que <term ref="">salamandre</term> ne est pas beste, come ve‹n› dit, mes est tes choses con je dirai desout. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p8" n="8">Il est verité que voç savés bien qe por nature nulle bestes ne nulz animaus ne pout vivre en feu, por ce qe chas|chu‹n› |25b| animaus est fait des quatre alimens. </seg><seg xml:id="c59_F59_p9" n="9"> Et por ce que les jens ne savoient la certance de la <term ref="">salamandre</term>, le disoient en la mainere qu’il di encore: que <term ref="">salamandre</term> soit beste: mes il ne est pas verité, mes je le voç dirai orendroit, car je voç di qe je oi un conpagnons que avoit a nom <persName ref="">Çurficar</persName>, un turs que mout estoit sajes, qui demoroit trois anz por le <persName ref="">Grant Chan</persName> en celle provence por fair traire celle <term ref="">salamandre</term> et cel <term ref="">undanique</term> et cel <term ref="">acer</term>. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p10" n="10">Et toutes foies hi mande seingnor le <persName ref="">Grant Chan</persName> por trois anz por seingnorejer la provence et por fer la besogne de la <term ref="">salamandre</term>. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p11" n="11">Et mun conpains me dist le fait, et je meisme le vi, car je voç di que quant l’en a cavé des montagnes de celle voine que vos avés oï et l’en la ront et despece, elle se tient ensemble et fait file come lane. </seg><seg xml:id="c59_F59_p12" n="12"> Et por ce, quant l’en a ceste lane, il la fait secher, puis la fait pistere en grant morter de <term ref="">covre</term>, puis la fait lavere; et remaint celle fille que je voç ai dit, et la terre gete que ne vaut rien; puis ceste files, que est semblable a laine, la fait bien filere et puis en fait fer toaille; et quant les toailes sunt faites, je voç di qu’elles ne sunt mie bien blances, mes il la mettent en le feu et le hi laisent une p‹i›eces, e lla toaille devient blanche come noif. </seg> <seg xml:id="c59_F59_p13" n="13">Et toites foies qe cestes toaille de <term ref="">salamandre</term> ont nulle sosure ou bruture, l’en la |25c| met en feu et la hi lasse une pieçe et devient blance noif. Et ce est la verité de la <term ref="">salamandre</term> que je voç ai dit, et toites les autres chouses qes’en dient sunt mensogne et fables. Et encore vos di que a <placeName ref="">Rome</placeName> en a une toaille que le <persName ref="">Gran Chan</persName> envoié a l’apostoille por grant present et por coi le saint suder de Nostre Seingnor Jeçucrit hi fust mis dedens. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_F59_p14" n="14">Or noç laison ceste provence et voç conteron des autre provence entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>.</seg> </p> </div> 