<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 59</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LIX. chapitre de <placeName ref="">Chingny Calas</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_Fr159_p1" n="1"><placeName ref="">Chingin Calas</placeName> est une province qui encore est ou chief du desert entre <term ref="">maistre</term> et <term ref="">tramontane</term>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p2" n="2">Elle est grant de .XVI. journees et est au <persName ref="">Grant Caan</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p3" n="3">Il y a viles et chastiaus assez, et y a III. generations de gens: <term ref="">ydres</term> et <term ref="">sarrasins</term> et auques <persName ref="">crestiens [nestorins]</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p4" n="4">[En] les confins de ceste province vers <term ref="">tramontane</term> a une montaigne qui a moult bonne vaine d’<term ref="">acier</term> et d’<term ref="">andaine</term>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_Fr159_p5" n="5">Et si sachiez [qu’en] ceste montaigne on trueve une vainne de laquele on fait le <term ref="">salemondre</term>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p6" n="6">Et sachiez de voir que la <term ref="">salemondre</term> n’est pas beste c’on dit en no paÿs, mais est vainne de terre, et orrez comment. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p7" n="7">Il est voirs que chascuns sache que par nature n’ea nule beste [ne nul] animal qui peust vivre dedenz le feu, pour ce que chascun animal est [fait] de .IIII. elemens. </seg><seg xml:id="c59_Fr159_p8" n="8"> Or avoit mesire <persName ref="">Marc Pol</persName> un compaignon qui avoit a non <persName ref="">Susitar</persName> et estoit moult sages, et conta le dit <persName ref="">Turc</persName> a mesire <persName ref="">Marc Pol</persName> comment il avoit demouré en ceste contree .III. anz pour le <persName ref="">Grant Caan</persName>, pour faire traire de ces <term ref="">salemandres</term> pour le <persName ref="">Seignour</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p9" n="9">Et dist que l’en fait caver en ces montaignes et y trueve on une vaine et on prent cele vaine et se l’amenuise l’en et trueve l’en dedenz aussi comme filé de laine, et puis les met on sechier. </seg><seg xml:id="c59_Fr159_p10" n="10"> Et quant elle est seche, si se pourrit dedenz grant mortiers de fer. Puis la font laver et s’en va toute la terre et demeure aussi [comme] filé, et samble de laine et se fait filler et faire touailles. </seg><seg xml:id="c59_Fr159_p11" n="11"> Et quant elles sont faites, si ne sont pas bien blanches, mais la metent dedenz le feu, et quant elle en est traite, si est blanche comme noif. </seg><seg xml:id="c59_Fr159_p12" n="12"> Toute foiz qu’ele devient sale, si le metent dedenz le feu, si devient blanche. </seg><seg xml:id="c59_Fr159_p13" n="13"> Et ainsi est la verité de la <term ref="">salemandre</term>, non autrement. </seg> <seg xml:id="c59_Fr159_p14" n="14">Et cil meïsmes de la contree le conterent en ceste maniere, car qui le diroit autrement, ce seroit bourde et fable. </seg><seg xml:id="c59_Fr159_p15" n="15"> Et sachiez que a <placeName ref="">Romme</placeName> en a une touaille, que le <persName ref="">Grant Caan</persName> envoia a l’Apostoile pour moult biau present, pour metre le Saint Suaire de Ihesucrist dedenz. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_Fr159_p16" n="16">Or vous lairons de ceste province et vous conterons des autres qui sont entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>.</seg> </p> </div> 