<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 59</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit de la province de <placeName ref="">Chingin Talas</placeName>. .LIX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c59_Fr259_p1" n="1"><placeName ref="">Chingin Talas</placeName> est une province qui encore est entre le chief du desert entre <term ref="">maistre</term> et <term ref="">tremontaine</term>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p2" n="2">Elle est grant .XVI. journees, et est ‹au› <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p3" n="3">Et y a cités et chastiaus assez; et y a ‹III.› generations de genz <persName ref="">idles</persName> et <persName ref="">sarrazins</persName> et au{e}cques <persName ref="">crestiens nestorins</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p4" n="4">En la fin de ceste province, vers <term ref="">tremontaine</term>, a une montaigne ou il a moult bonnes vaines d’<term ref="">acier</term> et d’<term ref="">andaine</term>. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p5" n="5">Et sachiez bien ‹qu’en› ceste dite montaigne se treuve une vaine de laquele se |22a| fet la <term ref="">salemandre</term>, car sachiez de voir que <term ref="">salemandre</term> n’est pas beste, si conme on dit en no païs, mes est de vaine de terre, et orrés comment. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_Fr259_p6" n="6">Il est voirs que chascuns set que par nature il n’est nulle beste ne nul animal qui peust vivre dedens le feu, pource que chascuns {set et} est faiz des .IIII. elemens. </seg><seg xml:id="c59_Fr259_p7" n="7"> Or avoie je, je <persName ref="">Marc Pol</persName>, .I. compaignon turc, qui avoit a non <persName ref="">Surficar</persName> et estoit moult sages. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p8" n="8">Et compta ledit <persName ref="">Turc</persName> a messire <persName ref="">Marc Pol</persName> comment il avoit demouré en ceste terre .III. ans pour le <persName ref="">Grant Kaam</persName>, pour fere trere de ses <term ref="">salemandres</term> pour le seigneur, et que l’en fet caver en cele montaigne, et treuve l’en une vaine, et se prent cele vaine et s’esmenuise, et treuve l’en dedens conme files de laine, et puis les met on sechier; et quant elle est seiche si s’en ist dedens granz mo‹r›t‹i›e‹r›s de fer; puis la font laver et vet toute la terre et demeure si com filz qui samblent de laine; et le fet l’en filer et en fait l’en touailles. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p9" n="9">Et quant elles sont fetes, si ne sont pas bien blanches, mes il les metent dedens le feu. </seg><seg xml:id="c59_Fr259_p10" n="10"> Et quant ele en est traite, si est blanche conme noif. </seg><seg xml:id="c59_Fr259_p11" n="11"> Et toute fois qu’elle devient orde, si la met l’en dedens le feu, si devient blanche. </seg><seg xml:id="c59_Fr259_p12" n="12"> Ainsi est la verité de la <term ref="">salemandre</term>, non autrement. </seg> <seg xml:id="c59_Fr259_p13" n="13">Et ceus meïsmes de ceste contree le compterent en ceste maniere, car qui le diroit autrement se seroit bourde et fable. </seg><seg xml:id="c59_Fr259_p14" n="14"> Et si sachiez que a <placeName ref="">Romme</placeName> en a une to|aille |22b| que le <persName ref="">Grant Kaam</persName> y envoia a l’Apostoille, pour moult biau present, pour metre le saint suaire de Jhesu Crist dedens. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_Fr259_p15" n="15">Or vous lesserons de ceste province et vous conterons des autres qui sont entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>.</seg> </p> <p/> </div> 