<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 3</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c59_K3_p1" n="1">Cette province est située à proximité du désert entre la <term ref="">tramontane</term> et le <term ref="">mistral</term>. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p2" n="2">Et elle s’étend sur seize journées et est du <persName ref="">Gran Cham</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p3" n="3">Et il y a assez de bourgs, villes et châteaux. </seg><seg xml:id="c59_K3_p4" n="4"> Et y habitent trois lignages de gens, à savoir <term ref="">idolâtres</term> et <persName ref="">sarrasins</persName> et <persName ref="">chrétiens nestoriens</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p5" n="5">Et à la fin de cette province, vers la <term ref="">tramontane</term>, il y a une mine d’<term ref="">acier</term> et d’<term ref="">andanique</term>. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p6" n="6">Et ici se fait la <term ref="">salamandre</term>, car elle se fait de la veine de la montagne, ainsi comme le métal. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p7" n="7">Et la <term ref="">salamandre</term> n’est pas une bête, ainsi comme certains disent; et je vous dirai comment elle se fait, ainsi comme on le sait certainement, dans cette province, où <persName ref="">Dantura</persName> et moi, qui fûmes compagnons, séjournâmes plusieurs jours là-bas pour le <persName ref="">Gran Cham</persName>, pour faire des nappes de <term ref="">salamandre</term>. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p8" n="8">Et il fut vrai qu’ils fouillèrent tant dans la montagne, qu’ils trouvèrent la veine, qui est ainsi comme la laine. </seg><seg xml:id="c59_K3_p9" n="9"> Et puis, ils l’extraient et ils la mettent à sécher; et quand elle et est sèche, ils la font piler dans un grand mortier de <term ref="">cuivre</term> et puis ils la font laver, et elle reste ainsi comme la laine. Par la suite, ils la font filer et ensuite ils font des nappes et des serviettes; et quand elles sont faites, elles sont un peu brunes, et ils les mettent au feu et elles redeviennent si blanches que la neige. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p10" n="10">Et toutes les fois qu’elles sont laides, ils les mettent au feu et elles redeviennent blanches. Et ceci est une chose certaine, et telle est la <term ref="">salamandre</term> dont on parle. </seg> <seg xml:id="c59_K3_p11" n="11">Et personne n’en ose amener hors de ces régions, sauf le <persName ref="">Gran Cham</persName>. Et moi, <persName ref="">Marco Polo</persName>, j’ai vu les choses dessus dites.</seg> </p> </div> 