<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 54</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De provincia <placeName ref="">Ghingintalas</placeName>.<persName ref=""> </persName></seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c59_L54_p1" n="1"><placeName ref="">Ghingintalas</placeName> est provincia que est eciam iuxta desertum inter <term ref="">septemtrionem</term> et <term ref="">magistrum</term>, et durat .16. dietis in qua sunt civitates et castra multa. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p2" n="2">Et sunt in ea tria genera gentium, scilicet <term ref="">ydolatre</term>, adorantes <persName ref="">Machomet</persName> et <persName ref="">christiani nestorini</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p3" n="3">Et in confinibus huius provincie, versus <term ref="">septemtrionem</term>, est mons ubi est vena valde bona <term ref="">calibis andanici</term>. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p4" n="4">Et in eodem monte invenitur vena ex qua fiunt <term ref="">panni</term> quos dicimus de <term ref="">salamandra</term>. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p5" n="5">Non est eciam verum quod dicitur – <term ref="">pannos</term> illos esse animalis quod dicimus vivens in igne –, sed fit hoc modo. Fodiunt ex montibus quandam venam terre, que cum frangitur est tota plena pilis; ipsam ergo optime pistant et lavant aqua, sicque tota recedit terra et remanent pili in modum lane. Hos ergo filant, et ex eis <term ref="">pannos</term> contescunt quos de <term ref="">salamandra</term> dicimus. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p6" n="6">Hec que dominus <persName ref="">Marchus</persName> primo audiverat propriis oculis vidit. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p7" n="7">Verumtamen ‹est quod› contexto <term ref="">panno</term> nundum existit competenter album: et ideo in ignem ponunt et aliquantulum relinquunt, et tunc efficitur nive candidior; et quociens tales <term ref="">panni</term> sordibus imbuuntur ipsos in igne lavant. </seg> <seg xml:id="c59_L54_p8" n="8"><placeName ref="">Rome</placeName> autem est ex tali lana unum manutergium, quod <persName ref="">Magnus Canis</persName> misit pro solempni munere domino Summo Pontifici, ut Christi sudarium in ipso conservari deberet; eratque in hoc manutergio aureis litteris scriptum: «Tu es Petrus, et super hanc petram hedificabo Ecclesiam meam».</seg> </p> </div> 