<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 47 </placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De provincia <placeName ref="">Chynchyntalas</placeName>. Capitulum 47.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c59_P1.47_p1" n="1">Post provinciam <placeName ref="">Camul</placeName>
            invenitur provincia que dicitur <placeName ref="">Chinchintalas</placeName>, que est
            affinis deserto ad orientalem plagam, habet autem in longitudine dietas .<term ref=""
                >XVI. </term>et est sub dominio <persName ref="">Magni |22c| Kaam</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c59_P1.47_p2" n="2">Ibi sunt civitates multe et castra. </seg>
        <seg xml:id="c59_P1.47_p3" n="3"> Sunt etiam ibi quidam <persName ref="">christiani
                nestorini</persName> et quidam adorantes <persName ref="">Machometum</persName>;
            relique vero provincie populus <term ref="">ydola</term> veneratur. </seg>
        <seg xml:id="c59_P1.47_p4" n="4">In hac provincia mons est ubi sunt minere <term ref=""
                >calibis</term> et <term ref="">andanici</term> et <term ref="">salamandre</term>,
            de qua fit <term ref="">pannus</term> qui, si proiciatur in ignem, comburi non potest.
            Fit autem <term ref="">pannus</term> hoc modo de terra, sicuti didici a quodam socio
            meo, turcho viro valde prudente qui dicebatur <persName ref="">Çurfigar</persName>, qui
            ex comissione <persName ref="">Magni Kaam</persName> in provincia illa prefuit opere
            minerarum: referebat enim quod in monte illo quedam minere terree habentur que fila
            quedam habent lane similia; fila illa desiccantur ad solem, postea in mortario eneo
            conteruntur, deinde lavantur aqua et a terre adherentis grossicie separentur; terra vero
            proicitur |22d| et fila, ut lana, filantur, de quibus filis postea <term ref=""
                >pannis</term> fiunt. Hii autem <term ref="">panni</term> ex textura non assumuntur
            albi, sed proiciuntur in ignem et per horam unam dimittuntur in flamma et tunc albescunt
            ut nix, nec leduntur in igne; quod similiter fit quandocumque lavari debent: nam alia
            locio ad removendas maculas non adhibetur eis. </seg>
        <seg xml:id="c59_P1.47_p5" n="5">De <term ref="">salamandra</term> vero <term ref=""
                >serpente</term> que in igne vivere dicitur, nichil audivi in orientalibus partibus;
            id autem totum quod de <term ref="">salamandra</term> audivi et didici descripsi
            fideliter. </seg>
        <seg xml:id="c59_P1.47_p6" n="6">Fertur quod <placeName ref="">Rome</placeName> sit mappa
            quedam de <term ref="">salamandra</term> qua est sudarium Domini involutum quam misit
            summo pontifici quidam rex <persName ref="">Tartarorum</persName>.</seg>
    </p>
</div>
