<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 59</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""><placeName ref="">Chingitalas</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_TA59_p1" n="1"><placeName ref="">Chingitalas</placeName> è una provincia che ancora è presso al diserto, entro <term ref="">tramontana</term> e <term ref="">maestro</term>. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p2" n="2">E è grande VI giornate e è del <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p3" n="3">Quivi àe città e castella assai; quivi à III generazioni di genti, cioè <term ref="">idoli</term>, e quegli ch’adorano <persName ref="">Maccomet</persName>, e <persName ref="">cristiani nestorini</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_TA59_p4" n="4">Quivi àe montagne ove à buone vene d’<term ref="">acciaio</term> e d’<term ref="">andanico</term>; e in queste montagne è un’altra vena, onde si fa la <term ref="">salamandra</term>. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p5" n="5">La <term ref="">salamandra</term> nonn-è bestia, come si dice, che vive nel fuoco, ché neuno animale puote vivere nel fuoco; ma dirovi come si fa la <term ref="">salamandra</term>. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p6" n="6">Uno mio compagno ch’à nome <persName ref="">Zuficar</persName> - èe un <persName ref="">Turchio</persName> - istede in quella contrada per lo <persName ref="">Grande Kane </persName>signore III anni, e facea fare queste <term ref="">salamandre</term>; e disselo a·mme, e era persona che·lle vide assai volte, e io ne vidi de le fatte. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p7" n="7">Egli è vero che quella vena si cava e stringesi insie[me] e fa fila come di lana; e poscia la fa seccare e pestare in grandi mortai di <term ref="">covro</term>; poscia la fanno lavare e la terra sì·ccade, quella che v’è apiccata, e rimane le file come di lana; e questa si fila e fassine <term ref="">panno</term> da tovaglie. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p8" n="8">Fatte le tovaglie, elle sono brune; mettendole nel fuoco diventano bianche come nieve; e tutte le volte che sono sucide, si pognono nel fuoco e diventano bianche come neve. E queste sono le <term ref="">salamandre</term>, e l’altre sono favole. </seg> <seg xml:id="c59_TA59_p9" n="9">Anco vi dico che a <placeName ref="">Roma</placeName> à una di queste tovaglie che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> mandò per grande presenti, perché ’l sudario del Nostro Signore vi fosse messo entro.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c59_TA59_p10" n="10">Or lasciamo di questa provincia e anderemo a altre province tra <term ref="">greco</term> e·<term ref="">llevante</term>.</seg> </p> </div> 