<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 35 </placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c59_TB35_p1" n="1"><placeName ref="">Chingiutalas</placeName> è una provincia
            la quale è apresso lo deserto dentro <term ref="">tramontana</term> e <term ref=""
                >maestro</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p2" n="2">Ella è lunga XII giornate ed è sotto la signoria del
                <persName ref="">Gran Can</persName>; àvi cità e castella assai ed àvi tre
            generaxion di gente, <term ref="">idolatri</term> e gente ch’adorano <persName ref=""
                >Malcometto</persName> e <persName ref="">cristiani nestorini</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p3" n="3">A’ confini di questa provincia verso <term ref=""
                >tramontana</term> è una montagna nella quale sono molte buone vene d’<term ref=""
                >acciaio</term> e d’<term ref="">andanico</term>; e in questa montagna si trova una
            vena della quale si fa la <term ref="">salamandra</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p4" n="4">Quella <term ref="">salamandra</term> la quale io dico non è
            né bestia né <term ref="">serpente</term>, come si dice, ma fassi in questo modo. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p5" n="5">Io <persName ref="">Marco</persName> ebbi uno compagno che
            fu di <placeName ref="">Turchia</placeName>, ch’avea nome <persName ref=""
                >Zurficar</persName>, lo quale era molto savio uomo ed era stato in quella contrada
            tre anni per lo <persName ref="">Gran Can</persName> signore a fare cavare la <term
                ref="">salamandra</term> e∙ll’<term ref="">acciaio</term> e∙ll’<term ref=""
                >andanico</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p6" n="6">Lo <persName ref="">Gran Can</persName> vi manda sempre
            signore per tre anni a∙ffare cavare quelle cose. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p7" n="7">Quello mio compagno mi dise lo fatto ed io lo viddi. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p8" n="8"> Quando l’uomo à cavato dentro a le montagne di quella vena
            ch’i’ò detto, e l’uomo l’àe spezzata e rotta, elle si strigne insieme e fa file come
            lana; e l’uomo la fa secare e poi la pesta in uno mortaio di metallo; poi la fa lavare e
            rimane quelle fila e la terra ch’esce di queste fila si gitta via per ciò che non val
            niente. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p9" n="9"> Poi si fa filare quelle fila come lana, e poi ne fanno
            tovaglie e <term ref="">drappi</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p10" n="10">E quando sono fatte quelle tovaglie elle non son bianche,
            ma elle si mettono nel fuoco ardente e lascialevi stare una pezza; e∙lla tovaglia
            diventa bianca come neve. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p11" n="11"> E ogne volta che quelle tovaglie ànno alcuna machia
            d’alcuna lordura, eglino la mettono nel fuoco ardente ed ella diventa bianca come neve. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p12" n="12"> In questo modo sta la <term ref="">salamandra</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_TB35_p13" n="13">E a <placeName ref="">Roma</placeName> è una tovaglia
            della <term ref="">salamandra</term> la quale mandò lo <persName ref="">Gran
                Can</persName> al papa acciò ch’egli la mettesse dintorno allo sudaro di
            Cristo.</seg>
    </p>
</div>
