<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 32</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Chanuil</placeName> e de <placeName ref="">Chuintalis</placeName>. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c59_V32_p11" n="11">Partendosse da questa provinzia sopradita, a chavo del deserto pizolo sono una provinzia chiamata <placeName ref="">Chuintalis</placeName>, et sono intra <term ref="">maistro</term> e <term ref="">tramontana</term>. </seg> <seg xml:id="c59_V32_p12" n="12">Et questa provinzia sono longa dodexe zornade ed è soto el dominio del <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_V32_p13" n="13">Et sono molte zitade e chasteli. </seg><seg xml:id="c59_V32_p14" n="14"> Et sono in quela tre gienerazion de zente: una che <term ref="">adora le idole</term>, un’altra <persName ref="">christiani nosterini</persName>, e l’altra adora <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c59_V32_p15" n="15">Et in li chonfini de questa provinzia verso <term ref="">tramontana</term> sono uno monte in lo qual hè bona vena de <term ref="">azal</term> e de <term ref="">andonicho</term>; anchora in questo monte è vena per la qual se traze <term ref="">sal</term>{marida}, ed è del mior che se trova al mondo. </seg> <seg xml:id="c59_V32_p16" n="16">Onde el fo uno baron il qual nomea <persName ref="">Zuefichar</persName>, turcho, omo molto destro, il qualle era stato ben tre ani in questa provinzia per lo <persName ref="">Gran Chan</persName> per far chavar de quela <term ref="">sal</term> e del’<term ref="">azal</term> e <term ref="">andonicho</term>, e disseme questo baron a mi che quando questo <term ref="">sal</term>{marida} sono trato fuora de quela vena de quel monte, se tiene chomo †laspize† insenbre, chomo sarave fili de lana; et quando se àno de questa lana ’li la secha, e sechada ch’ela sono quela, lor la pesta in un morter di metalo; e pestada ch’ela sono, roman solamente de queli fili; et chomo eli à quelo, fano filar. </seg> <seg xml:id="c59_V32_p17" n="17">E de quel filo fano tovaie e mantili, ma non sono ben bianchi; et quando queli li vol far bianchi eli le mete in fuogo e lassale star uno pocho, e quele deventa bianche chomo neve. </seg><seg xml:id="c59_V32_p18" n="18"> Et d’ognora che quele sono sporche, eli fano a quel muodo, et a quel muodo ’li le tien monde e |32r| nete. </seg><seg xml:id="c59_V32_p19" n="19"> Et de queste tovaie de <term ref="">sal</term>{marida} el <persName ref="">Gran Chan</persName> mandò al Sumo Pontificho per uno grandissimo don quando ’lo mandò li do frateli per anbassadori; et in questa tovaia erano schrite letere d’<term ref="">oro</term> le qual dixea: «Tu es Petrus et super anch patram edifichabo echlexiam mean». </seg><seg xml:id="c59_V32_p20" n="20"> In questa provinzia non sono altro da dire, però la laseremo e diremo d’altre chosse.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 