<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 46</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Chinguitalis</placeName>, là dove se trova la <term ref=""
                >salamandra</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""> </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c59_VA46_p1" n="1"><placeName ref="">Chingitalis</placeName> è una provinzia
            che è anchora apreso el dexerto dentro <term ref="">tramontana</term> e <term ref=""
                >maistro</term>; ed è longa sedexe zornate; et è sotoposta al <persName ref=""
                >Grande Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p2" n="2">El ge n’è tre zità e chastelle assai; et è-ne tre zenerazion
            de zente: zioè <term ref="">idolatri</term> e <persName ref="">cristiani
                nestorini</persName> e quelli ch’à la leze de <persName ref=""
            >Machometo</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c59_VA46_p3" n="3">E alle chonfine de questa provinzia verso <term ref=""
                >tramontana</term> è una montagnia in la qual è molte bone vene d’<term ref=""
                >andanicho</term> e de <term ref="">azuro</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p4" n="4">E sì se ge trova una vena della qual se fa la <term ref=""
                >salamandra</term>; quella <term ref="">salamandra</term> della quale e’ digo non è
            bestia nì <term ref="">serpente</term>, chome se dixe, ma sì se fa in la maniera che ve
            dirò. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p5" n="5">Io avi uno chonpagnio che fo de <placeName ref=""
                >Turchia</placeName> che ave nome <persName ref="">Zursichar</persName>, lo qual
            iera molto savio homo, e fo tre ani segnior in quella provinzia per lo <persName ref=""
                >Grande Chaan</persName> a far chavar la <term ref="">salamandra</term> e l’<term
                ref="">azuro</term> e l’<term ref="">andanicho</term>. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p6" n="6">Quel mio chonpagnio me disse el fato e io el digo a vui. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p7" n="7"> Quando l’omo à chavato dentro della montagnia de quella
            vena ò dito, el omo la squarza e meseda insieme, e fa fillo chomo lana. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p8" n="8"> E l’omo la fa sechare e poi la pesta in uno mortaro de
            chuore. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p9" n="9"> Poi la fa lavare e ro[man] e quelle fille; e la [tera] che
            se parte de quelle fille se zeta via perché ’l[a] non val niente. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p10" n="10"> Po’ se fa filar quelle fille, le qual pareno lana; e po’
            se ’n fa tovaie e <term ref="">drapo</term>, le qual ‹non› èno bianche, ma se le se mete
            innel fuogo ardente e lasa-le una peza, lle tovaie e i <term ref="">drapi</term> deventa
            bianche chomo neve. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p11" n="11">E ogni fiada che i prendesse alchuna machia, eli i mete al
            fuogo e fa-li bianchi chome neve. </seg>
        <seg xml:id="c59_VA46_p12" n="12"> In questo modo sta el fato della <term ref=""
                >salamandra</term>, la qual mandò el <persName ref="">Gran Chaan</persName> al papa
            perché ’lo la metesse atorno el sudario santo del nostro segnior misier Iesu Cristo
            benedeto.</seg>
    </p>
</div>
