<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 43</term> </seg> </p> <p> <seg n=""><term ref="">[1</term>] ‹A›le chonfine dela dita provincia, ver <term ref="">tramontana</term>, è una montagna nela qualle è vena de <term ref="">açalle</term> et de <term ref="">andanico</term>. </seg> <seg xml:id="c59_VB43_p2" n="2">Et ecian in questa montagna se fano el <term ref="">pano </term>salamandro; e denotovi che la <term ref="">salamandra</term> non è animale chome se contano in questo nostro paexe, né non è raxonevele la <term ref="">salamandra</term> sia animal, però che l’animal à de 4 ellementi, çoè aiere, aqua, fogo e tera: sì che l’animal de chadauna specia à in sì chaldo, umido, fredo e secho; e però inposibele seria animal conposto de .<term ref="">IIII°. </term>ellementi potesse viver in focho. </seg> <seg xml:id="c59_VB43_p3" n="3">Ma ricordomi ch’io fui in conpagnia con uno marchadante turcho – homo al mio iudicio de bona condicione e veritevelle e real e bon marchadante, a chui largissima fede se pò dare – che nomea <persName ref="">Cifficar</persName>, el qual ste’ per ani .<term ref="">III. </term>per nome del <persName ref="">Gran Chan</persName> in questo paexe a far chavar <term ref="">salamandra</term> et <term ref="">açale</term> per la chorte soa; et ebe el governo de quella provincia, el qual mi contò la <term ref="">salamandra</term> farse in questo modo. </seg> <seg xml:id="c59_VB43_p4" n="4">Dice che la <term ref="">salamandra</term> se chava dela montagna chome se fa la vena del’<term ref="">açalle</term>, la qual materia chavata la se fa molto batere e ronpere; e batutta e ben rotta, par reescha come filli de lana, la qual lana se mete a sechare e, dapoi secha, sì lla fa ben pestare in mortari de bronço. </seg> <seg xml:id="c59_VB43_p5" n="5">Et dapoi ben pestà, sì la fa lavare e tutta la tera si va nel fondo dil’aqua e lla lana (over filli a modo di lana) riman sopra a l’aqua, i qual filli si fano filare e dapo’ tesere: e fassene tovaie et altre <term ref="">pani</term>. </seg> <seg xml:id="c59_VB43_p6" n="6">E quando sono tesuti non sono bianchi, ma pigliano la tovallia e metella nel focho e lasalla nel focho per bon spacio; et tratta del focho, diventa bianchissima: et questo che io ve dico dila tovaia ò visto con i ochi mei meterlla nel focho e diventare bianchissima. </seg><seg xml:id="c59_VB43_p7" n="7"> El <persName ref="">Segnor</persName> <persName ref="">Gran Chane</persName> mandò al papa una tovaia di <term ref="">sallamandra</term> nela qualle è involto el sudario a Roma chome se dice.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 