<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 71</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_F71_p1" n="1">Ci devise dou grant roiaumes d’<placeName ref="">Ergivul</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c71_F71_p2" n="2">Et quant l’en se part de cest <placeName ref="">Canpiciu</placeName> que je vos ai conté, l’en ala cinq jornee, es queles a maint espiriti, les quelz oit l’en parler la nuit le plosor foies. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p3" n="3">Et a chief de cel cinq jornee ver <term ref="">levant</term>, l’en treuve un roiames que est apelés <placeName ref="">Ergivul</placeName>, et est au <persName ref="">Grant Chan</persName> et est de la grant provence de <placeName ref="">Tengut</placeName>, qe a plosors roiames. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p4" n="4">Le jens sunt <persName ref="">cristienz nestorin</persName> et<term ref=""> ydres</term>, et celz que aorent <persName ref="">Maome{n}t</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p5" n="5">Il hi a cités assez et la mestre cité est <placeName ref="">Ergivul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p6" n="6">Et de cest cité ver <term ref="">iscieloc</term> puet l’en aler es contrés dou <placeName ref="">Catai</placeName>; et en ceste voie de <term ref="">seloc</term>, ver le contree dou <placeName ref="">Catai</placeName>, |30d| treuve une cité qui est apellés <placeName ref="">Singiu</placeName>, et hi a villes et cités asseç, et est de <placeName ref="">Tangu</placeName> mesme et est au <persName ref="">Grant Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p7" n="7">Les jens sunt <term ref="">ydres</term> et jens que aorent <persName ref="">Maomet</persName>; et des <persName ref="">cristienç</persName> il hi a auques.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_F71_p8" n="8">‹Il hi a› <term ref="">buef</term> sauvajes que sunt grant come <term ref="">olifans</term> et sunt mout biaus a veoir, car il sunt tout pelous sor le dos et sunt blanc et noir; le poil est lonc trois <term ref="">paumes</term>: il sunt si biaus que ce est une mervoie a voir. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p9" n="9">Et de cesti <term ref="">buef</term> mesme ont domescés asseç, car il pristrent des sauvajes et il sunt alingnés, si qu’il en ont grandisme quantité; et li charchent et laborent con elz: et voç di qu’il laborent deus tant et ‹deus tant› ont de force. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p10" n="10">Et en cest contree naist{i} le meillor <term ref="">mosce</term> et le plus finz que soit au monde. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p11" n="11">Et sachiés ke le <term ref="">mosche</term> se trouve en ceste mainere qe je voç dirai. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p12" n="12">Sachiés tout voiramant que il est une peitete beste de le grant d’one <term ref="">gaçelle</term>, mes sa faison est tel: elle a poil de cerf mol‹t› gros, les piés come <term ref="">gacelle</term>, corne ne a pas, coe a de <term ref="">gaçelle</term>, mes elle a quatre dens, deus de sot et de ssovre qe sunt lonc bien trois doies et sont soutil et vunt le deus en sus et les deus in jus. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p13" n="13">Elle est belle beste. Le <term ref="">moscee</term> se treuve en ceste mainere, car, quant l’en l’a prise, il li treuve eu belic en mi sout le ventre, entre le <term ref="">cuir</term> et la char, une posteume de sanc le qel l’en la trince cum tout le <term ref="">cuir</term> et l’an trait hors: et cel sanc est le <term ref="">moscee</term> de coi vient si grant |31a| odor. </seg><seg xml:id="c71_F71_p14" n="14"> Et sachiés que en ceste contree en a grant quantité et si buen com je vos ai contés.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_F71_p15" n="15">Il vivent de mercandies et d’ars, et ont habundance des bles. </seg><seg xml:id="c71_F71_p16" n="16"> Et la provence est grant .XXV. jornee. </seg><seg xml:id="c71_F71_p17" n="17"> Il hi a <term ref="">faiçain</term> grant deus tant que celle de nostre païs, car il sunt de la grandesse de <term ref="">paon</term>, aucun pou moin. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p18" n="18">Il ont la coe lo‹n›ge au plus .X. <term ref="">paumes</term>, et bienn i a de .VIIII. et de .VIII. et de .VII. au moin. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p19" n="19">Il hi a encore des <term ref="">faiçain</term> qui sunt de la grande‹sse› et de faisonz des nostres païs. </seg><seg xml:id="c71_F71_p20" n="20"> Des autres hoisiaus hi a de maintes mainere de mout belles pennes et bien colorés.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_F71_p21" n="21">Les gens sunt <term ref="">ydres</term>. </seg> <seg xml:id="c71_F71_p22" n="22">Et sunt gras et ont peitet nes, qevoilz noir; il ne ont barbe for q’oquant poil eu greingnon. </seg><seg xml:id="c71_F71_p23" n="23"> Les dames ne ont nul poil for que en chef, ne nulle autre part ne ont nul poil; elle ‹s›ont mout bien faites de toutes faisionç. </seg><seg xml:id="c71_F71_p24" n="24"> Et sachiés qe il se deletent mout en luxurie et prennent femes asseç, por ce que lor loy ne lor uçançe ne lor contraire, mes em puet prandre toutes com el vuelent et qu’il ont pooir de tenoir. </seg><seg xml:id="c71_F71_p25" n="25"> Et si voç di que se il a une belles femes et elle soit de vil leingnages, si la prent por sa biauté un grant baronç ou un grant home a fame, et en done a sa mier <term ref="">arjent</term> asseç selonc qe il sunt en acorde.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_F71_p26" n="26">Or nos partiron de sa et voç diron d’une autre provence ver <term ref="">levant</term>.</seg> </p> </div> 