<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 71</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LXXI. chapitre du royaume de <placeName ref="">Erguiul</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c71_Fr171_p1" n="1">Quant l’en se part de cest <placeName ref="">Campicuy</placeName> que je vous ai dit, l’en chevauche .V. journees [la ou on ot parler mains espriz de nuit]. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p2" n="2">Et au chief de ces .V. journees vers <term ref="">levant</term>, l’en trueve un royaume qui est apelez <placeName ref="">Erguiul</placeName> et est au <persName ref="">Grant Caan</persName> et est de la grant province [de] <placeName ref="">Tangut</placeName>, qui a plusors royaumes. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p3" n="3">Les gens sont <persName ref="">crestiens nestorins</persName> et <persName ref="">ydolastres</persName> et de ceulz qui aourent <persName ref="">Mahommet</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p4" n="4">Il y a en ces royaumes citez assez, mais la maistre citez est <placeName ref="">Erguiul</placeName> et [de] ceste cité vers <term ref="">seloc</term> puet on aler es contrees de <placeName ref="">Caltay</placeName>. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p5" n="5">Si trueve on une cité qui a non <persName ref="">Singay</persName> et y a viles et chastiaus assez et est du <placeName ref="">Tangut</placeName> meïsmes et est au <persName ref="">Grant Caan</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p6" n="6">Et sont <term ref="">ydres</term> et gens qui aourent <persName ref="">Mahommet</persName> et de <persName ref="">crestiens</persName> aussi.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_Fr171_p7" n="7">Il ont <term ref="">bués</term> qui sont sauvages, et sont grant comme <term ref="">olifant</term> et sont moult biaus a veoir, car il sont tuit pelu sus le dos, et sont blanc et noir et ont le poil lonc bien .III. <term ref="">paumes</term>, et sont si bel que c’est merveilles. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p8" n="8"> Il en ont assez [domeschés] qu’il pristrent quant il estoient petis, si les chargent et font leur servise avec eulz et labourent la terre aussi, et labourent .II. tans que les autres pour leur grant force. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_Fr171_p9" n="9">En cele contree trueve on le meilleur [<term ref="">muglias</term>] du monde, et vous dirons comment il nait. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p10" n="10">Il ont en cele contree une maniere de bestes sauvages qui est comme une <term ref="">gazele</term> et a le [poil] de cerf moult gros et les piez comme <term ref="">gazele</term> et la [queue], mais n’a point de [cornes], mais elle a .IIII. denz,.II. dessouz et .II. dessuz, qui sont longues bien .III. dois et sont soutiles et vont [.II.] en sus et .II. en [jus]. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p11" n="11">Et [est] moult bele beste. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p12" n="12"> Ainsi trueve on le <term ref="">mugliat</term> en ceste maniere, car quant il ont prise [ceste beste], si le trueve on au nombril entre le <term ref="">cuir</term> et la char une posteme de sanc, et il taillent avec tout le <term ref="">cuir</term> et le traient hors. </seg> <seg xml:id="c71_Fr171_p13" n="13">Et celui sanc qui est dedenz cele posteme, si est le <term ref="">mugliat</term> de quoi vient si grant oudeur. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p14" n="14"> Et en y a en ceste contree [moult] grant quantité de ces bestes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_Fr171_p15" n="15">Il vivent de marcheandise et [d’art] et ont habondance de blez. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p16" n="16"> Et a la province .XXV. journees. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p17" n="17"> Il y a aussi <term ref="">faisanz</term> qui sont .II. tanz plus granz que les nostres et ont la queue longue bien .X. <term ref="">paumes</term>. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p18" n="18"> Autres oiziaus y a assez de maintes manieres, qui ont moult beles plumes de diverses couleurs.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_Fr171_p19" n="19">Les gens sont <term ref="">ydres</term> et sont moult crasses genz et ont petit nez et s’ont noirs cheveus et n’ont nule barbe fors aucun poil au guernon. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p20" n="20"> Les femmes [n’ont] nul poil de nule part se non les cheveus de leur teste et sont moult beles et blanches [et moult bien faites] de toutes façons.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c71_Fr171_p21" n="21"> Il se delitent moult en luxure et prennent femmes assez, car leur loy ne leur coustumes ne le deffendent pas. </seg><seg xml:id="c71_Fr171_p22" n="22"> Et s’il y a aucune femme qui soit de vil lignage, puis que elle soit belle, si l’espousent des plus granz genz qui y sont, et encore doivent au pere et a la mere de leur [biens a] plenté si comme il [seront] acordé.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_Fr171_p23" n="23">[Or] nous partirons de ceste province et vous onterons d’une autre vers <term ref="">Levant</term>.</seg> </p> </div> 