<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 17</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c71_K17_p1" n="1">Quand on part de <placeName ref="">Campicuy</placeName>, on chevauche cinq journées et le long de ce chemin il y a de grands dangers, car on entend parler souvent et on ne voit pas celui qui parle. Et cela se passe de nuit. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p2" n="2">Et au bout de ces cinq journées vers le <term ref="">levant</term>, il y a le royaume de <placeName ref="">Arguinil</placeName>. Et il est du <persName ref="">Gran Cham</persName> et de la province de <placeName ref="">Tangut</placeName>, qui a beaucoup de royaumes. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p3" n="3">Les gens qui y habitent sont <persName ref="">chrétiens</persName> et <persName ref="">sarrasins</persName> et <persName ref="">idolâtres</persName>, et les <persName ref="">chrétiens</persName> sont <persName ref="">nestoriens</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p4" n="4">Et y a des villes et des châteaux et des bourgs. Et la capitale de cette province s’appelle <placeName ref="">Argui</placeName>. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p5" n="5">Et partant de cette ville vers le <term ref="">sirocco</term>, on peut aller au <placeName ref="">Cathay</placeName>, et on trouve une province ou une ville qui a comme nom <placeName ref="">Sangui</placeName>, et il y a assez de villes et de châteaux. Et elle est de la grande province de <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p6" n="6">Les gens sont <term ref="">idolâtres</term>, <persName ref="">chrétiens</persName> et <persName ref="">sarrasins</persName>, et ils sont du <persName ref="">Gran Cham</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p7" n="7">Et il y a de très grands <term ref="">bœufs</term> sauvages et ils sont très beaux à voir, car ils sont très poilus, au point que leurs poils font plus que trois <term ref="">paumes</term> de long. Et ils sont blancs et noirs, mais on ne peut pas en prendre, sauf des petits. Et ils les nourrissent avec les domestiques avec lesquels ils labourent la terre, et ils sont plus forts que les domestiques. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p8" n="8">Dans cette province il y a assez de ces bêtes dans lesquelles on trouve le <term ref="">musc</term>, et c’est le plus fin qu’il y ait. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p9" n="9">Et je vous dirai comment ils obtiennent la bête du <term ref="">musc</term>. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p10" n="10">Cette bête est comme un cerf et elle a la queue longue et très grosse; et elle n’a pas de cornes et a quatre dents, deux dessous et deux dessus. </seg><seg xml:id="c71_K17_p11" n="11"> Et c’est une belle bête à voir. Et quand on la prend, on y trouve du <term ref="">musc</term> dans le nombril, comme dans une excroissance. Et il se trouve entre la peau et la chair, que l’on taille et jette dehors avec le poil; et quand il est frais, il est semblable au sang; puis, il redevient tel que vous pouvez le voir. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p12" n="12">Et de ces bêtes, il y en a beaucoup. </seg><seg xml:id="c71_K17_p13" n="13"> Les gens de cette terre vivent surtout de commerce. </seg><seg xml:id="c71_K17_p14" n="14"> Et cette province s’étend sur vingt-cinq journées, et il y a de nombreux <term ref="">faisans</term> qui sont grands comme un <term ref="">paon</term>. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p15" n="15">Et leur queue fait dix <term ref="">paumes</term> de long et il y a d’autres oiseaux qui ont de très beaux plumages, dont nous n’en avons aucun. </seg> <seg xml:id="c71_K17_p16" n="16">Et les gens sont grands mais ont un tout petit nez et très peu de poils. </seg><seg xml:id="c71_K17_p17" n="17"> Et les femmes n’en ont point sur tout leur corps. Et ce sont de belles femmes et blanches, et elles sont très bien modelées. </seg><seg xml:id="c71_K17_p18" n="18"> Et ils prennent beaucoup de plaisir dans la luxure. Ils peuvent prendre de nombreuses femmes. </seg><seg xml:id="c71_K17_p19" n="19"> Et un baron prendra une femme même de bas étage à condition qu’elle soit belle. </seg><seg xml:id="c71_K17_p20" n="20"> Leurs <term ref="">chevaux</term> sont noirs.</seg> </p> </div> 