<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 63</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De regno <placeName ref="">Ergimul</placeName> et civitate <placeName ref=""
                >Singiu</placeName>. Capitulum 63m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p2" n="2">Post recessum a civitate <placeName ref=""
                >Campition</placeName> |29b| versus <term ref="">orientem</term> itur ad .<term
                ref="">V. </term>dietas et, in via, in locis pluribus de nocte voces demonum
            audiuntur; post dietas .<term ref="">V. </term>invenitur regnum <placeName ref=""
                >Ergimul</placeName>, quod est in provincia magna <placeName ref=""
                >Tenduch</placeName>, quod regnum <persName ref="">Magno Kaam</persName> subiectum
            est. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p3" n="3">Ibi ‹sunt› <persName ref="">christiani</persName>
            <persName ref="">nestorini</persName>, <term ref="">ydolatre</term> et alii sectatores
            legis <persName ref="">Machometi</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p4" n="4">Multe civitates et multa castra ibi sunt. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p5" n="5"> Inde versus <term ref="">syrochum</term>, id est inter
            orientalem et meridianam plagam, itur ad provinciam <placeName ref=""
            >Cathai</placeName>; prius tamen invenitur civitas <placeName ref="">Singiu</placeName>,
                <persName ref="">Magno Kaam</persName> tributaria, ubi similiter sunt <persName
                ref="">christiani nestorini</persName> et <term ref="">idolatre</term> et qui
                <persName ref="">Machometum</persName> adorant. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p6" n="6">Ibi sunt <term ref="">boves</term> silvestres pulcherimi,
            grandes velut <term ref="">elephantes</term>, pilos habentes per corpus preter dorsum
            albos et nigros, longitudinis <term ref="">palmorum</term> trium, multique ex his <term
                ref="">bobiis</term> domestici sunt et domiti et ad defe|randum |29c| onera maxima
            assueti; alii autem alligantur ad aratra qui, pre mirabili fortitudine, multum operis in
            brevi perficiunt tempore in aratura terre. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p7" n="7">In hac patria <term ref="">muscatum</term> melius est quod
            habeatur in mundo quod ab animali quodam habetur; est enim animal quoddam pulcrum valde,
            magnitudinem habens gatte, pilos grossos ut cervus et pedes ut gatta; dentes quatuor
            habet, duos superiores et duos inferiores, longitudinis digitorum trium; hoc animal
            iuxta umbilicum, inter cutem et carnem, vesicam habet sanguine plenam: ille sanguis est
                <term ref="">muscatum</term> de quo tantus odor exalat. De his animalibus est ibi
            maxima multitudo. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p8" n="8">Incole regionis <term ref="">ydolatre</term> et sectatores
            libidinis sunt, pingues communiter sunt, nasum parvum et nigros capillos habentes; viri
            imberbes sunt, sed pilos |29d| solum circa labia habent; mulieres pulcre sunt et albe. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p9" n="9">Viri uxores querunt magis pulcras quam nobiles aut divites:
            nam nobilis et magnus vir uxorem accipit mulierem pauperam si pulcra est, et matri
            illius dotem dat. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p10" n="10"> Negotiatores et artifices multi ibi sunt. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p11" n="11"> Habet autem provincia in longitudine dietas .<term
                ref="">XXV. </term>et est fertilis valde. </seg>
        <seg xml:id="c71_P1.63_p12" n="12">Ibi sunt <term ref="">fagiani</term> in duplo maiores
            quam in Ytalia, et habent caudas longitudinis .<term ref="">X.</term> vel .IX.<term
                ref=""> palmorum</term>, aut .VIII.<term ref=""> </term>sive .VII.<term ref=""
            > </term>ad minus; habent etiam <term ref="">fagianos</term> qui in magnitudine nostris
            similes sunt; multas alias aves habent pulcherimas diversarum specierum, pennas habentes
            pulcherimis coloribus variatas.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
