<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 71</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De·reame d’<placeName ref="">Erguil</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_TA71_p1" n="1">E quando l’uomo si parte di questo <placeName ref="">Canpitui</placeName> che io v’ò contato, l’uomo vae V giornate per luogo ove è molti spiriti, li quali l’uomo gli ode parlare per l’aria la notte più volte. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p2" n="2">A capo di queste V giornate, l’uomo truova uno reame ch’à nome <placeName ref="">Erguil</placeName>, e è al <persName ref="">Grande Cane</persName>; e è de la grande provinc[ia] di <placeName ref="">Tengut</placeName>, che àe più reami. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p3" n="3">Le genti sono <term ref="">idoli</term>, e <persName ref="">cristiani nestorini</persName>, e quegli che adorano <persName ref="">Malcomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p4" n="4">E v’àe cittadi asai, e la mastra cittade à nome <placeName ref="">Ergigul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p5" n="5">E uscendo di questa città, andando verso <placeName ref="">Catai</placeName>, si truova una città ch’à·nno‹m›e <placeName ref="">Singui</placeName>. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p6" n="6">E àvi ville e castelle assai, e sono di <placeName ref="">Tangut</placeName> medesimo, e è al <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p7" n="7">Le genti sono <term ref="">idoli</term>, e che adorano <persName ref="">Malcomet</persName>, e <persName ref="">cristiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p8" n="8">E v’à <term ref="">buoi</term> salvatichi che sono grandi come <term ref="">leofanti</term>, e·ssono molto begli a vedere, ché egli sono tutti pilosi, fuor lo dosso, e sono bianchi e neri, lo pelo lungo III <term ref="">palmi</term>: e’ sono sì begli ch’è una meraviglia. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p9" n="9">E de questi <term ref="">buoi</term> medesimi ànno de’ dimestichi, perch’ànno presi de’ salvatichi e ànnogli fatt’alignare dimestichi; egli gli caricano e·llavorano con essi, e ànno forza due cotanto che gli altri. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p10" n="10">E in questa contrada nasce lo migliore <term ref="">moscado</term> che sia a·mondo. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p11" n="11">Sapiate che ’l <term ref="">moscado</term> si truova in questa maniera, ch’ell’è una picciola bestia come una gatta, ma è così fatta: ella àe pelo de cerbio, così grosso lo piede come gatta, e àe IIII denti, due di sotto e due di sopra, che sono lunghi tre dita e sono sotile, li due vanno in giuso e le due in suso. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p12" n="12">Ell’è bella bestia. </seg><seg xml:id="c71_TA71_p13" n="13"> Lo <term ref="">moscado</term> si truova in questa maniera, che quando l’uomo l’àe presa, l’uomo truova tra·lla pelle e la carne, dal bellico, una postema, e quella si taglia con tutto ’l cuoio, e quello è lo <term ref="">moscado</term>, di che viene grande olore. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p14" n="14">E in questa contrada n’àe grande abonda‹n›za, così buono com’i’ v’ò detto. </seg><seg xml:id="c71_TA71_p15" n="15"> Egli vivono di mercatantia e d’arti, e ànno biade. </seg><seg xml:id="c71_TA71_p16" n="16"> La provincia è grande XV giornate. </seg><seg xml:id="c71_TA71_p17" n="17"> E v’à <term ref="">fagiani</term> due cotanto grandi ch’e’ nostri: egli sono grandi come <term ref="">paoni</term>, un poco meno; egli ànno la coda lunga X <term ref="">palmi</term> e VIIII e VIII e VII almeno. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p18" n="18">Ancora v’à <term ref="">fagiani</term> fatti come quegli di questo paese. </seg> <seg xml:id="c71_TA71_p19" n="19">Le gente sono <term ref="">idole</term>, e grasse, e ànno piccolo naso, li capelli neri; non ànno barb[a] se no al mento. </seg><seg xml:id="c71_TA71_p20" n="20"> Le donne non ànno pelo adosso i·niuno luogo, salvo che nel capo; elle ànno molto bella carne e bianca, e sono bene fatte di loro fattezze, e molto si dilettano con uomini. </seg><seg xml:id="c71_TA71_p21" n="21"> E puossi pigliare tante femine come altri vuole, abiento il podere; e se la femina è bella e è di piccolo legnaggio, uno grande uomo la toglie e dàe a la mad‹r›e molto avere e di ciò ch’egli s’accordano.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c71_TA71_p22" n="22">Or ci partiamo di qui, e anderemo a un’altra provincia verso <term ref="">levante</term>.</seg> </p> </div> 