<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 39</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c71_TB39_p3" n="3">Quando l’uomo si parte da <placeName ref=""
                >Capition</placeName>, l’uomo va cinque giornate per una contrada che assai volte
            v’ode l’uomo parlare li spiriti di notte. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p4" n="4">A capo di queste cinque giornate si trova uno reame ch’è
            appellato <placeName ref="">Ergovil</placeName>, ed è della provincia di <placeName
                ref="">Tengut</placeName>, ed è sotto ’l <persName ref="">Gran Can</persName>.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_TB39_p5" n="5">Le genti della contrada sono di tre generazioni: <persName
                ref="">cristiani nestorini</persName> e <persName ref="">idolatri</persName> e di
            quegli che ànno la legge di <persName ref="">Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p6" n="6">Èvi citadi e castella assai; la mastra cità à nome
                <placeName ref="">Argoul</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p7" n="7">‹Da› questa citàe verso <term ref="">siroco</term> si trova
            una cità ch’à nome <placeName ref="">Sigru</placeName>; à ville e castella assai ed è
            sotto ’l <persName ref="">Gran Can</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p8" n="8">Le genti sono <term ref="">idolatri</term> e sònvi <persName
                ref="">cristiani nestorini</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p9" n="9">Sònvi <term ref="">buoi</term> salvatichi che sono grandi
            come <term ref="">leofanti</term> e sono molto belli a vedere, e sono tutti pilosi se
            non se lo dosso; lo pelo ànno lungo ben tre <term ref="">spanne</term> e sònne di
            bianchi e di neri. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p10" n="10"> Di questi ànno dimestichi assai che lavorano le terre e
            portano gran pesi. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_TB39_p11" n="11">In questa contrada è lo migliore <term ref=""
                >moscado</term> del mondo, e quello che ’l fa è una bestiuola grande come una gatta,
            e à pelo come cervio e piedi come gatta; e à quatro denti molto lunghi, due de sotto e
            due de sopra. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_TB39_p12" n="12">Trovasigli sotto lo corpo a pie’ del bellico, intra lo
                <term ref="">cuoio</term> e la carne, una nasciata de sangue: quella se ne trae
            fuori co∙llo <term ref="">cuoio</term> e quello sangue è il <term ref="">moscado</term>
            del quale viene così grande olore. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p13" n="13"> Di queste bestiuole è grande abondanza in quella
            contrada. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_TB39_p14" n="14">La gente vivon d’arti e di mercatantia. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p15" n="15"> Ànno abondanza de biade. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p16" n="16"> La provincia è lunga giornate XXV. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p17" n="17"> Sònvi <term ref="">fagiani</term> grandi due tanti che
            quelli di nostra contrada: ànno lunga la coda otto <term ref="">spanne</term> e tal
            dieci. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_TB39_p18" n="18">Le genti della contrada son grassi e ànno picciolo naso e
            capelli neri. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p19" n="19"> Li òmini non ànno barba se non alquanti peli nel grugno;
            le femine sono molto belle e bianche. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p20" n="20"> Queste genti <term ref="">adorano l’idole</term> e sono
            molto luzuriosi. </seg>
        <seg xml:id="c71_TB39_p21" n="21"> Uno grande omo torrà per moglie una povera femina se∙ll’è
            bella, e darà dota a la madre de la moglie.</seg>
    </p>
</div>
