<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 37</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela planura de <placeName ref="">Bachu</placeName> e del reame de <placeName ref="">Erguuil</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c71_V37_p12" n="12">Or partendosse da uno luogo chiamato <placeName ref="">Chapetin</placeName> el se vano zinque zornade in le qual se trova molti spiriti fantaxichi, li quali de note vien aldidi parlar molte fiade. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p13" n="13">Et in chavo de queste zinque zornade inverso <term ref="">levante</term> el se trova uno reame chiamato <placeName ref="">Erguuil</placeName>, ed è sudito al <persName ref="">Gran Chan</persName> dela gran provinzia de <placeName ref="">Trangut</placeName> in la qualle sono pixor regnami. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p14" n="14">Ma la zente sono <persName ref="">Turchi</persName> e <persName ref="">christiani nosterini</persName> e ‹...› <term ref="">adora le idole</term> e <persName ref="">Machometo</persName>; in la quale ‹...› sono molte zitade e chasteli. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p15" n="15">Et la prinzipal zitade sono <placeName ref="">Arguuil</placeName>, et questa zitade sono inverso <term ref="">sirocho</term>, et sì se trova diverse chontrade ‹...› del <placeName ref="">Chataio</placeName>; sono una zitade che à nome <placeName ref="">Bugiun</placeName>, et la provinzia sono chiamata <placeName ref="">Siulagui</placeName>, in la qualle sono molte zitade e chasteli. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p16" n="16">Et questa provinzia sono soto el <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p17" n="17">Et la zente di questa adora <persName ref="">Machometo</persName> e le <term ref="">idole</term>, ed è alguni <persName ref="">christiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p18" n="18">Et in questa sono <term ref="">buoi</term> salvadegi grandi chomo <term ref="">lionfanti</term>, et sono molti beli a veder, ed àno li piè peloxi et sono bianchi e negri; el suo pelo sono longo tre <term ref="">palmi</term>; et sono in gran quantitade e trovassende anche demestegi, bench’eli sono prexi salvadegi; et chàrgali e lavora chon esi, et lavora|no |40r| molto più deli altri, perch’eli àno mazor forza. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p19" n="19">Et in questa chontrada sono mior <term ref="">muschio</term> che sia al mondo, et nasse per una <term ref="">gazela</term>; e le suo’ fateze sono ch’ele àno lo pelo chomo quelo del zervo, molto groso, e li piè al muodo de <term ref="">gazela</term>; et àno quatro denti, zoè do de soto e do de sopra, longi zercha tre <term ref="">adedi</term> ma sotil; et sono molto bele bestie a vederle, ma el muodo che se trova questo <term ref="">muschio</term> sì sono che queste tal bestie soto el so chorpo, apresso el boligolo, fra charne e pele, el se trova una vesiga de sangue che vien taiada chon tuta la pela, e quel sangue sono <term ref="">muschio</term> et sono de molto hodor. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p20" n="20">E de questo in questa chontrada se ne trova gran quantitade, e molto bon. </seg><seg xml:id="c71_V37_p21" n="21"> Li omeni de questa provinzia vive de marchadantia et arte; e sono abondanzia de tute semenaxon. </seg><seg xml:id="c71_V37_p22" n="22"> Et questa provinzia sono longa vintizinque zornade, in la qual sono <term ref="">faxani</term> do a tanto de queli che sono in le nostre chontrade, et sono grandi quaxi chomo pavoni, et àno la choda diexe palmi longa, e per el men sete; et anchora sono faxani grandi chomo li nostri. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p23" n="23">Et sono de molte maniere de hoxeli chon molte bele pene e diversi cholori. </seg><seg xml:id="c71_V37_p24" n="24"> Ma la zente <term ref="">adora idole</term>. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p25" n="25">E trovasse <term ref="">chavali</term> negri. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p26" n="26">Et la zente de questa sono molti grasi ed à picholo naxo e li chaveli negri; et àno salvo quatro peli in lo mento dela barba. </seg><seg xml:id="c71_V37_p27" n="27"> La dona nonn à algun pelo se no in chavo, et sono molti bianchi; ed àno molte bele charne et li suoi menbri beli respondenti in tuto. </seg><seg xml:id="c71_V37_p28" n="28"> Et li omeni sono molto luxoriosi, et per questo i tuono molte muier, perché la so leze il chonziede; e tuone tante qua|nte |40v| ’li puol mantegnir. </seg><seg xml:id="c71_V37_p29" n="29"> Et quando el sono una bela femena e ’la sia de vil chondizion, uno gran prinzipo ho baron la tuol per moglie, et questo per la suo beleza; et dano ala madre tanto <term ref="">arzento</term> ch’el se chonvien, segondo chomo ’li se achorda. </seg> <seg xml:id="c71_V37_p30" n="30">Mo’ de questi lasseremo e diremo de una provinzia che sono verso <term ref="">levante</term>.</seg> </p> </div> 