<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 57</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Gagni</placeName>, dove è i <term ref="">buò</term> grandi
            come <term ref="">elifanti</term>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c71_VA57_p2" n="2">Quando l’omo se parte de <placeName ref=""
                >Chanpion</placeName>, el va per una contrà ben zinque zornate; in quella contrà se
            alde parlar dì e note i spiriti piuxor fiate.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_VA57_p3" n="3">Dentro queste zinque zornate verso <term ref=""
                >levante</term>, se trova uno regniame che è apellato <placeName ref=""
                >Ergul</placeName>, ed è della signioria del <persName ref="">Grande
                Chaan</persName>; et è della provinzia de <placeName ref="">Tangut</placeName>, la
            quale à piuxor regniami. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p4" n="4">La zente della contrà è de tre zenerazion: el ve n’è
                <persName ref="">cristiani nestorini</persName> e <term ref="">idolatri</term> e che
            àno la leze de <persName ref="">Machometo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p5" n="5">El n’è zità asai; la zità maistra è <placeName ref=""
                >Chugievil</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p6" n="6">De questa zità verso <term ref="">sirocho</term> se trova
            una zità ch’è apellata <placeName ref="">Singui</placeName>; ed è-ne lì chastele asai,
            et è sotoposta al <persName ref="">Gran Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p7" n="7">Et sono <term ref="">idolatri</term>, e ’l n’è <persName
                ref="">cristiani</persName> e de quelli à la leze de <persName ref=""
                >Machometo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p8" n="8">El ge n’è <term ref="">buò</term> salvadegi che èno grandi
            chome <term ref="">elinfanti</term>, et sono molto boni e belli da veder, et sono tuti
            peloxi sul naxo et sul dosso; et sono bianchi e negri, e ’l pello è bon e longo tre
                <term ref="">spane</term>. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p9" n="9"> E de questi cussì fati sono alchuni che n’àno demestegi, e
            queli domestegi portano gran pexo e lavorano la tera, e fano molto gran lavorare per la
            gran forza che i àno.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_VA57_p10" n="10">In questa contrà è el mior <term ref="">muschio</term> che
            sia al mondo. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p11" n="11">Ell è una bestia della qualità d’una gata, e à pello chome
            zervo molto grosso e i pie’ chome gata, e à quatro denti, do de sopra et do de soto, e i
            denti longi ben tre dedi e sono molto sotili; et è molto bella bestiolla. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p12" n="12"> El se ge trova soto el chorpo, a pe’ del bonigolo dentro
            charne e pelle, una postiema de sangue: quella se taia fuora con tuta la pelle, e quelo
            sangue è <term ref="">muschio</term>, del qual ge n’è chusì grande odore. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p13" n="13"> De queste bestie gi n’è grande abondanzia.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c71_VA57_p14" n="14">In quella contrà la zente vive de arte e de merchadantia,
            e àno abondanzia de biava. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p15" n="15"> La provinzia è longa vintizinque zornade. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p16" n="16"> El ge n’è <term ref="">faxiani</term> ch’è de grandeza de
            quelli de nostra contrà do a tanto grandi, e àno la coda plui de diexe <term ref=""
                >spane</term>, o nuove, o oto, o sete almeno. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p17" n="17">Anchora ve n’è <term ref="">faxiani</term> |28r| ch’è de
            grandeza de queli dele nostre chontrà; et è-ne oxieli chon molte belle pene e molto ben
            coloride. </seg>
        <seg xml:id="c71_VA57_p18" n="18"> La zente de questa contrà sono grassi e àno piziol naxo e
            chavelli negri, et àno barba che à se non arquanti pelli dentro.</seg>
    </p>
</div>
