<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 60</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹I›n questa contrada nase el <term ref="">muschio</term> el più fino se trova. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p2" n="2">Et nase de uno animalle picollo come una <term ref="">gacela</term> et è del pello de cervo molto groso; àno i piedi chome de <term ref="">gacella</term>, non à chorne chome à lla <term ref="">gaçella</term>, ançi è sença corne, i ochi chome de <term ref="">gacela</term>. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p3" n="3">À questa bestia .<term ref="">IIII. </term>soli denti, çoè do de sopra et do di soto, et sono sotilli et longi per quatro <term ref="">adeda</term> e bianchi quanto avolio: e do sono volti in su e do sono volti in çò. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p4" n="4">Et è bello animale a vedere: et portai miego qui in <placeName ref="">Veniexia</placeName> la testa e i piedi de uno de diti animali sechi et del <term ref="">muschio</term>. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p5" n="5">E nel chapo del <term ref="">muschio</term> pare ponte de denti picoli. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p6" n="6">Nase el <term ref="">muschio</term> in questo modo: che quando la luna è piena, a queste bestie nel boligono naschono chome una postrema piena di sangue; e i chaçatori, nel tondo dela luna, escono fuori a prender de diti animalli; et trage questa postrema con la pella e quela i secha al solle: et de questa contrata è ’l più fin <term ref="">muschio</term> se trova. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p7" n="7">La charne di questo animale è molto buono da mangiare e pigliasene gran quantitade. </seg><seg xml:id="c71_VB60_p8" n="8"> Queste giente viveno de mestiere et de marchadantie et è abondantissimo paexe de tute biave. </seg><seg xml:id="c71_VB60_p9" n="9"> Trovassi in questa provincia bellisimi <term ref="">faxani</term> grandi per do tanto quanto sono questi nostri, le pene belliseme e longe de .<term ref="">VIII. </term>in .<term ref="">X. spane</term>; sono ecian de quelli grandi chome questi de nostre parte. </seg> <seg xml:id="c71_VB60_p10" n="10">Trovasse de belissimi oxelli de varii et belli colori. </seg><seg xml:id="c71_VB60_p11" n="11"> Sono homeni de grande statura et à el naxo picollo, i capelli del capo molto |243v| negri et àno un pocho de barba; le done non àno pelli in alguna parte del chorpo, solo i chavelli del chapo: sono bianche et ‹de› bella charnaxon et ‹è› femene ben conplisionade et molto lusurioxe. </seg><seg xml:id="c71_VB60_p12" n="12"> Sono tuti <term ref="">idolatri</term>; et ège licito pigliare quante moglie gli piaçe e tante ne piglia quanto è la fachultà loro a sostenerle; e se sono alguna femena bella e povera et de vil condicione, quei sono richi, per avere quelle, dà dela roba alla madre dela çovene per aver quella per moglie e tanto sono aprexiate quanto le sono belle.</seg> </p> <p/> </div> 