<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 63</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LXIII. chapitre de la cité de <placeName ref="">Catatoron</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c63_Fr163_p1" n="1"><placeName ref="">Catatoron</placeName> est une cité qui dure .III. <term ref="">milles</term>, laquelle fu la primiere cité que les <persName ref="">Tartars</persName> orent quant il issirent de leur contrees. </seg><seg xml:id="c63_Fr163_p2" n="2"> Si vous conterai toute la maniere comment il orent seignourie primierement. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_Fr163_p3" n="3">Il fu voirs que les <persName ref="">Tartars</persName> demouroient en <term ref="">tramontane</term> entour <persName ref="">Siorcia</persName>, et en ces contrees y a granz plainnes ne n’i a nule habitation si comme citez et chastiaus. </seg> <seg xml:id="c63_Fr163_p4" n="4">Mais il y avoit bonnes pastures et granz fluimaires et moult d’yaues et moult bele contree et grande. </seg><seg xml:id="c63_Fr163_p5" n="5"> Mais il n’avoient seignour nul, mais bien fu voirs qu’il faisoient treu a un grant seignour c’on nommoit en leur langage [<persName ref="">Une Can</persName>], qui vaut a dire en françois <persName ref="">Prestre Jehan</persName>, de cui tout le monde parole de sa grant seignourie. </seg><seg xml:id="c63_Fr163_p6" n="6"> Le treu qu’il avoit d’euz si estoit de chascune .X. bestes une, et ainssi avoit la disieme de toutes leur choses.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_Fr163_p7" n="7">Or avint qu’il mouteplierent moult. </seg><seg xml:id="c63_Fr163_p8" n="8"> Et quant <persName ref="">Prestre Jehan</persName> vit qu’il estoient si grant gent, si ot paour qu’il ne li feissent anui, si se pensa qu’il le departiroit en pluiseurs contrees, et [envoia pour ce faire un de ses barons]. </seg> <seg xml:id="c63_Fr163_p9" n="9">Et quant li <persName ref="">Tartar</persName> virent ce, si en furent moult dolant si se partirent tuit ensamble de cele contree et alerent par un desert lieu vers <term ref="">tramontane</term> tant que <persName ref="">Prestre Jehan</persName> ne les pooit nuire, et estoient revelé a lui et ne li rendoient nul treü. </seg><seg xml:id="c63_Fr163_p10" n="10"> [Ainsi demourerent] un tans. </seg> </p> </div> 