<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 63</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la cité de <placeName ref="">Caracoron</placeName>. .LXIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c63_Fr263_p1" n="1"><placeName ref="">Caracoron</placeName> est une cité qui dure .III. <term ref="">milles</term>, laquele fu la primiere cité que les <persName ref="">Tatars</persName> orent quant il issirent de leur contrees. </seg><seg xml:id="c63_Fr263_p2" n="2"> Et si vous dirai toute la maniere quant il orent |23a| seigneurie primierement. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_Fr263_p3" n="3">Il fu voirs que les <persName ref="">Tatars</persName> demouroient en <term ref="">tremontaine</term> entour <placeName ref="">Ciorcia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c63_Fr263_p4" n="4">Et en cele contree a grant plains ou il n’avoit nulle habitation, si com cités et chastiaus, mes il l’i avoit bonnes pastures et grans fluviaires et moult d’aigues et trop belles contrees et grans. </seg><seg xml:id="c63_Fr263_p5" n="5"> Mes {ne} n’avoient seigneur nisun; mes bien est voirs que il pa[o]ient rente et trevage a .I. grant sire qu’il nommoient en leur langage <persName ref="">Une Can</persName>, qui vaut a dire en fran[ç]ois <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c63_Fr263_p6" n="6">Et ce fu le <persName ref="">Prestre Jehan</persName> de qui touz li monde parole de sa grant seigneurie. </seg><seg xml:id="c63_Fr263_p7" n="7"> Le treu que il avoit d’euls si estoit de chascune .X. bestes une, et ainssi avoit la disme de toutes leur choses.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_Fr263_p8" n="8">Or avint que il mouteploierent moult: et quant <persName ref="">Prestre Jehan</persName> vit qu’il erent si grant gent, si ot poour que il ne li feïssent annui. </seg> <seg xml:id="c63_Fr263_p9" n="9">Si pensa de departir les par pluseurs contrees et envoia pour ce faire un de ces barons. </seg><seg xml:id="c63_Fr263_p10" n="10"> Et quant les <persName ref="">Tatars</persName> virent ce, si en furent moult dolent: si se partirent tuit ensemble de celle contree et alerent par .I. desert lieu moult divers, vers <term ref="">tremontaine</term>, tant que <persName ref="">Prestre Jehan</persName> ne leur pooit nuire. </seg><seg xml:id="c63_Fr263_p11" n="11"> Et s’estoient revelé a lui et ne li p[ao]ient nulle rente. </seg><seg xml:id="c63_Fr263_p12" n="12"> Et ainssi demourerent .I. temps.</seg> </p> </div> 