<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 63</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">‹Di <placeName ref="">Carocaron</placeName>›.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_TA63_p1" n="1"><placeName ref="">Carocaron</placeName> è una città che gira tre <term ref="">miglia</term>, nella quale fue lo primo signore ch’ebbero i <persName ref="">Tartari</persName>, quando egli si partiro di loro contrada. </seg> <seg xml:id="c63_TA63_p2" n="2">E io vi conterò di tutti li fatti delli <persName ref="">Tartari</persName>, e com’egli ebbero segnoria e com’egli si sparsero per lo mondo.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_TA63_p3" n="3">E’ fu vero che gli <persName ref="">Tartari</persName> dimoravano in <term ref="">tramontana</term>, entro <placeName ref="">Ciorcia</placeName>; e in quelle contrade àe grandi piagge, ove non è abitagione, cioè di castelle e di cittadi, ma èvi buon[e] past[ure] e acque assai. </seg> <seg xml:id="c63_TA63_p4" n="4">Egli è vero ch’egli none aveano signore, ma faceano reddita a uno signore, che vale a dire in francesco <persName ref="">Preste Gianni</persName>; e di sua grandezza favellava tutto ’l mondo. Li <persName ref="">Tartari</persName> li davano d’ogni X bestie l’una.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c63_TA63_p5" n="5">Or avenne che·lli <persName ref="">Tartari</persName> moltiplicaro molto. Quando <persName ref="">Preste Gianni</persName> vide ch’egli moltipricavano così, pensò ch’egli li puotessero nuocere, e pensò di partigli per più terre. </seg> <seg xml:id="c63_TA63_p6" n="6">Adonqua mandò de’ suo baroni per fare ciò; e quando li <persName ref="">Tartari</persName> udiro quello che ’l signore volea fare, egli ne furo molto dolenti. </seg> <seg xml:id="c63_TA63_p7" n="7">Alora si partiro tutti insieme e andarono per luoghi diserti verso <term ref="">tramontana</term>, tanto che ’l <persName ref="">Preste Giovanni</persName> non potea loro nuocere; e ribellàrsi da·llui e no gli facean nulla rendita. </seg><seg xml:id="c63_TA63_p8" n="8"> E così dimorarono uno grande tempo.</seg> </p> </div> 