<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 36</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c63_TB36_p14" n="14">A la fine di questo deserto di capo delle XL giornate,
            trova l’omo una cità ch’à nome <placeName ref="">Catacoram</placeName>, ed è verso <term
                ref="">tramontana</term>, nella quale fu fatto lo primo signore ch’ebeno i <persName
                ref="">Tartari</persName> di loro gente. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p15" n="15">Li <persName ref="">Tartari</persName> abitavano in
            contrade di grandisime pianure, nelle quali non era abitazioni di cità né di castella se
            non ch’egli eran buone pascioni e gran fiumi e acque assai. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p16" n="16">Ivi abitavano li <persName ref="">Tartari</persName> e non
            aveano signore de loro gente, ma davan tributo al gran signore ch’era apellato in loro
            lingua <persName ref="">Mecam</persName>, ch’è a dire in nostra lingua «<persName ref=""
                >pre’ Gianni</persName>», del quale parla tutto ’l mondo. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p17" n="17">Ora venne ch’eglino multiplicaron molto sì che <persName
                ref="">pre’ Gianni</persName> ebe paura ch’eglino no gli potesseno nuocere, o
            d’esserli contradi. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p18" n="18">Mandolli suoi baroni e voleli partire da uno e despergere,
            acciò che glino non avesson tanta possanza. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p19" n="19"> Gli <persName ref="">Tartari</persName> ebono molto per
            male di quello che il <persName ref="">pre’ Gianni</persName> volea fare, sì ch’eglino
            si congregarono insieme e consigliaronsi tutti insieme com’eglino potessono campare
            dinanzi da∙llui. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p20" n="20">E fatto ciò eglino si partiron di quella contrada e
            andarono per diversi deserti verso <term ref="">tramontana</term>, in tal contrada
            ch’eglino non vi aveano paura del <persName ref="">pre’ Gianni</persName>, e deliberaro
            di non volere ubidire e di non render più tributo al <persName ref="">pre’
                Gianni</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c63_TB36_p21" n="21"> E in quelle contrade stettero più anni in luogo
            sicuro.</seg>
    </p>
</div>
