<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 34</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela zitade de <placeName ref="">Azian</placeName> et di quela de <placeName ref="">Charachoron</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c63_V34_p7" n="7">Et essendo passado questo dexerto el se trova una provinzia nela qual sono una zitade chiamata <placeName ref="">Charachoron</placeName> la qual volta tre <term ref="">amia</term>, et in questa fo la prima seza che avesse <persName ref="">Tartari</persName>; et quando lor insì de questa tera tuti li zitadini andò al palazo là che stava el signor e quelo tene. </seg> <seg xml:id="c63_V34_p8" n="8">Or io vi voio dir chomo li <persName ref="">Tartari</persName> andò despersi per lo mondo e possa ave signor. </seg> <seg xml:id="c63_V34_p9" n="9">Al chomenzamento li <persName ref="">Tartari</persName> stava in <term ref="">tramontana</term> et in <placeName ref="">Zorzania</placeName>, et in queli luogi erano grandissime pianure e boni pascholi per anemali et de grandinissimi flumi de bone aque. </seg> <seg xml:id="c63_V34_p10" n="10">Et chostoro non avea alguna signoria sovra chavo, ma dava per sua spontanea volontade trabuto al <persName ref="">P|rete</persName> |33v| <persName ref="">Zane</persName>, el qual in so lengua sono chiamato <persName ref="">On Chan</persName>, che tanto vien a dir chomo ‘el <persName ref="">Gran Signor</persName>’. </seg> <seg xml:id="c63_V34_p11" n="11">Et questo sono quel <persName ref="">Prete Zane</persName> che tuto el mondo parla, et questi <persName ref="">Tartari</persName> dava a questo per suo trabuto la dezima parte de tuti i suo’ anemali. </seg> <seg xml:id="c63_V34_p12" n="12">Or advene che li <persName ref="">Tartari</persName> multiplichò in gran quantitade, et, questo vedendo, el <persName ref="">Prete Zane</persName> si pensò de doverli sotometer al suo dimino et mandòli una inbasaria, digando che per bontade i se dovesse sotometer ala so signoria, e, non voiando questo far, ’lo i farà sotometer a so chosto et al suo dispeto. </seg> <seg xml:id="c63_V34_p13" n="13">Di che abiando li <persName ref="">Tartari</persName> aldido questo, ebe grandissima melinchonia e partìsse de quel luogo, et andò per luogi deserti inverso <term ref="">tramontana</term> molto lutani dal <persName ref="">Prete Zane</persName>, ch’elo non li podeva nuoxer, et fono suo rebeli et molto tempo non li volse dar el suo trabuto.</seg> </p> <p/> </div> 