<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 55</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c55_F55_p1" n="1">Ci comance de la provence de <placeName ref="">Ciarcian</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c55_F55_p2" n="2"><placeName ref="">Ciarcian</placeName> est une provence de la <placeName ref="">Grant Turchie</placeName>, entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>. </seg> <seg xml:id="c55_F55_p3" n="3">Les jens aorent <persName ref="">Maomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c55_F55_p4" n="4">Il hi a viles et chastiaus aseç, et la mestre cité dou regne est <placeName ref="">Ciarcian</placeName>. </seg> <seg xml:id="c55_F55_p5" n="5">Il hi a fluns qe moinent <term ref="">diaspes</term> et <term ref="">calcedon</term>, les qualz portent a vendre au <placeName ref="">Cata</placeName> et n’ont grant profit car il en ont aseç et bones. </seg> <seg xml:id="c55_F55_p6" n="6">Et toute ceste provence est sablun, et de <placeName ref="">Cotan</placeName> a <placeName ref="">Pen</placeName> est ausi sablon, et da <placeName ref="">Pem</placeName> ici est encore sablon; et hi a mantes aigues mauvés et ameres. </seg><seg xml:id="c55_F55_p7" n="7"> Et encore hi a en plosors leus aigues doces et bones. </seg><seg xml:id="c55_F55_p8" n="8"> Et quant il avint que hoste passe por la contree, que il soient enemis, il fuient con lor femes et con filz et con lor bestes entre le sablon deus jornee ou trois en leus ou il savent que aie aigue et qu’il peussent vivre con lor bestes; et si voç di qe nulz poit apercevoir la o il soient alés, por ce qe le vent covre les voies dont il sunt alés de sablon, si que ne apert dont il soient alés et ne senble qe por iluec alast unques home ne beste: en celle mainere escanpent de lor ennemis com je voç |23b| ai dit. </seg><seg xml:id="c55_F55_p9" n="9"> Et ce il avint qe por iluec passe host qui soient amis{i}, fuient le bestes seulement, por coi il ne vellent qu’eles soient elz tollues et mengiés, car les hostes ne paient chouses qu’il prendés. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c55_F55_p10" n="10">Et quant l’en s’en part de <placeName ref="">Ciarcian</placeName>, il ala bien cinq jornee por sablon, la ou il a de mauveisse aigue et d’ameres; et en tel leu hi a des bones et douces: et ne i ha cosses que face a mentovoir en nostre livre. </seg><seg xml:id="c55_F55_p11" n="11"> Et chief de .V. jornee, treuve l’en une cité qe est au chef dou grant desert, la o les homes prenent les viandes por paser le deçert. </seg><seg xml:id="c55_F55_p12" n="12"> Et por ce laison de ce et voç conteron avant.</seg> </p> </div> 