<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 55</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist de la province de <placeName ref="">Siarciam</placeName>. .LV.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c55_Fr255_p1" n="1"><placeName ref="">Siarciam</placeName> est une province de la <placeName ref="">Grant Turquie</placeName>, entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">levant</term>. </seg> <seg xml:id="c55_Fr255_p2" n="2">Les genz aourent <persName ref="">Mahomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c55_Fr255_p3" n="3">Et si y a villes et chastiaus assez, et la mestre cité du regne si est ceste <placeName ref="">Siarciam</placeName>. </seg> <seg xml:id="c55_Fr255_p4" n="4">Il y a fluns qui mainent <term ref="">jaspe</term> et <term ref="">calcidoine,</term> de quoi s’aporte a vendre au <placeName ref="">Cata‹i›</placeName>, de quoi il ont grant profit. </seg> <seg xml:id="c55_Fr255_p5" n="5">Toute ceste province est sablon; et de <placeName ref="">Pem</placeName> jusques ci est aussi tout sablon, de quoy y a maintes aigues ameres et mauveses; mes bien se treuve en pluseurs lieus aigue douce et bonne. </seg><seg xml:id="c55_Fr255_p6" n="6"> Et quant alcun [o]st passe par la contree les gens fuient aus chemins avec leur fames et leur enfans et leur bestes entre le sablon .II. ou .III. journees, la ou il sevent que aigue soit, de quoy il puissent vivre avec leur bestes, si que nuls ne les puet trouver pource que le vent queuvre les voies ou il sont alé par le sablon. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c55_Fr255_p7" n="7">Et quant l’en se part de <placeName ref="">Siarciam</placeName>, l’en chevauche bien .V. journees par sablon, la ou il y a de mauveses aigues et ameres. </seg><seg xml:id="c55_Fr255_p8" n="8"> Mes l’en treuve en aucun lieu aigue douce. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c55_Fr255_p9" n="9">Et si n’i a chose qui face a mentevoir. </seg><seg xml:id="c55_Fr255_p10" n="10"> Pour ce que nous irons avant et vous conterons |20c| d’une province qui a non <placeName ref="">Loup</placeName>, ou il a aussi une cité que l’en nomme <placeName ref="">Loup</placeName>, qui est au chief de ces .V. journees que je vous ai dit dessus, qu’est a l’entree d’un grandisme desert, si que les cheminans se reposent en ceste cité pour entrer ou desert.</seg> </p> </div> 