<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 43</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De provincia <placeName ref="">Ciarciam</placeName>. Capitulo 43m.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""> </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p1" n="1">Post hec pervenitur ad provinciam <placeName ref=""
                >Ciarciam</placeName>, que est sub dominio <persName ref="">Magni Kaam</persName>
            ubi sunt multe civitates et castra, cuius principalior urbs dicitur <placeName ref=""
                >Ciarciam</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p2" n="2">Ibi sunt flumina in quibus habentur copiose preciosi
            lapides, <term ref="">iaspides</term> et <term ref="">calcedonii</term> magni valoris
            qui a negociatoribus deferuntur ad provinciam <placeName ref="">Cathay</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p3" n="3">Hec provincia <placeName ref="">Ciarcia</placeName> tota
            est sabulosa et aquas habet multas amaras, licet in locis multis aqua bona fit;
            similiter, inter <placeName ref="">Coram</placeName> et <placeName ref=""
                >Pein</placeName>, terra tota arenosa ac sterilis est. </seg>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p4" n="4">Cum exercitus aliquis transitum facit per provinciam
                <placeName ref="">Ciarciam</placeName>, viri omnes regionis illius cum uxoribus ac
            filiis ac animantibus cunctis per dietas duas vel tres ad aliam se transferunt regionem
            ubi pascua reperiantur et aqua, ibique resident donec exercitus |l9b| transierunt.
            Ventus autem ita eorum vestigia in sabulo delet quod superveniens exercitus viam illorum
            investigare nequit; post discessum exercitus ad propria redeunt. </seg>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p5" n="5">Si vero <persName ref="">Tartarorum</persName> exercitus,
            quibus subiecti sunt, transeat, non fugiunt homines, sed animalia omnia ad locum alium
            transferunt, quia exercitus <persName ref="">Tartarorum</persName> pro victualibus, que
            recipiunt ab hiis per quos transseunt, precium dare nolunt. </seg>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p6" n="6">Post recessum de provincia <placeName ref=""
                >Ciarciam</placeName> itur dietis <term ref="">V </term>per sabulum ubi est aqua
            pessima et amara; alicubi tamen infra illum terminum de bona aliquid invenitur, et sic
            pervenitur ad civitatem que dicitur <placeName ref="">Lop</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c55_P1.43_p7" n="7">Omnes autem provincie superius posite, scilicet <placeName
                ref="">Cascar</placeName>, <placeName ref="">Carcam</placeName>, <placeName ref=""
                >Coram</placeName>, <placeName ref="">Pein</placeName>, <placeName ref=""
                >Ciarciam</placeName> usque ad civitatem <placeName ref="">Lop</placeName> sub
                <placeName ref="">Magne Turchie</placeName> terminis continentur.</seg>
    </p>
</div>
