<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 32</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c55_TB32_p1" n="1"><placeName ref="">Ciarchian</placeName> è una provincia ch’è
            de la <placeName ref="">Gran Turchia</placeName> ed è intra <term ref="">greco</term> e
                <term ref="">levante</term>; e ànno la legge di <persName ref=""
                >Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p2" n="2">Àvi citadi e castella assai; la mastra cità del reame à nome
                <placeName ref="">Carchian</placeName>; àvi fiumi che menan <term ref=""
                >diaspri</term> e <term ref="">calcidòni</term>, ed àvene grande abondanza; e∙lli
            mercatanti le portano a vendere al <placeName ref="">Catai</placeName> e fannone grandi
            guadagni. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p3" n="3">Questa provincia è pur sabione la magiore parte; èvi acque
            amare e poche se ne trovano delle dolci che sieno buone. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p4" n="4"> Quando alcuna oste o altra gente passa per quella contrada,
            quegli che sono nella contrada onde l’oste passa eglino si partono tutti colli figliuoli
            e colle moglie e colle bestie e con tutti loro arnesi, e vanno per lo sabione 2 o 3
            giornate i‹n› luoghi dov’eglino sanno che sia acqua ed erbe. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p5" n="5"> E niuno dell’oste si può accorgere dond’egli sieno andati,
            perché nel sabione non si pare le pedate né sentieri; per quello modo scampano da lor
            nemici. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p6" n="6"> Quando e’ vi passa oste d’amici eglino scampano pure le
            bestie per quello modo, perché quegli delll’oste ànno cotale usansa, che ciò che trovano
            d’amici e da nimici eglino lo si tolgono sansa danari. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p7" n="7"> Quando l’uomo si parte da <placeName ref=""
                >Ciarchian</placeName> va cinque giornate per sabbione, là dov’è l’acqua amara; bene
            se ne trova in alcuno luoco della buona, ma poca. </seg>
        <seg xml:id="c55_TB32_p8" n="8">Quando l’uomo è andato quelle cinque giornate si trova un
            gran deserto; a l’entrata di quel deserto è una gran cità ch’à nome <placeName ref=""
                >Lop</placeName>, ed è fra <term ref="">levante</term> e <term ref="">greco</term>.
        </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
