<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 29</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Pin</placeName> e de quela de <placeName ref="">Zarzian</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c55_V29_p5" n="5">Or lasiamo questa provizia e diremo dela provinzia de <placeName ref="">Ziarzian</placeName>, la qual sono una provinzia de <placeName ref="">Turchia</placeName> ed è fra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>. </seg> <seg xml:id="c55_V29_p6" n="6">Et la zente de quela adora <persName ref="">Machometo</persName>, in la quale sono molte zitade e chasteli. </seg> <seg xml:id="c55_V29_p7" n="7">Et sono una zitade chiamata <placeName ref="">Zerzian</placeName>, la qual sono mazor de tuto lo regno. </seg> <seg xml:id="c55_V29_p8" n="8">Et in questa sono flumi che produxe <term ref="">diaspri</term> e <term ref="">chalzedonie</term>, i quali vien portadi a vender in la dita zitade, e dequeli chava gran profito perch’eli ne à in chopia. </seg> <seg xml:id="c55_V29_p9" n="9">Et in tuta questa provinzia sono male aque le qual sono amare in pixor luogi. </seg><seg xml:id="c55_V29_p10" n="10"> Et quando vien l’instade questi dela provinzia schanpa chon le lor done e bestiami ben tre zornade in luogo ch’eli possa aver aqua ch’i possa viver chon i suo’ anemali, et che li suo’ nemixi non li trova et non sapia là che i siano schanpadi, però che ’l vento a l’<term ref="">ostro</term> che r|egna |29r| in queli luogi aschonde chon la rena dove che stano i anemali, et a questo muodo ’li schanpa dali suo’ nemixi. </seg> <seg xml:id="c55_V29_p11" n="11">E se per aventura lo exerzito deli suo’ amixi passa per queli luogi, loro fa schonder solamente i animali: e questo fa perché lor i manzerave senza pagamento. </seg><seg xml:id="c55_V29_p12" n="12"> E partendosse da <placeName ref="">Ziarzian</placeName> el se va zinque zornade pur per rena; et le aque sono molte amare fina ad alguni luogi, possa sono bone e dolze. </seg><seg xml:id="c55_V29_p13" n="13"> Et non se trova alguna chosa che sia da chontare. </seg><seg xml:id="c55_V29_p14" n="14"> Et in chavo de ’ste zinque zornade se trova una zitade la qual sono in chavo de uno dexerto, ala qual la zente se fornisse de vituaria per passar questo dexerto.</seg> </p> </div> 