<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 42</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Ciarcian</placeName>, dove la tera è pur sabion.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c55_VA42_p1" n="1"><placeName ref="">Ciarcian</placeName> è una provinzia
            ‹ch’›è altrosì della <placeName ref="">Gran Turchia</placeName>, ‹et› è dentro <term
                ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p2" n="2">Le zente de questa provinzia à la leze de <persName ref=""
                >Machometo</persName>; et è-ne zità e chastelle asai. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p3" n="3">La zità maistra del regnio è <placeName ref=""
                >Ciarcian</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p4" n="4">El ge n’è fiumi che menano <term ref="">diaspri</term> e
                <term ref="">chalzedonii</term>, e li merchadanti portano quelle piere prezioxe ala
            provinzia de <placeName ref="">Chatai</placeName> e àno gran guadagnio de quelle piere,
            delle qual el ge n’è in grande abondanzia ed èno molto bone. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p5" n="5">Tuta questa provinzia è pur sabion. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p6" n="6"> La mazior parte el n’è le aque amare, e avegnia ch’el se ne
            truova in molti luogi de dolze et de bone. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p7" n="7"> Quando alchuno oste passa per quella contrà, quelli de
            quella provinzia che èno in luogo dove l’oste passa se parteno tuti chon le moier e chon
            i fioli e chon le bestie, e vano per lo sabione do o tre zornate a’ luogi dove i sano
            che se trova aqua e erba. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p8" n="8"> E quando l’oste non vedeno donde i posono eser andadi, per
            lo sabion per lo qual non par piedega né sentiero, non sano che far-sse. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p9" n="9"> Et in quel modo schanpano dai suo’ nemixi. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p10" n="10"> E quando pasano oste d’amixi, i schanpano per quel modo
            le bestie solamente, perché quelli dell’oste non vuol pagar niente de chossa che i
            togliano dala zente donde egli passano. </seg>
        <seg xml:id="c55_VA42_p11" n="11"> E quando l’omo se parte de <placeName ref=""
                >Ciarcian</placeName>, el va ben zinque zornate per sabion, là dove è aqua amara e
            pesima, ma in alchuno luogo se ne trova de bona.</seg>
    </p>
</div>
