<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 12</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c12_F12_p1" n="1">Comant les .II. frers alent a l’apostoile de <placeName ref="">Rome</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c12_F12_p2" n="2">Et quant il furent venu ad <placeName ref="">Acri</placeName>, il s’en alent a meser l’apostoille et se humilent mout ver lui. </seg> <seg xml:id="c12_F12_p3" n="3">Meser l’apostoille les recevi honoreemant et lor done sa bene‹di›sion et fait lor joie et feste. Adonc l’apostoile donet a meser <persName ref="">Nicolau</persName> et a meser <persName ref="">Mafeu</persName> deus <term ref="">fre|res</term> |7a| <term ref="">prechëors</term> qe bien estoient les plus sajes que en tute celle provence fuissent l’une avoit nome frer <persName ref="">Nicolau de Vicense</persName>, l’autre avoit nome frere <persName ref="">Guilielme de Tripule</persName>. </seg> <seg xml:id="c12_F12_p4" n="4">Il done elz brevilejes et carte et sa enbasee de ce qu’il voloit mander au <persName ref="">Grant Kaan</persName>. </seg> <seg xml:id="c12_F12_p5" n="5">Et quant meser <persName ref="">Nicolau</persName> et meser <persName ref="">Mafeu</persName> et les deus <term ref="">freres prescëor</term> ont recevu les brevile‹j›es et le carte et l’anbaxae de mesere l’apostoille, il se font doner sa benedicion, puis se partirent tuit e quatre, e com elç <persName ref="">March</persName> le fil mesere <persName ref="">Nicolau</persName>; il s’enn alent tot droit a <placeName ref="">Laias</placeName>. </seg> <seg xml:id="c12_F12_p6" n="6">Et quant il furent la venus, adonc <persName ref="">Bondocdaire</persName>, qe <persName ref="">soldan</persName> estoit de <placeName ref="">Babeloine</placeName>, vent en <placeName ref="">Arminie</placeName> con grande hoste et fait grande domajes por la contree. Et ceste mesajes furent en aventure d’estre mors. </seg> <seg xml:id="c12_F12_p7" n="7">Et quant les deus <term ref="">frers prescäor</term> virent ce, il ont grant dotance d’aler plus avant; adonc distrent que il ne iront mie: il donent a meser <persName ref="">Nicolau</persName> et a mesere <persName ref="">Mafeu</persName> tous les brevile‹je›s et carthe k’il avoient et se partirent d’elz et s’en alent avec le mestre deu tens.</seg> </p> </div> 