<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 12</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XII. chapitre comment les .II. freres vindrent a l’Apostoile.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c12_Fr112_p1" n="1">Quant il furent venu en <placeName ref="">Acre</placeName> moult hou noureement, si alerent devant le Pape et s’umilierent moult vers lui. </seg> <seg xml:id="c12_Fr112_p2" n="2">Li [Papes] les reçut a moult grant hounour et a moult grant feste et a moult grant joie, et leur donna sa beneïson. </seg><seg xml:id="c12_Fr112_p3" n="3"> Aprés leur donna .II. <term ref="">freres preescheurs</term> que il deussent aler avec eulz au <persName ref="">Grant Sire</persName> pour fournir la besoingne, et sanz faille il estoient a celui temps les plus sages clers qui fussent. </seg> <seg xml:id="c12_Fr112_p4" n="4">Li uns avoit non frere <persName ref="">Nicole de Viscence</persName>, et l’autre frere <persName ref="">Guillaume de Triple</persName>. </seg> <seg xml:id="c12_Fr112_p5" n="5">Et leur donna [ses] previleges et ses chartres de sa messagerie que il remandoit au <persName ref="">Seignour</persName>. </seg> <seg xml:id="c12_Fr112_p6" n="6">Et quant il orent receu ce que il devoient, si pristrent congié du Pape, et leur donna sa beneïçon, et s’en partirent tuit .IIII. ensamble d’<placeName ref="">Acre</placeName> et avec euz <persName ref="">Marc</persName>, le filz mesire <persName ref="">Nicholo</persName>, et s’en alerent a <placeName ref="">Laias</placeName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c12_Fr112_p7" n="7">Et quant il furent la venu, adont <persName ref="">Bendocquedar</persName>, <persName ref="">soudan</persName> de <placeName ref="">Babiloine</placeName>, entra en <placeName ref="">Hermenie</placeName> atout grant ost de <persName ref="">Sarrazins</persName>, et fist moult grant domage par les contrees. </seg> <seg xml:id="c12_Fr112_p8" n="8">Et furent ces dis messages en moult grant aventure d’estre mors ou pris, si que quant li doi <term ref="">frere preescheours</term> virent ce, si orent moult grant paour d’aler avant et distrent qu’il ne vouloient plus aler avant. </seg> <seg xml:id="c12_Fr112_p9" n="9">Il donnerent a mesire <persName ref="">Nicolo</persName> et a mesire <persName ref="">Mafe Pol</persName> toutes les chartres et tous les previleges que il avoient, et se partirent d’eulz, et s’en alerent avec le Maistre du Temple.</seg> </p> </div> 