<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 12</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment les .II. freres vindrent a l’Apostoille. .XII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c12_Fr212_p1" n="1">Et quant il furent venu en <placeName ref="">Acre</placeName>, moult honnoureement, si alerent devant le Pape et s’umelie|rent|6b| moult vers lui. </seg> <seg xml:id="c12_Fr212_p2" n="2">Le Pape les re[ç]ut a moult grant honneur et leur fist moult grant joie et grant feste, et leur donna sa beneï[ç]on. </seg><seg xml:id="c12_Fr212_p3" n="3"> Aprés leur donna .II. <term ref="">freres prescheeurs</term> pour aler au <persName ref="">Grant Sire</persName> pour fournir la besoigne; et, sanz faille, il estoient les plus sages clers qui a celui temps feussent: l’un avoit non frere <persName ref="">Nicole de Visence</persName>, et l’autre frere <persName ref="">Guillaume de Triple</persName>. </seg> <seg xml:id="c12_Fr212_p5" n="5">Et leur donna ses privileges et ses chartres de la messagerie que il remandoit au <persName ref="">Grant Seigneur</persName>. </seg> <seg xml:id="c12_Fr212_p6" n="6">Et quant il orent receu ce que il devoient, si pristrent congié du Pape et sa beneï[ç]on, et s’en partirent tuit .IIII. ensamble d’<placeName ref="">Acre</placeName>, et, avec euls, <persName ref="">Marc</persName> le filz a messire <persName ref="">Nicolas</persName>, et s’en alerent a <placeName ref="">Laraz</placeName>. </seg> <seg xml:id="c12_Fr212_p7" n="7">Et quant il furent la venu, adonc <persName ref="">Bandorquedar</persName>, <persName ref="">sodain</persName> de <placeName ref="">Babilonie</placeName>, entra en <placeName ref="">Hermenie</placeName> avec grant ost de <persName ref="">Sarrasins</persName>, et fist moult grant damages par les contrees; et furent ces diz messages en grant aventure d’estre mort ou pris: si que, quant les .II. <term ref="">freres prescheeurs</term> virent ce, si orent moult grant poour d’aler avant. </seg> <seg xml:id="c12_Fr212_p9" n="9">Il donnerent a messire <persName ref="">Nicolas</persName> e a messire <persName ref="">Mafé</persName> toutes les chartres et touz les privileges que il avoient et se partirent d’euls et s’en alerent avec le Maistre du Temple. </seg> </p> <p/> </div> 