<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 66</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LXVI. chapitre comment <persName ref="">Prestre Jehan</persName> ala contre <persName ref="">Chingins Caan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c66_Fr166_p1" n="1">Or dist li contes que quant <persName ref="">Prestre Jehan</persName> sot que <persName ref="">Chingins</persName> venoit seur lui o tout son ost, il ala encontre o tout son effors et tant ala que il vint au plain de <placeName ref="">Tandut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr166_p2" n="2">Et iluec mist son ost pres de celui de <persName ref="">Chingin Caan</persName> a .XX. <term ref="">miles</term> et se reposerent chascuns des os [.II. jours] pour estre plus fres et plus hetiés a la bataille. </seg> <seg xml:id="c66_Fr166_p3" n="3">En tel maniere com vous avez oÿ estoient les .II. os en ce plain de <placeName ref="">Tandut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr166_p4" n="4">Un jour fist venir <persName ref="">Chingins Caan</persName> devant lui astrenomiens crestiens et sarrazins et leur commanda qu’il li seussent a dire qu’il avendra de ceste bataille. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_Fr166_p5" n="5">Li <persName ref="">Sarrazin</persName> encerchierent et ne [l’en sorent] dire la verité.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_Fr166_p6" n="6">Mais li <persName ref="">Crestien</persName> li en distrent la verité et li moustrerent avant tout apertement, car il firent venir evant lui <term ref="">cane</term> et la depecierent parmi le lonc et mistrent l’une [part] de ça et l’autre de la, et ne la tenoit nus, et mistrent non a l’une part de la <term ref="">cane</term> <persName ref="">Chingins Caan</persName> et a l’autre part <persName ref="">Prestre Jehan</persName>, et li distrent: «Or esgardez, si verrez la verité de la bataille, qui doit avoir le meillour.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c66_Fr166_p7" n="7"> Celle qui vendra sur l’autre si doit gaaignier la bataille.» </seg><seg xml:id="c66_Fr166_p8" n="8"> Et il lor respondi que il le verroit volentiers et que il le facent maintenant.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_Fr166_p9" n="9">Adont lurent li astrenomien crestien certaines salpmes qu’il y a ou sautier et firent un autre enchantement. </seg><seg xml:id="c66_Fr166_p10" n="10"> [Et maintenant voiant touz] la <term ref="">cane</term> ou li nons <persName ref="">Chingins Caan</persName> estoit, sanz ce que nus la touchast, se joinst a l’autre et monta sur cele au <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr166_p11" n="11">Et quant le <persName ref="">Seignour</persName> vit ce, il en ot moult grant joie. </seg> <seg xml:id="c66_Fr166_p12" n="12">Et pour ce qu’il trova les <persName ref="">Crestiens</persName> en verité, leur fist il touz jours grant honnour et les tenoit pour homme de verité a touz jourz puis.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_Fr166_p13" n="13">[Or lairrons de ce a parler et conterons de la bataille du <persName ref="">Grant Caan</persName> et du <persName ref="">Prestre Jehan</persName>].</seg> </p> </div> 