<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 66</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment li <persName ref="">Prestres Jehans</persName> ala contre |24a| <persName ref="">Cinguins</persName> .LXVI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c66_Fr266_p1" n="1">Or dist li comptes que quant <persName ref="">Prestres Jehans</persName> sot que <persName ref="">Cinguins Kaam</persName> avec son ost venoit sus lui, si li ala a l’encontre avec tout son esfors et tant ala que il fu venus en cel plain de <placeName ref="">Tanduc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p2" n="2">Et illec prist son champ pres a celui de <persName ref="">Cinguins Kaam</persName>, a .XX. <term ref="">mille</term>, et se reposserent, chascun des ols, .II. jours pour estre plus fres et plus hetiez a la bataille. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p3" n="3">En tel maniere com vous avez ouÿ estoient les .II. granz os en ce plain de <placeName ref="">Tanduc</placeName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_Fr266_p4" n="4">.I. jour fist venir <persName ref="">Cinguins Kaam</persName> devant soi astrenomiens crestiens et sarrazins et lor commanda qu’il li seussent a dire qui vaincra la bataille de ces .II. os: ou le sien ou le <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p5" n="5">Li <persName ref="">Sarrazin</persName> encerchierent et ne li seurent dire la verité. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p6" n="6">Mes les <persName ref="">Crestiens</persName> l’en distrent la verité et li montrerent avant tout appertement, car il firent venir une <term ref="">cane</term> et la trancherent parmi de lonc, et mistrent l’une part de [ç]a et l’autre de la, et ne la tenoit nullui; et mistrent non a l’une part de la <term ref="">cane</term> <persName ref="">Cinguins Kaam</persName>, et a l’autre part <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p7" n="7">‹Et lui distrent›: «Or regardez, si verrez la verité de la bataille, qui doit avoir le meilleur: celle qui venra sus l’autre si doit gaagnier la bataille». </seg><seg xml:id="c66_Fr266_p8" n="8"> Et il leur respondi qu’il le verroie{n}t moult volentiers et que il le facent maintenant. </seg><seg xml:id="c66_Fr266_p9" n="9"> Adonc les astronomiens crestiens lurent un siaume qui est ou psaltier et firent lor autre enchantement: et des maintenant voiant touz la <term ref="">cane</term> ou estoit le |24b| non de <persName ref="">Cinguins Kaam</persName>, sanz ce que nuls la touchast, si joint a l’autre, et monta desus celle au <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p10" n="10">Et quant le <persName ref="">Seigneur</persName> vit ce, il en ot moult grant joie. </seg> <seg xml:id="c66_Fr266_p11" n="11">Et pource que il trouva les <persName ref="">Crestiens</persName> en verité, leur fist touz jours grant honneur et les tenoit pour hommes de verité a touz jours mes depuis.</seg> </p> <p/> </div> 