<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 43</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come <persName ref="">Cingis Can</persName> fu il primo imperator de’ <persName ref="">Tartari</persName>, et come el combatté con <persName ref="">Umcan</persName> et lo ruppe et prese tutto il suo paese. Cap. 43.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c66_R1.43_p10" n="10">La qual cosa havendo udito <persName ref="">Cingis</persName>, si turbò fuor di modo e, congregato un grandissimo essercito, andò con quello a mettersi nel paese del <persName ref="">Prete Gianni</persName>, in una gran pianura che si chiama <placeName ref="">Tenduch</placeName>, et mandò a dire al re che si difendesse: qual simil|mente |14r| con grande essercito se ne venne nella detta pianura, et erano lontani un dall’altro circa dieci <term ref="">miglia</term>. </seg> <seg xml:id="c66_R1.43_p11" n="11">Et quivi <persName ref="">Cingis</persName> comandò alli suoi astrologhi et incantatori che dovessero dire qual essercito dovea haver vittoria: costoro, presa una <term ref="">canna</term> verde, la divisero in duoi parti per longo, le qual posero in terra lontane una dall’altra, et scrissero sopra una il nome di <persName ref="">Cingis</persName> et sopra l’altra de <persName ref="">Umcan</persName>, et dissero al re che, come loro leggeranno le sue scongiure, per potenza degl’<term ref="">idoli</term> queste <term ref="">canne</term> veniranno una contra l’altra, et quel re haverà la vittoria la cui <term ref="">canna</term> montarà sopra l’altra. </seg> <seg xml:id="c66_R1.43_p12" n="12">Et essendo concorso tutto l’essercito a vedere questa cosa, domente che gli astrologhi leggevan i libri d’i suoi incanti, questi duoi pezzi di <term ref="">canne</term> si mossero, et pareva che uno si levasse contra l’altro: alla fine, dapoi alquanto di spatio, quella di <persName ref="">Cingis</persName> montò sopra di quella di <persName ref="">Umcan</persName>. </seg> <seg xml:id="c66_R1.43_p13" n="13">Il che veduto dai <persName ref="">Tartari</persName> et da <persName ref="">Cingis</persName>, con grande allegrezza andorono ad affrontar l’essercito di <persName ref="">Umcan</persName>, et quello ruppero et fracassorono, et fu morto <persName ref="">Umcan</persName> et tolto il regno, et <persName ref="">Cingis</persName> prese per moglie la figliuola di quello.</seg> </p> </div> 