<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 66</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come ’l <persName ref="">Preste G‹i›anni</persName> venne contra <persName ref="">Cinghi</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_TA66_p1" n="1">E quando lo <persName ref="">Preste Giani</persName> seppe che <persName ref="">Cinghi</persName> era venuto sopra lui, mossesi con sua gente, e venne al piano ov’era <persName ref="">Cinghi</persName>, presso al campo di <persName ref="">Cinghi</persName> a X <term ref="">miglia</term>. </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p2" n="2">E ciascuno si riposò per essere freschi lo dì della battaglia; e l’uno e l’altro istava nel piano de <placeName ref="">Ten[d]uc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p3" n="3">Uno giorno fee venire <persName ref="">Cinghi</persName> suoi astorlogi cristiani e saracini, e comandogli che gli dicesse‹r› chi dovea vincere. </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p4" n="4">Li <persName ref="">cristiani</persName> fecero venire una <term ref="">canna</term> e·ffesserla nel mezzo, e dilungaro l’una da l’altra, e l’una misero da la parte di <persName ref="">Cinghi</persName> e l’altra da la parte di <persName ref="">Preste Gianne</persName>; e miser el nome di <persName ref="">Preste Gianni</persName> sulla <term ref="">canna</term> dal suo lato e ’l nome di <persName ref="">Cinghi</persName> in su l’altra, e dissero: «Qual <term ref="">canna</term> andarà su l’altra, quegli sarà vincente». </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p5" n="5"><persName ref="">Cinghi Kane</persName> disse che questo volea egli bene vedere, e disse che glil mostrassero il più tosto che potessoro. </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p6" n="6">Quegli <persName ref="">cristiani</persName> ebbero lo Saltero e lessero certi versi e salmi e loro incantamenti; alora la <term ref="">canna</term> ov’era lo nome di <persName ref="">Cinghi</persName> montò su l’altra, e questo vide ogni uomo che v’era. </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p7" n="7">Quando <persName ref="">Cinghi</persName> vide questo, egli ebbe grande alegrezza, perché vide li <persName ref="">cristiani</persName> veritieri. </seg> <seg xml:id="c66_TA66_p8" n="8">Li <persName ref="">saracini</persName> istarlogichi di queste cose non seppero fare nulla.</seg> </p> </div> 