<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 35</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Qui diremo chi fo el primo <persName ref="">Signor de’ Tartari</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c66_V35_p19" n="19">Or quando el <persName ref="">Prete Zane</persName> sape che <persName ref="">Zischi Chan</persName> venia chon gran exerzito, ’lo i andò chontra chon tuta la so zente, et vene nela dita pianura de <placeName ref="">Chanudue</placeName>, et lì se achanpò lutan da <persName ref="">Zischi Chan</persName> zercha vinti <term ref="">mia</term>. </seg> <seg xml:id="c66_V35_p20" n="20">Et in quelo luogo tute do |35r| le parte se repossò alguni zorni per esser puo’ forte el dì dela bataia. </seg><seg xml:id="c66_V35_p21" n="21"> Et chon <persName ref="">Zischi Chan</persName> era molti <persName ref="">christiani osterini </persName>et anche molti <persName ref="">Saraxini</persName>; allora <persName ref="">Zischi Chan</persName> feze chiamar a ssí li astrologi saraxini e christiani, e disseli che al tuto elo volea che per li suo’ inchantamenti et arte d’astrologia ’li dovesse veder chi dovea esser venzidori de questa bataia. </seg> <seg xml:id="c66_V35_p22" n="22">Et li astrologi non li sape dir né deschiarar chi dovea esser venzidori dela bataia. </seg><seg xml:id="c66_V35_p23" n="23"> Allora li <persName ref="">christiani</persName> ave a dir: «O signor <persName ref="">Zischi Chan</persName>, tu desideri de saver chi die’ esser venzidori de questa bataia: nui volemo che tu medemo el veda». </seg> <seg xml:id="c66_V35_p24" n="24">Et inchontinente tolse una <term ref="">chana</term> breganega et fezela tuta sfender per mezo, et féne do parte; et a una parte mese nome <persName ref="">Prete Zane</persName>, et al’altra <persName ref="">Zischi Chan</persName>; et poi disse queli: «Signor, meti a mente che quando nui faremo le nostre orazion, che questa parte de <term ref="">chana</term> sie el to nome, e quest’altra sie del <persName ref="">Prete Zane</persName>: et quela che monterà sovra l’altra, quelo serà venzidor de questa bataia». </seg> <seg xml:id="c66_V35_p25" n="25">Allora li <persName ref="">christiani</persName> feze meter quele do parte de quela <term ref="">chana</term> una da uno ladi, l’altra dal’altro; prexente <persName ref="">Zischi Chan</persName>, li <persName ref="">christiani</persName> chomenzò le suo’ inchantaxon et la chana che avea el nome de <persName ref="">Zischi Chan</persName>, non la tochando alguno, se mosse da sí medema et vene da quela che avea el nome del <persName ref="">Prete Zane</persName> e montòli de sopra; et questo vete ognuno che era da torno. </seg> <seg xml:id="c66_V35_p26" n="26">Et questo vedendo, <persName ref="">Zischi Chan</persName> fono molto aliegro, et da quel’ora in avanti feze grando honor ali christiani et aveli senpre in grazia.</seg> </p> </div> 