<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 52</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c66_VB52_p3" n="3">Et subito mandò a dire a <persName ref="">Umechan</persName> che lì era venuto et alloçato sul piano de <placeName ref="">Tangut</placeName> e che lie la l’aspetava, açò ch’el non se fadigasi in più longo chamino a darge quella moglie che per risposta d’i suo’ anbasatori i avea mandata a dire, e ch’el sperava nei dii non quella moglie che a <persName ref="">Umechan</persName> piaçesi, ma sí quella che a <persName ref="">Çecino</persName> avoria. </seg> <seg xml:id="c66_VB52_p4" n="4">Odito <persName ref="">Umechan</persName> l’anbasiata, avendo çà lui preperato suo hoste, pieno de sdegno con speran[ç]a non di picolla vendeta de <persName ref="">Çecino</persName>, se mese in ordene, non chon meno exercito ma non de pari vertù del nemico; e gionto a .<term ref="">X. miglia</term> apreso l’oste de <persName ref="">Çecino</persName> lie posse el suo hoste, metendo quelo nelle suo’ chostumate forteçe. </seg> <seg xml:id="c66_VB52_p5" n="5">Mandò a dire a <persName ref="">Çecino</persName> dela venuta soa e che quando a llui piacesi el dese el giorno dela bataglia. </seg> <seg xml:id="c66_VB52_p6" n="6">Stando i doi hosti e tuti preperendo al giorno dela bataglia, <persName ref="">Çecino</persName>, segondo i costumi suo’, mandò per suo’ astrolegi et indivinadori; domandò a quelli i dovesseno vedere per l’arte soe qual dovesse esser el fine dela bataglia. </seg> <seg xml:id="c66_VB52_p7" n="7">Desiderosi quelli satisfare alla volontà del suo segnore, segondo suo chostume prese una <term ref="">chana</term> et quella fese in doe parte et a una dele parte mese nome <persName ref="">Çecino</persName> a l’altra <persName ref="">Umechan</persName>; e mese queste do <term ref="">chane</term> fese quasi apreso una all’altra e dise: «Segnore, sta’ e vedi: se la <term ref="">chana</term> sula qual è scrito el to nome monterà sopra la <term ref="">chana</term> sula qual è scrito el nome de <persName ref="">Umechan</persName>, tu serai vencitor dela bataglia; ma se la <term ref="">chana</term> sula qual è scrito el nome de <persName ref="">Umechan</persName> monterà sul’altra chana, sapi che <persName ref="">Umechan</persName> vincerà». </seg> <seg xml:id="c66_VB52_p8" n="8">Stando <persName ref="">Çecino</persName> con tuti soi baroni con grandissima sperança de vitoria a veder quello seguiria dele <term ref="">chane</term>, i’ndivinatori principiò a leçere e dire suo’ parolle sopra le <term ref="">chane</term>: e chonpiute le suo’ oracione, echo la <term ref="">chana</term> sopra la quale era scripto el nome de <persName ref="">Çecino</persName> montò sopra la <term ref="">chana</term> dove era scripto el nome de <persName ref="">Umechan</persName>, non chon picola leticia de <persName ref="">Çecino</persName> et de tutto suo hoste, con ferma sperança de certa vitoria.</seg> </p> </div> 