<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 35</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c35_F35_p1" n="1">Ci devise de la cité de <placeName ref="">Comadi</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c35_F35_p2" n="2">Et quant l’en ha descendu celle deus jorné que je voç ai dit, adonc treve une grandisme plaingne et ao començamant de cel plain a une cité, qe est apelés <placeName ref="">Camandi</placeName>, que jadis fu grant cité et noble a mervoille, mes orendroit ne est pas si grant ne si bone, car <persName ref="">Tartarç</persName> d’autre païs la ont domajés plusor foies. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p3" n="3">Et voç di qu’il est ‹en› celle plaingne mout chaut. </seg><seg xml:id="c35_F35_p4" n="4"> Et la proense de coi nos comi‹n›son hore est apellé <placeName ref="">Reobar</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p5" n="5">Les sien fruit sunt <term ref="">datarl</term> et <term ref="">pome de paraïse</term> et <term ref="">pistac</term> et autres fruit les quelz ne sunt en nostre leu froit. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p6" n="6">Et en ceste plaingn a une generasion d’oisiaus que l’en apelle <term ref="">francolin</term>, que sunt devissé a les autres <term ref="">francolin</term> des autres païs, car il sunt noir et blance mesleemant, et les piés et les bech{o} ont rouges. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p7" n="7">Les bestes sunt aussi divisee, et voç dirai des <term ref="">bué</term> primeramant. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p8" n="8">Les <term ref="">buef</term> sunt grandismes et sunt tuit blance come nois; le poi‹l› il ont peitet et |16a| plain, et ce avient por le caut leu; il ont les cornes cortes et groses et non agues; entre les spaules ont un çinb reont haut bien deus <term ref="">paumes</term>: il sunt la plus belle chause dou monde a veoir. Et quant l’en le vuelt chargier, il se coucent ausint con font les <term ref="">giamiaus</term>; et quant l’en le a chargés, il se levent et portent lor chargies mout bien, car il sunt forte outre meçure. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p9" n="9">Il ha <term ref="">mouton</term> grant com <term ref="">asne</term>; et ont la coe si grosse et si large que bien poisse trente <term ref="">livres</term>; il sunt mout biaus et gras et sunt buen a manger. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p10" n="10">En ceste plaingne a plusor castiaus et viles que unt les mur de tere hautes et groses por defendre{s} elç des <persName ref="">Caraunas</persName>, ce sunt berovierç que vont corant les païs. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p11" n="11">Et por coi s’apellent <persName ref="">Caraonas</persName>? Po‹r› ce ke lor mere sunt esté indiene et lor pere tartarç. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p12" n="12">Et cest gens quant il vuelent corer les païs et rober, il font por lor encantemant, pour evre diablotique, tout le jor devenir oscur, si que l’en ne voit loingne se pou non, e ceste oscurité font durer .VII. jornee a lonc. </seg><seg xml:id="c35_F35_p13" n="13"> Il sevent mout bien les païs. Il chevauchent, quant il ont faite la scurité, le un dejoste l’autre; et sunt bien |16b| .Xm. tel fois, et tel fois plus, et telz foiz moin, si qu’il prennent tout le plan dont il vuelent rober, si que tuit celz que il trovent en les plennes ne poent excanper, ne homes ne bestes ne couses, qu’il n’estoient prises. </seg><seg xml:id="c35_F35_p14" n="14"> Et puis qu’il ont pris les homes, il occient tuit les velz, et les jeunes enmoinent et les vendent pour sers et pour esclaif. </seg><seg xml:id="c35_F35_p15" n="15"> Le{s} lor roi est apellés <persName ref="">Nogodar</persName>. E cestui <persName ref="">Nogodar</persName> ala ‹a la› cort de <persName ref="">Ciagati</persName>, qui estoit frere charnaus au <persName ref="">Grant Can</persName>, bien cun .Xm. homes de sa jens, et demoroit o lui por ce que sen oncle estoit et mout grant sire; et atant qu’il demoroit ho lui, <persName ref="">Nogodar</persName> se pense et fist grant felonie, e voç dirai comant. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p16" n="16">Il se parti da son uncle <persName ref="">Ciagatai</persName>, ke en la <placeName ref="">Grant Arminie</placeName> estoit, et s’enfui bien cun .Xm. de se gens, qe mout estoient cruelz et fellonç, et s’en passe por <placeName ref="">Badasian</placeName><persName ref=""> </persName>et por une provence que s’apelle <placeName ref="">Pasciai</placeName> et por un’autre provence ‹que› a a nom <placeName ref="">Chesciemur</placeName>, et el l’an perdi maintes des ses jens et de ses bestes, por ce ke les voies estoient estroites et mauveises. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p17" n="17">Et quant il unt toutes cestes provences passé, il entrent en <placeName ref="">Yndie</placeName>, en lo confin a une provence qui est apellés <placeName ref="">Dilivar</placeName>; il pristent une noble cité que a a nom <placeName ref="">Dili Dilivar</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p18" n="18">Et demore en cele cité et pri le |16c| regne qu’il colli a un roi, que avoit a nom <persName ref="">Asidin Soldan</persName>, que mout estoit grant et riche. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p19" n="19">Et iluec demore <persName ref="">Nugodar</persName> cun seç jens, et no a doutre de nelui; il fait ghere a tous les autres <persName ref="">Tartarç</persName> que environ son reingne demorent. </seg> <seg xml:id="c35_F35_p20" n="20">Or voç ai contés de ceste plaingne et de les gens que font fer la scurité por rober. Et se voç di que messier <persName ref="">March</persName> meesme fu {cel} come pris da celle gens en celle oscurité, mes il escampé a un castiaus qui est apellés <placeName ref="">Canosalmi</placeName>; et de seç conpains furent pris aseç et furent vendus et de tielz mors. </seg><seg xml:id="c35_F35_p21" n="21"> Or voç conteronç avant des autres chouses.</seg> </p> </div> 