<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 35</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist d’une cité qui a non <placeName ref="">Camadi</placeName>. .XXX.V.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c35_Fr235_p1" n="1">Et quant l’en a chevauchié ces .II. journees a declin, si treuve l’en .I. grandisme plain et, au commencement de ce plain, a une cité, qui est <placeName ref="">Camadi</placeName>, qui jadis fu moult |14a| grant cité et noble, mes orendroit ne vaut pas tant car <persName ref="">Tatars</persName> d’autre païs l’ont damagié pluseurs foiz. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p2" n="2">Et sachiez que cest plain que je vous di est en moult haut lieu. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p3" n="3"> Et ceste province, que nous commen[ç]ons ore, si est appellee <placeName ref="">Beobarles</placeName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c35_Fr235_p4" n="4">Leur fruiz sont <term ref="">dates</term> et <term ref="">pommes de paradis</term> et autres fruiz assez, lesquelz ne sont en autre lieu froiz. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p5" n="5">Et en ce plain a une generation d’oiseaus, qui s’appellent <term ref="">francolin</term>, qui sont comperes as autres <term ref="">francolins</term> du monde, car il sont noir et blanc mellé et les piez et le bec ont vermeil. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p6" n="6">Les bestes sont ainsi devisees; et vous dirai du <term ref="">buef</term> premierement. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p7" n="7">Il sont moult grans et touz blans comme noif; le pié ont petit et plain, et ce avient pour le lieu qui est chaut; il ont les cornes courtes et grosses, non agües; entre les espaules ont une boce reonde et haute bien .II. <term ref="">paumes</term>; il sont la plus bele chose a veoir du monde; et quant il les chargent, si se couchent com le <term ref="">chameu</term>, et puis se lievent avec leur charge qui est moult grant, car il sont moult fors bestes. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p8" n="8">Encore ont <term ref="">moutons</term> grans comme <term ref="">asnes</term>, et ont la queue si grant et si grosse que poisse bien .XXX. <term ref="">livres</term>; il sont moult beaus et cras et moult bons a mengier. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c35_Fr235_p9" n="9">En cest plain a pluseurs chastiaus et villes qui ont leur murs de terre haus et gros a desfendre soy des <persName ref="">Carriax</persName>, de quoy il y a |14 b| assez, et les apellent <persName ref="">Caraonas</persName>. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p10" n="10">Et pour quoy il ont ce non? Pource que leurs meres sont indienes et leur peres <persName ref="">tatars</persName>. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p11" n="11">Et sachiez que quant les <persName ref="">Caraonas</persName> veulent courre par le païs et rober le, si font, par leur enchantemenz de dyables, tout le jour devenir obscur, si que a paines voit on son compaignon pres de lui. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p12" n="12"> Et ceste obscurté font bien durer .VII. jornees de lonc. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p13" n="13"> Si sevent moult bien le païs et chevauchent l’un pres de l’autre, et sont aucune foiz bien .X.M, tel foiz plus et tel foiz mains: si que il pren‹nen›t tout le chemin, et touz ceuls que il treuvent en plain hors de ville ou de chastiau est pris, que il ne puent eschaper, ne home ne fame ne bestes. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p14" n="14"> Et quant il les ont pris, touz les hommes viellars occient, et joennes et les fames vendent par autre païs pour esclas: si que il damagent moult la contree et l’ont toute presque deserté. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c35_Fr235_p15" n="15">Leur roy est appellez <persName ref="">Nogodar</persName> de ces males genz. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p16" n="16">Et cestui <persName ref="">Nogodar</persName> ala a la ‹cort› de <persName ref="">Ciagaci</persName>, qui estoit frere charnel au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p17" n="17">Bien avoit .X.M. hommes a <term ref="">cheval</term> de sa gent. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p18" n="18">Et demouroit o lui, pource que son oncle estoit. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p19" n="19"> Et en demourant o lui, si pensa, ce <persName ref="">Nogodar</persName>, une moult grant felonnie. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p20" n="20">Vous dirai comment. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p21" n="21"> Il se parti de son oncle, qui en la <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName> estoit, et s’en foui avec une grant quantité de gent a <term ref="">cheval</term>, qui moult estoient cruel, et s’en passa par <placeName ref="">Badaciam</placeName> et |14c| par une autre province, qui s’appelle <placeName ref="">Pasiadi</placeName>, et par une autre qui a non <placeName ref="">Ariora Chiesiema</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p22" n="22">Et illec perdi maintes de ses gens et de ses bestes, pource que les voies sont estroites et mauveses. </seg><seg xml:id="c35_Fr235_p23" n="23"> Et quant il ot toutes ces provinces prises, il entra en <placeName ref="">Ynde</placeName> en la fin d’une province qui est appellee <placeName ref="">Dalivar</placeName> et prist la cité, qui est moult noble, qui aussi a non <placeName ref="">Dalivar</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p24" n="24">Et demoura en cele cité et par celui regne que il toli au roy, qui estoit de celle province, qui avoit a non <persName ref="">Asidin Soldan</persName> qui moult estoit grans homs et riches. </seg> <seg xml:id="c35_Fr235_p25" n="25">Et illec demoura <persName ref="">Nogodar</persName> avec son ost, qui n’ot paour de nulli et fait guerre a touz les autres <persName ref="">Tatars</persName> qui entour sa terre demeurent. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c35_Fr235_p26" n="26">Or vous ai conté de ces males gens et de leur afaires, et si vous di que messires <persName ref="">Marc Pol</persName> ‹fu› pris de celle gent en celle obscurté, mes, si comme Dieus voult, fuÿ et se bouta en .I. chastel qui pres d’illuec estoit, qui a a nom <placeName ref="">Conosalmy</placeName>, et perdi toute sa compagnie, que n’eschapa avec lui que .VII. personnes. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c35_Fr235_p27" n="27"> Or vous ay compté si comme il avint; si irons avant et vous conterons des autres choses. </seg> </p> </div> 