<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 22</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De civitate <placeName ref="">Camandu</placeName> et regione <placeName ref=""
                >Reobarle</placeName>. Capitulum 22.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p1" n="1">Post hec pervenitur ad planiciem maximam ubi est civitas
                <placeName ref="">Camandu</placeName>, que olim civitas magna fuit, sed nunc a
                <persName ref="">Tartaris</persName> est destructa. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p2" n="2">Regio autem illa dicitur <placeName ref=""
                >Reobarle</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p3" n="3">Ibi sunt <term ref="">dactili</term>, <term ref=""
                >pistachi</term> et <term ref="">poma Paradisi</term> in copia maxima, |11b|
            multique fructus alii crescunt ibi qui apud nos habentur. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p4" n="4">Ibi sunt aves qui dicuntur ‘<term ref=""
            >francolini’</term>, coloris permixti albi et nigri; rubei autem coloris habent pedes et
            rostra. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p5" n="5"><term ref="">Boves</term> ibi sunt maximi, pilos albissimos
            et planos habentes; cornua habent brevia et grossa que acumine carent; super humeros
            habent gilbum ut <term ref="">cameli</term>, fortissimi sunt et onera magna portant, et
            cum onerari debent incurvant se ut <term ref="">cameli</term> et, cum onerati fuerint,
            surgunt sicut ab hominibus edocti sunt. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p6" n="6">Arietes ibi sunt grandes ut <term ref="">asini</term> qui
            caudam habent permaxime longam et latam, ponderis ut plurimum <term ref=""
                >librarum</term> .XXX.<term ref="">;</term> pingues et pulcri sunt valde, et ad esum
            optimi. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p7" n="7">In hac planice multe sunt civitates et oppida, et habent
            muros luteos grossos valde et fortes, quia in regione illa multi predones sunt, qui di|
            cuntur |11c| ‘<persName ref="">caraonas’</persName> et habent regem; sunt autem
            incantatores demonum. Et quando volunt predari patriam, faciunt diabolica arte aerem
            obscurari de die in magno spacio adeo ut nullus eos videre possit, tenentque
            obscuritatem huiusmodi quandoque diebus .<term ref="">VII.;</term> et tunc predones illi
            egredientes ad campos, quandoque numero decem <term ref="">milia</term>, ordinant se per
            longas acies unus pariter iuxta alium in latitudine magna, ita ut rarus sit inde
            pertransiens qui non incidat manus eorum: capiunt autem homines et iumenta, vendunt
            iuvenes et senes occidunt. </seg>
        <seg xml:id="c35_P1.22_p8" n="8">Ego <persName ref="">Marchus</persName>, semel dum inde
            transirem, incidi in illam obscuritatem, sed quia vicinus eram castro quod dicitur
                <placeName ref="">Canosalim</placeName>, confugi ad ipsum; plures tamen de meis
            sociis inciderunt in illos quorum quidam venditi fuerunt, alii vero occisi.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p/>
</div>
