<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 35</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Di <placeName ref="">Camandi</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c35_TA35_p1" n="1">A la discesa de la montagna àe uno bello piano, e nel cominciamento àe una città ch’à nome <placeName ref="">Camandi</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p2" n="2">Questa solea essere magiore terra che no è, ché <persName ref="">Tartari</persName> d’altra parte gli ànno fatto danno più volte. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p3" n="3">Questo piano è molto cavo. </seg><seg xml:id="c35_TA35_p4" n="4"> E questo reame à nome <placeName ref="">Reobales</placeName>; suoi frutti sono <term ref="">dattari</term>, <term ref="">pistacchi</term>, <term ref="">frutti di paradiso</term> e altri frutti che non son di qua. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p5" n="5">Ànno <term ref="">buoi</term> grandi e bianchi come nieve, col pelo piano per lo caldo luogo, le corne cort’e grosse e non agute; tra le spalle ànno uno gobbo alto due <term ref="">palmi</term>, e sono la più bella cosa del mondo a vedere. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p6" n="6">Quando si vogliono caricare, si conciano come <term ref="">camegli</term>, e caricati così, si levano, ché sono forti oltra misura. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p7" n="7">E v’à <term ref="">montoni</term> come <term ref="">asini</term>, che·lli pesa la coda bene XXX <term ref="">libbre</term>, e sono bia‹n›chi e begli e buoni da mangiare. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p8" n="8">In questo piano à castella e città e ville murate di terra per difender‹si› da scherani che vanno ro‹b›ando. </seg><seg xml:id="c35_TA35_p9" n="9"> E questa gente che corre lo paese, per incantamento fanno parere notte VII giornate a la lunga, perché altri non si possa guardare; quando ànno fatto questo, vanno per lo paese, ché bene lo sanno. </seg><seg xml:id="c35_TA35_p10" n="10"> E’ son bene Xm, talvolta più e meno, sicché per quello piano no li scampa né uomo né bestia: li vecchi ucidono, gli giovani ménagli a vendere per ischiavi. </seg><seg xml:id="c35_TA35_p11" n="11"> Lo loro re à nome <persName ref="">Nogodar</persName>, e sono gente rea e malvage e crudele. </seg> <seg xml:id="c35_TA35_p12" n="12">E sì vi dico che messer <persName ref="">Marco</persName> vi fu tal qual preso in quella iscuritade, ma scampò a uno castello ch’à nome <placeName ref="">Canosalmi</placeName>, e de’ suo’ compagni furo presi asai e venduti e morti.</seg> </p> </div> 