<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 18</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p12" n="12">Quando l’uomo è desceso queste due giornate ch’i’ò detto,
            allora sì trova una grandisima pianura. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p13" n="13"> E dal cominciamento di quel piano sì à una cità ch’à nome
                <placeName ref="">Camandi</placeName>, la quale fu per antico tempo nobile e grande. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p14" n="14">Ora no è così perché gli <persName ref=""
                >Tartari</persName> d’altro paese v’ànno fatto grande danno spesse volte. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p15" n="15">Quello piano è molto caldo luogo; la provincia à nome
                <placeName ref="">Reobarbe</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p16" n="16">Suoi frutti sono <term ref="">dàttari</term> e <term
                ref="">mele di paradiso</term> e <term ref="">pistacchi</term> e altri frutti assai,
            li quali non si trovano in nostra contrada per la freddura ch’è di qua. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p17" n="17">In questo piano è una generatione d’ucelli che sono
            appellati <term ref="">francolini</term>, che sono molto divisati dalli <term ref=""
                >francoli‹ni›</term> d’altre parti: eglino sono neri e bianchi mescolatamente e ànno
            rozzi li piedi e lo beco. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p18" n="18">Le bestie di quella contrada sono altresì molto divisate
            dall’altre. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p19" n="19"> E diròvi de’ <term ref="">buoi</term> somamente. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p20" n="20">Gli <term ref="">buoi</term> sono grandissimi e sono tutti
            bianchi come neve; lo pelo ànno piccolo e piano, le corna ànno corte e grosse e non
            l’ànno agute; poi entro le spalle ànno uno gobo ritondo ch’è alto ben due <term ref=""
                >spanne</term>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c35_TB18_p21" n="21"> Eglino sono la più bella cosa del mondo a vedere. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p22" n="22">E quando l’uomo gli vuole caricare eglino s’inginochiano
            come fanno i <term ref="">camelli</term>, e quando e’ sono caricati si levano, e portano
            molto bene lo peso loro, ché sono forti come <term ref="">asini</term> e ànno la coda sì
            grossa e si∙llarga che pesa ben trenta <term ref="">libre</term>, e sono molto belli e
            molto grassi e sono buoni da mangiare. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c35_TB18_p23" n="23"> In questo piano sono molte cità e castella ch’ànno le
            mura di terra alte perché si posson defendere dalla rea gente ch’è in quelle parti e
            vanno rubando lo paese e faccendo molto danno. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p24" n="24">Quella mala gente à nome <persName ref=""
                >Caraunos</persName>; le loro madri furon d’<placeName ref="">India</placeName> e
            loro padri furon <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p25" n="25">Quegli <persName ref="">Caraunos</persName>, quando eglino
            vogliono corer la contrada per rubare, eglino fanno per incantamenti e per arte di
            diavolo che lo tempo e l’aria si fa scura come fosse di notte, sì che l’uomo non può
            vedere se non poco di lungi. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p26" n="26">E questa scuritade fanno durare talvolta quattro dì. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p27" n="27"> Eglino sanno molto bene i passi e cavalcano tutti l’uno a
            pie’ dell’altro, e sono talvolta bene X <term ref="">mila</term>; siché fanno sì lunga
            schiera e pigliano tanto terreno che niuno può passare che non sia preso per quel
            piano.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p28" n="28">E quando egli fanno cotale cavalcata, pigliano uomini e
            bestie; e quando egli ànno presi gli uomini eglino uccidono tutti li vechi, e li giovani
            vendono per schiavi. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p29" n="29"> Loro re à nome <persName ref="">Negodar</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p30" n="30">Questo <persName ref="">Negodar</persName> andò a la corte
            di <persName ref="">Ciagatai</persName>, ch’era fratello del <persName ref="">Gran
                Caan</persName>; e andò ben con diece miglia uomini di su’ gente, e stette un tempo
            in sua corte, perch’egli era suo sio ed era troppo gran signore. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p31" n="31">E quando egli fu stato nella corte di <persName ref=""
                >Ciagatai</persName>, egli se n’andò con gran gente di quel re, lo quale era gito in
                <placeName ref="">Arminia magiore</placeName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p32" n="32">E quegli che andaro co∙llui erano uomini crudelissimi e
            felloni. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p33" n="33"> E passò questo <persName ref="">Negodar</persName> con
            quella mala gente per <placeName ref="">Baldazia</placeName> e per un’altra provinzia
            ch’à nome <placeName ref="">Pazia</placeName>, e per una ch’à nome <placeName ref=""
                >Aaron Chesiemur</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p34" n="34">E perdé molta de sua gente e de sue bestie, perché le vie
            e gli passi sono stretti e malvagi. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p35" n="35"> E quando egli ebe prese tutte queste province, egli intrò
            in <placeName ref="">India</placeName>, in confine d’una provincia ch’à nome <placeName
                ref="">Diluar</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p36" n="36">E prese una cità ch’à nome <placeName ref=""
                >Diluar</placeName>; e dimora in quella cità, e per lo reame che tolse a uno re
            ch’avea nome <persName ref="">Aside Soldan</persName>, lo quale era molto ricco. </seg>
        <seg xml:id="c35_TB18_p37" n="37">Ed è sì forte contrada che non à paura di niuno né egli né
            sua gente, e fa guerra a tutti gli altri <persName ref="">Tartari</persName> che abitano
            presso a∙llui. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_TB18_p38" n="38">Or ò contato di quel piano e della gente che fa venire la
            scurità per rubare; e∙ssì vi dico ch’io <persName ref="">Marco</persName> fui una volta
            a grande pericolo d’esser preso da quella gente in quella scurità, ma io scampai a uno
            castello presso quine, ch’à nome <placeName ref="">Calasaban</placeName>, ma assai de’
            miei compagni furon presi e tali morti e tali venduti.</seg>
    </p>
</div>
