<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 22</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della grande desexa et del pian dove è grandisimi <term ref="">boi</term> e <term
                ref="">moltoni</term>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c35_VA22_p5" n="5">Quando l’omo è disexo quelle do zornate che ò dite de sopra,
            trova una grandenisima pianura, e [al] chomenzamento de quel pian è una zità che à nome
                <placeName ref="">Chomandi</placeName>, la qual fu ‹per› anticho tenpo molto nobille
            e grande, ma ora nonn è chusì: perché i <persName ref="">Tartari</persName> d’altro
            paixe li àno fato spesse fiate gran dalmazo. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p6" n="6">Quello piano è molto chaldo luogo. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p7" n="7"> La provinzia à nome <placeName ref="">Irobarle</placeName>;
            soi fruti sono <term ref="">datali</term> e <term ref="">pomi del paradixo</term> e
                <term ref="">pistachi</term>, e trova-sse altri fruti assai, i qual non se trova in
            nostre chontrade per la fredura ch’è in le parte de zia. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p8" n="8">In questo piano è una zenerazion d’oxelli che sono apellati
                <term ref="">francholini</term>, ch’è molto divixati da questi de nostra parte. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p9" n="9">Egli sono negri e bianchi mesedatamente, e àno rossi li pie’
            e ’l becho. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p10" n="10"> Le bestie de quella contrà altrosì sono molto deuixati
            dali nostri: inprimamente i <term ref="">buò</term> sono grandisimi, tuti bianchi chomo
            neve, lo pello pizollo e piano, le chorne churte e grosse et sono achute; entro le
            spalle àno un g[o] nbo ritondo alto ben do <term ref="">spane</term>: elli èno ben la
            plui bella cossa del mondo da veder. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p11" n="11">E quando egli i vuol chargar, i se inzenochia in tera
            chome fano i <term ref="">ganbelli</term>, e quando egli sono chargadi, sì se lievano in
            pie’ e portano molto ben el pexo sì che i sono forti ol|tramodo |14v|. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p12" n="12">El ge n’è <term ref="">moltoni</term> molto grandi chome
                <term ref="">axeni</term>, e àno la choda sì grossa e sì larga ch’ella pexa ben
                <term ref="">XXX</term>
            <term ref="">livre</term>; e sono molto grassi et èno tropo boni da manziar.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_VA22_p13" n="13">In questo piano è molte zità e chastelle che àno le mure
            de tera alti e grossi perché ’li se posano defender dalla malla zente che sono in quelle
            parte, che vano robando el paixe e fazando gran dani. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p14" n="14"> E fì chiamà quella malla zente <persName ref=""
                >Charoonasi</persName>: ‹l›oro mari ‹sono› d’<placeName ref="">India</placeName> e
            gli par‹i› èno pur <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p15" n="15">E quelli <persName ref="">Charoonas</persName>, quando i
            vono chorer la contrà per robare, egli fano, per inchantamento e per opera de diavoli,
            che ’l tenpo chiaro se oschurisse sì chome el fosse de note, sì che l’omo non pò vedere
            da lonzi se non pocho; e questa oschurità fano durare sete dì. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p16" n="16">E sano molto ben i pasi: e loro chavalchano uno a pe’
            del’altro; e sono alle fiate ben <term ref="">X</term>m, sì che i fano sì longa schiera
            ch’el non pò passar niuno che non sia prexo, perché ’li prendeno chotanto tereno che
            niuno non pò schanpar per quel piano. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p17" n="17">Quando i fano questa cotal chavalchata, e prendeno homeni
            e bestie. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p18" n="18"> E quando i àno prexi li homeni, egli alzideno i vechi, e
            i gioveni vendeno per schiavi. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p19" n="19"> Lo re loro è apellato <persName ref=""
            >Negodar</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p20" n="20">Questo <persName ref="">Negodar</persName> andò alla
            chorte de <persName ref="">Cigati</persName>, ch’era fradel charnal del <persName ref=""
                >Gran Chaan</persName>, e andò ben con <term ref="">X</term>m homeni de soa zente. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p21" n="21">E stete uno tenpo in sua chorte e po’ se partì della
            chorte de <persName ref="">Chiagati</persName> chon gran zente, e quella zente che andò
            con lui era chrudelisimi e felloni, e andò in <placeName ref="">Armenia
                Mazior</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p22" n="22">E passò questo <persName ref="">Negodar</persName> chon
            quella malla zente per <placeName ref="">Baldaxia</placeName> e per un’altra provinzia
            che à nome <placeName ref="">Paserai</placeName> e per ‹una› che è apellata <placeName
                ref="">Arionichisorennor</placeName>, e glì perse molto de soa zente e de suo’
            bestie, perché le vie erano strete e malvaxie. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p23" n="23">Quando el ave prexe tute queste provinzie, el intrò in
                <placeName ref="">India</placeName> in chonfine d’una provinzia ch’è apellata
                <placeName ref="">Dilvar</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p24" n="24">E prexe una bona cità che à nome <placeName ref=""
                >Dilvar</placeName> e demorà in quella zità per lo regniame ch’el tolsse a uno re,
            lo qual era mo[l]to ‹richo›. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p25" n="25">Ed è in sì forte contrà ch’el non à paura de niun, nì lu
            nì soa zente; e fa guera a tuti gli altri <persName ref="">Tartari</persName> che
            abitano intorno a lui.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c35_VA22_p26" n="26">Or ve ò chontado de quel piano e de quelle zente che fa
            vegnir la oschurità per robar. </seg>
        <seg xml:id="c35_VA22_p27" n="27"> E sì ve digo io, <persName ref="">Marcho</persName>,
            ch’e’ fu’ una fiada in grande pericolo d’eser prexo da quella zente in quella oschurità,
            ma e’ schanpì a uno chastello che era lì apresso avea nome <placeName ref=""
                >Chalosebini</placeName>, ma piuxor dei mie’ conpagni fono prexi, e tali morti e
            tali fono venduti.</seg>
    </p>
</div>
