<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 22</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c35_VB22_p10" n="10">Trovasse lie <term ref="">buò</term> bianchissimi: àno churto el pello, àno le corne churte e grose e pontide, et nela spalla àno un segno retondo ben per .<term ref="">III. palmi</term> ch’è bellisima cosa a vederlli. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p11" n="11">E quando si cargano stano chufadi in tera chome fano i <term ref="">ganbelli</term>, e chargati se lievano in piedi: portano gran chargo perché sono fortissimi e grandi. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p12" n="12">Ànno la choda grossisima – chome ànno i <term ref="">chastroni</term> di <persName ref="">Tartaria</persName> – et, al mio iudicio, di pexo de libre .<term ref="">XXX. </term>e bonissima da mangiare. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p13" n="13">In questo piano v’è molte forteçe: àno i llor muri di terra per difexa loro; e chiamasi questa çente <persName ref="">Caraor</persName>, che tanto vene a dire chome in nostra lengua gasmulli over bastardi, però che antigamente i sono desesi per madre de dona d’<placeName ref="">India</placeName> e per padre tartaro. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p14" n="14">È mallissima e prava çeneracione de robatori e negromanti: intanto quando volle andar a robar, i fano oschurar el solle et, oschurato, non se vedendo quaxi lume, essendo loro avixati d’i paexi, entrano nei chaxali e vile e robano; et quanta giente trovano pigliano, e vechi sença nulla piatà tuti alcideno, i çoveni vendeno. </seg><seg xml:id="c35_VB22_p15" n="15"> Era segnor di questa giente <persName ref="">Nogador</persName>, homo de grandissimo animo, el qualle, raunatto .<term ref="">X</term>m. d’i suo’ crudelisimi et animosi homeni, deliberò andare a vixitar <persName ref="">Gragatin</persName>, el qual era suo parente e fratello del <persName ref="">Gran Chan</persName>, segnor de una nobelle provincia. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p16" n="16">E demorado con lui per algun tenpo, adoperò per modo ch’el desvià .<term ref="">X</term>m. omeni d’arme dela più fiorita brigata avese <persName ref="">Gragatin</persName> suo parente, et con questi .X<term ref="">X</term>m. valorosi et audaci omeni se ne fuçì. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p17" n="17">E usiti del’<placeName ref="">Armenia Grande</placeName>, feno el transito suo per <placeName ref="">Badaxian</placeName>, per una alltra provincia chiamata <placeName ref="">Pastiax</placeName>, et dapoi a una provincia chiamata <placeName ref="">Chesiemir</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p18" n="18">Quivi perdete molte dele suo’ brigatte per le malle vie et streti passi; e conquistato ch’ebe tute dite provincie, entrò nel’<placeName ref="">India</placeName> alle confine de <placeName ref="">Delimar</placeName>. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p19" n="19">E quivi prese una nobel citade chiamata <placeName ref="">Delindinar</placeName> et in quella demorò e fermòsse con l’oste soa. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p20" n="20">Trovato quella de inestimabelle richeça, chaçato di quella el re <persName ref="">Sidin Soboan</persName>, mesese in la dita citade in reposso façendo far guera per le soe gente a’ <persName ref="">Tartari</persName> che dimorano in quelli paexi; per le qual giente de <persName ref="">Nogador</persName> tuto quel paexe era in guera e lle strade rotte. </seg> <seg xml:id="c35_VB22_p21" n="21">Per modo che io, <persName ref="">Marcho</persName>, da quella giente fui quaxi preso, ma io, con grandissima presteça, me redusi in uno chastello chiamato <placeName ref="">Salimi</placeName> e fui salvo.</seg> </p> </div> 