<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 23</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c23_F23_p1" n="1">Ci devise dou roiaume de <placeName ref="">Mosul</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c23_F23_p2" n="2"><placeName ref="">Mosul</placeName> est un grant roiames qui l’habitent plusors jenerasions de jens les quelç voç deviserai orendroit. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p3" n="3">Il ‹a› une jens, ki est apellé <persName ref="">Arabi</persName>, que orent <persName ref="">Maomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p4" n="4">Encore hi a un’autre generation de jens ke tent la ley cristiane, mes non pas selo‹n›c qe conmande l’Eglise de <placeName ref="">Rome</placeName>, car il failent en plusors couses: il sunt apelés <persName ref="">nestorin</persName> et <persName ref="">jacopit</persName>; il ont patriarche, ke l’apelent <persName ref="">Iatolic</persName>, et cestui patriarche fait arcevescheve et vescheve et abés et tout prolés, et les envoie por toutes pars, en <placeName ref="">Yndie</placeName> et au <placeName ref="">Cata‹i›</placeName> et en <placeName ref="">Baudac</placeName>, ausint con fait l’apostoille de <placeName ref="">Rome</placeName>. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p5" n="5">Et si voç di ke toit les <persName ref="">cristians</persName> qe voç entrovrés en toutes cestes parties que je voç ai contés sunt <persName ref="">nestorin</persName> et <persName ref="">jacopit</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p6" n="6">Et tout les <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> et dorés que sunt apelés <term ref="">mosulin</term> se font iluec. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p7" n="7">Et encore voç di qe les mercaanç, que sunt apellés <term ref="">mosulin</term>, que aportent les grandisme quantités de toutes cheres <term ref="">espices</term>, sunt de cestui roiaumes desovre. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p8" n="8">Et en les montagnes de cest rengne demorent jens, ke sunt apelés <persName ref="">Curd</persName>, que sunt <persName ref="">cristiens</persName> <persName ref="">nestorin</persName> et <persName ref="">jacopit</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_F23_p9" n="9">Le une partie sunt <persName ref="">saraïn</persName> que |11b| aorent <persName ref="">Maomet</persName>. Il sunt prodomes et mauveise jens; et robent voluntere les mercaant.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c23_F23_p10" n="10">Or laison dou roiame de <placeName ref="">Mosul</placeName>, et voç parleron de la grant cité de <placeName ref="">Baudac</placeName>.</seg> </p> </div> 