<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 23</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XXIII. chapitre du royaume de <placeName ref="">Mausul</placeName> qui est a ce confine entre <term ref="">midi</term> et <term ref="">levant</term>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c23_Fr123_p1" n="1">De l’autre confin qui est entre <term ref="">midi</term> et <term ref="">levant</term> est le royaume de <placeName ref="">Mausul</placeName>, et est moult granz royaumes, et y abitent pluseurs generations de genz, lesquels nous vous deviserons. </seg> <seg xml:id="c23_Fr123_p2" n="2">Il y a unes gens qui sont apelez <persName ref="">Arrabi</persName>, qui aourent <persName ref="">Mahommet</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr123_p3" n="3">Encore y a une autre maniere de gent: <persName ref="">Crestiens</persName>, [<persName ref="">Nestorins</persName>] et <persName ref="">Jacopins</persName>; il ont patriarche que il apelent <persName ref="">Jacolit</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr123_p4" n="4">Et cestui patriarche fait evesques et archevesques et abbez et touz autres prelaz, et les envoie par toutes pars, en <placeName ref="">Ynde</placeName> et em <placeName ref="">Baudas</placeName> et [au <placeName ref="">Cata</placeName>], aussi com fait l’Apostoile de <placeName ref="">Romme</placeName> par les contrees des <persName ref="">Latins</persName>, car sachiez que touz les <persName ref="">Crestiens</persName> de celle contree dont il y a moult grant quantité sont touz <persName ref="">Jacopins</persName> et <persName ref="">Nestorin crestiens</persName>, mais non pas si que commande l’Apostoile de l’Eglyse de <placeName ref="">Romme</placeName>, car il faillent en pluseurs choses de la foy.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c23_Fr123_p5" n="5">Et touz les <term ref="">dras</term> d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term> qui sont fait en ce paÿs s’apelent <term ref="">moselin</term>; et y sont de ceste contree moult granz marcheanz qui s’apelent <persName ref="">Moselins</persName>, lesquelz portent moult grant quantité d’<term ref="">espicerie</term> et de pelles et de <term ref="">dras</term> d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr123_p6" n="6">Encore y a une autre maniere de gens qui habitent es montaignes de cele contree, qui s’apelent [<persName ref="">Curd</persName>], qui sont <persName ref="">crestien</persName> et <persName ref="">sarrazin</persName>, moult mauvaise gent, qui robent volentiers les marcheans. </seg> <seg xml:id="c23_Fr123_p7" n="7">Or laisons de <placeName ref="">Mausul</placeName>, si parlerons de <placeName ref="">Baudas</placeName> la grant cité.</seg> </p> </div> 