<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 23</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">|9d| Ci dist du royaume de <placeName ref="">Mausul</placeName> qui est a la fin entre <term ref="">midi</term> et <term ref="">levant.</term> .XXIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c23_Fr223_p1" n="1">De l’autre fin, qui est entre <term ref="">midi</term> et <term ref="">levant</term>, e‹s›t le royaume de <placeName ref="">Mausul</placeName>; et est moult grant royaume et y habitent pluseurs generations de gens, lesquelz nous vous deviserons. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c23_Fr223_p2" n="2">Il y a unes genz, qui sont apelez <persName ref="">Arrabis</persName>, qui ahourent <persName ref="">Mahommet</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr223_p3" n="3">Encore y a une autre maniere de genz, <persName ref="">crestiens</persName>, <persName ref="">Nestorins</persName> et <persName ref="">Jacobins</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr223_p4" n="4">Il ont patriarche que il appellent <persName ref="">Atolic</persName>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr223_p5" n="5">Et cestui patriarche fait archevesques et abbés et touz autres prelaz, et les envoie par toutes pars, en <placeName ref="">Ynde</placeName> et em <placeName ref="">Baudois</placeName> et au <placeName ref="">Cata‹i›</placeName>, aussi comme fait l’Apostoille de <placeName ref="">Romme</placeName> par les contrees des Latins, car sachiez: touz les <persName ref="">crestiens</persName> qui sont en ses contrees, de quoy il y a moult grant quentité, sont touz <persName ref="">Jacobins</persName> et <persName ref="">Nestorins crestiens</persName>, mes non pas si comme commande l’Apostolle et l’Eglise de <placeName ref="">Romme</placeName>, car il faillent en pluseurs choses la foy. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c23_Fr223_p6" n="6">Et touz les <term ref="">dras</term> a <term ref="">or</term> et a <term ref="">soie</term> qui se font en ce païs s’appellent <term ref="">mosolins</term>, et issent de ceste terre moult grans marcheans qui s’appellent <persName ref="">Mosolins</persName>, lesquels portent moult grant quantité d’<term ref="">es‹p›ieserie</term> et de <term ref="">pelles</term> et de <term ref="">dras</term> a <term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term>. </seg> <seg xml:id="c23_Fr223_p7" n="7">Encor y a une autre maniere de gent, qui habitent es montaignes de ses contrees, qui s’appellent <persName ref="">Card</persName>, qui sont <persName ref="">crestien</persName> et <persName ref="">sarrazin</persName>, moult mauveses genz, qui robent volentiers les marcheans. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c23_Fr223_p8" n="8">Or lessons de <placeName ref="">Mausul</placeName><persName ref=""> </persName>|10a| et parlerons de <placeName ref="">Baudas</placeName> la [grant cité].</seg> </p> <p/> </div> 