<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 11 </placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c23_TB11_p1" n="1"><placeName ref="">Moxul</placeName> è uno grande reame là
            ove abita più generazioni di gente, e v’è una gente ch’è apellata <persName ref=""
                >Arabi</persName> e adorano <persName ref="">Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p2" n="2">Ancora v’è un’altra generaxion di gente che sono <persName
                ref="">cristiani</persName> e non credon perfettamente ciò che deono secondo quello
            che tiene la Chiesa di <placeName ref="">Roma</placeName>, ancor sono eretici e sono
            apellati <persName ref="">Nestorini</persName> e <persName ref="">Iacopiti</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p3" n="3">Egli ànno uno patriarca [che è chiamato ‘<placeName ref=""
                >giacolibri’</placeName>] e questo patriarca fa arcivescovi e vescovi e abati e
            cherici, e màndagli per <term ref="">Oriente</term> e in <placeName ref=""
                >India</placeName> e in <placeName ref="">Aucata</placeName> e in <placeName ref=""
                >Baldach</placeName> così come fa lo papa in queste nostre contrade. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p4" n="4">Tutti li <persName ref="">cristiani</persName> che sono in
            quelle parte sono tutti <persName ref="">Nestorini</persName> e <persName ref=""
                >Jacopini</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p5" n="5">Tutti li <term ref="">drappi</term> de <term ref=""
                >seta</term> e d’<term ref="">oro</term> che sono detti ‘<term ref=""
                >mossolini’</term> si fanno in quella contrada e provincia. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p6" n="6">Tutti li grandissimi mercatanti che sono detti ‘<persName
                ref="">mossolini’</persName>, li quali aducono la grande quantità di tutte care
                <term ref="">spezie</term>, sono di questo reame la maggior parte. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p7" n="7">Ancora nelle montagne di questa provincia abitano genti
            ch’ènno detti <persName ref="">Cardi</persName>, e l’una parte di questa gente sono
                <persName ref="">cristiani Nestorini</persName> e <persName ref=""
                >Jacopini</persName>, e∙ll’altra parte sono <persName ref="">saracini</persName> che
            adorano <persName ref="">Macometto</persName>, e sono produomeni per arme, ma sono
            malvagia gente e rubano volentieri li mercatanti. </seg>
        <seg xml:id="c23_TB11_p8" n="8">Or lasciamo di questo reame di <placeName ref=""
                >Mosul</placeName> e vògliovi dire della grande cità di <placeName ref=""
                >Baldach</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
