<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 40</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_F40_p1" n="1">Ci devise dou <persName ref="">Viel de la montagne</persName> et de seç <persName ref="">asciscinç</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c40_F40_p2" n="2"><placeName ref="">Mulecte</placeName> est une contree la ou le <persName ref="">Viel de la montagne</persName> soloit demorer ansienemant. </seg> <seg xml:id="c40_F40_p3" n="3"><placeName ref="">Mulecte</placeName> |18b| vaut a dire de <persName ref="">saraïn</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_F40_p4" n="4">Or vos conterai tout son afer, solonc que je meser <persName ref="">Ma‹r›ch</persName> oï la conter a plusors homes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_F40_p5" n="5">Le <persName ref="">Viel</persName> estoit apellé en lor lengajes <persName ref="">Alaodin</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_F40_p6" n="6">Il avoit fait fer entres deus montagnes, en une valé, le plus grant jardin et le{s} plus biaus ke jamés fust veu: il hi a de tous buen fruit dou monde; et hi avoit fait fer les plus belles maisonç et les plus biaus palais que unques fuissent veu, car il estoient dorés et portrait de toutes les belles coses dou monde; et encore hi avoit fait faire conduit que por tel coroit <term ref="">vin</term> et por tel lait et por tel mel et por tel eive. </seg><seg xml:id="c40_F40_p7" n="7"> Il hi avoit dame et damesseles les plus bielles dou monde, les quelz sevent soner de tuit enstrumenti, et chantent et carolent miaus que autres femes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_F40_p8" n="8">Et fasoit le <persName ref="">Vielz</persName> entendre a seç homes que cel jardin estoit paraïs. </seg> <seg xml:id="c40_F40_p9" n="9">Et por ce l’avoit faite en tel mainere que <persName ref="">Maomet</persName> ne fist entendre a les <persName ref="">saraïn</persName> que celç que vont en paraïs hi aront belles femes tant quant il voudront a lor voluntés et que hi treveront flum de <term ref="">vin</term> et de lait et de mel et d’eive; et por ce avoit fait fer cel jardin senblable au paraïs que <persName ref="">Maomet</persName> avoit dit a <persName ref="">saraïn</persName>, et les <persName ref="">saraïn</persName> de celle contree croient voiremant qe cel |18c| jardin soit paraïs. </seg> <seg xml:id="c40_F40_p10" n="10">Et en cest jardin ne introit nul homes jamés for solemant celz que il voloit fer <persName ref="">asisin</persName>. </seg><seg xml:id="c40_F40_p11" n="11"> Il avoit un castiaus, a l’entree de cel jardin, si fort ne doutroit home dou monde; et por autre part ne se pooit entrer que por iluec.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_F40_p12" n="12">Le{s} <persName ref="">Vielz</persName> tenoit o lui en sa cort tuit les jouenes, de doç’anç en vint, de la contree, ce estoient celz que senbleient estre homes d’armes, les quelz savoient bien por oïr dir, solonc que <persName ref="">Maomet</persName> lor profete dist elç, que le paraïs estoit fait en tel maner‹e› com je vos ai contés, et ensi croient il voiramant.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_F40_p13" n="13">E que vos en diroie? Li <persName ref="">Vielz</persName> en fasoit metre de cesti jeune en cel paraïs a quatre et a .X. et a .XX., selonc qe il voloit, en cest mainere, car il faisoit elz doner bevrajes por lo quel il s’adormoit mantinant, puis les faisoit prendre et metre en cel jardin et les faisoit desveiller.</seg> </p> </div> 