<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 40</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise du <persName ref="">Veil de la Montaigne</persName>. .XL.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c40_Fr240_p1" n="1"><placeName ref="">Mulecte</placeName> est une contree la ou le <persName ref="">Viel de la Montaigne</persName> souloit demourer anciennement; et veult dire <placeName ref="">Mulecte</placeName> en fran[ç]ois dieus terrien. </seg> <seg xml:id="c40_Fr240_p2" n="2">Or vous conterai tout son afaire selonc ce que le dit messire <persName ref="">Marc Pol</persName>, qui l’oÿ conter a pluseurs hommes de celle contree.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_Fr240_p3" n="3">Le <persName ref="">Veil</persName> estoit apellez en leur language <persName ref="">Aloadin</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_Fr240_p4" n="4">Il avoit fait fermer entre deus montaignes en une vallee le plus grant jardin et le plus biau qui onques fust veuz, plains de tous fruiz du monde; et y avoit les plus belles mesons et les plus beaus palais qui onques feussent veuz, touz dorés et pourtraiz de toutes les choses moult bien. </seg><seg xml:id="c40_Fr240_p5" n="5"> Et si y avoit conduis, qui couroient moult bien, de <term ref="">vin</term> et de lait et de miel et d’aigue; et plain de dames et de damoiselles, les plus belles du monde, qui savoient sonner de touz estrumenz et chanter moult bien; et danssoient, si que ce estoit uns deliz de ce veoir. </seg> <seg xml:id="c40_Fr240_p6" n="6">Et leur faisoit entendant, le <persName ref="">Viel</persName>, que ce jardin estoit paradis. </seg> <seg xml:id="c40_Fr240_p7" n="7">Et pour ce l’avoit il fait de tel maniere que <persName ref="">Mahomez</persName> dist que leur paradis seroit beaus jardins plains de conduis de <term ref="">vin</term> et de lait et miel et d’aigue, et plains de belles |16c| fames au delit de chascun, en celle maniere con celui du <persName ref="">Viel</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_Fr240_p8" n="8">Et pour ce croient il que ce fust paradis. </seg><seg xml:id="c40_Fr240_p9" n="9"> En cel jardin n’entroit nus homs, se non ceus que il vouloit fere ses <persName ref="">Haisisins</persName>. </seg><seg xml:id="c40_Fr240_p10" n="10"> Il avoit un chastel a l’entree de cel jardin, si fort que tout le monde ne le pourroit prendre; et ne pooit on entrer en cel jardin que par illec. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_Fr240_p11" n="11">Il tenoit en sa court joenes enfans de .XII. ans, de sa contree, qui avoient volenté d’estre hommes d’armes, et leur disoit comment <persName ref="">Mahommet</persName> disoit que leur paradis estoit de la maniere que je vous ai dit; et ceus le creoient com <persName ref="">Sarrasins</persName> le croient. </seg><seg xml:id="c40_Fr240_p12" n="12"> Et les faisoi{en}t metre dedens cel jardin par .X. et par .VI. et par .IIII. ensamble en ceste maniere: car il leur fesoit boivre en buvrage de quoi il s’endormoient maintenant; puis les fesoit prendre et metre en son jardin. </seg><seg xml:id="c40_Fr240_p13" n="13"> Et quant il s’esveillent, si se treuvent la.</seg> </p> <p/> </div> 