<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 21</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del <persName ref="">Vecchio della Montagna</persName>, et del palazzo fatto far per lui, et come fu preso et morto. Cap. 21.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c40_R1.21_p1" n="1">Detto di questa contrata, hora dirassi del <persName ref="">Vecchio della Montagna</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p2" n="2"><placeName ref="">Mulehet</placeName> è una con|trada |9r| nella qual anticamente soleva stare il <persName ref="">Vecchio detto della Montagna</persName>, perché questo nome di <placeName ref="">Mulehet</placeName> è come a dire luogo dove stanno li heretici nella lingua saracena; et da detto luogo gl’huomini si chiamano ‘<persName ref="">mulehetici’</persName>, cioè ‘heretici della sua legge’, sí come, appresso li <persName ref="">christiani</persName>, patarini. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p3" n="3">La condition di questo <persName ref="">Vecchio</persName> era tale, secondo che messer <persName ref="">Marco</persName> affermò haver inteso da molte persone: ch’egli havea nome <persName ref="">Aloadin</persName> et era machomettano, et havea fatto far in una bella valle serrata fra duoi monti altissimi un bellissimo giardino, con tutti i frutti et arbori che havea saputo ritrovare, et d’intorno a quelli diversi et varii palazzi et casamenti, adornati di lavori d’<term ref="">oro</term> et di pitture et fornimenti tutti di <term ref="">seda</term>. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p4" n="4">Quivi per alcuni piccioli canaletti che rispondevan in diverse parti di questi palazzi si vedeva correr <term ref="">vino</term>, latte et melle et acqua chiarissima, et vi havea posto ad habitar donzelle leggiadre et belle, che sapean cantar et sonar d’ogni instrumento et ballar, et sopra tutto ammaestrate a far tutte le carezze et lusinghe agl’huomini che si possin imaginar. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p5" n="5">Queste donzelle, benissimo vestite d’<term ref="">oro</term> et di <term ref="">seda</term>, si vedevano andar sollazzando di continuo per il giardino et per i palazzi, perché quelle femine che l’attendevano stavan serrate et non si vedevano mai fuori all’aere. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p6" n="6">Hor questo <persName ref="">Vecchio</persName> havea fabricato questo palazzo per questa causa, che, havendo detto <persName ref="">Macometto</persName> che quelli che facevano la sua volontà anderiano nel paradiso, dove troverian tutte le delicie et piaceri del mondo, et donne bellissime, con fiumi di latte et melle, lui voleva dar ad intender ch’egli fosse propheta et compagno di <persName ref="">Macometto</persName>, et potesse far andar nel detto paradiso chi egli voleva. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p7" n="7">Non poteva alcuno intrare in questo giardino, perché alla bocca della valle vi era fatto un castello fortissimo et inespugnabile, et per una strada secreta si poteva andare dentro. </seg><seg xml:id="c40_R1.21_p8" n="8"> Nella sua corte detto <persName ref="">Vecchio</persName> teneva gioveni da 12 fino a 20 anni, che li pareva essere disposti alle armi et audaci et valenti degli habitanti in quelle montagne, et ogni giorno gli predicava di questo giardino di <persName ref="">Macometto</persName>, et come lui poteva farli andar dentro. </seg> <seg xml:id="c40_R1.21_p9" n="9">Et quando li pareva faceva dar una bevanda a dieci o dodici de’ detti gioveni, che gli addormentava, et come mezzi morti li faceva portar in diverse camere d’i detti palazzi; et quivi, come si risvegliavano, vedevan tutte le sopradette cose, et a cadauno le donzelle eran intorno cantando, sonando et facendo tutte le carezze et sollazzi che si sapevan imaginare, dandoli cibi et <term ref="">vini</term> delicatissimi, di sorte che quelli, imbriacati da tanti piaceri et dalli fiumicelli di latte et <term ref="">vino</term> che vedevano, pensavano certissimamente essere in paradiso et non si haverian mai voluto partire.</seg> </p> <p/> </div> 