<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 40 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del <persName ref="">Veglio de la Montagna</persName> e come fece il paradiso, e li <persName ref="">assessini</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c40_TA40_p1" n="1"><placeName ref="">Milice</placeName> è una contrada ove ’l <persName ref="">Veglio de la Montagna</persName> solea dimorare anticamente. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p2" n="2">Or vi conterò l’afare, secondo che messer <persName ref="">Marco</persName> intese da più uomini. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p3" n="3">Lo <persName ref="">Veglio</persName> è chiamato i·loro lingua <persName ref="">Aloodin</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p4" n="4">Egli avea fatto fare tra due montagne in una valle lo più bello giardino e ’l più grande del mondo. </seg><seg xml:id="c40_TA40_p5" n="5"> Quivi avea tutti frutti ‹e› li più begli palagi del mondo, tutti dipinti ad <term ref="">oro</term>, a besti’e a uccelli; quivi era condotti: per tale venìa acqua e per tale mèle e per tale <term ref="">vino</term>; quivi era donzelli e donzelle, li più begli del mondo, che meglio sapeano cantare e sonare e ballare. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p6" n="6">E facea lo <persName ref="">Veglio</persName> credere a costoro che quello era lo paradiso. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p7" n="7">E perciò ’l fece, perché <persName ref="">Malcometto</persName> disse che chi andasse in paradiso, avrebbe di belle femine tante quanto volesse, e quivi troverebbe fiumi di latte, di <term ref="">vino</term> e di mèle. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p8" n="8">E perciò ’l fece simile a quello ch’avea detto <persName ref="">Malcometto</persName>; e li <persName ref="">saracini</persName> di quella contrada credeano veramente che quello fosse lo paradiso. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p9" n="9">E in questo giardino non intrava se·nnone colui cu’ e’ volea fare assesin[o]. </seg><seg xml:id="c40_TA40_p10" n="10"> A la ’ntrata del giardino ave’ uno castello sì forte, che non temea niuno uomo del mondo. </seg><seg xml:id="c40_TA40_p11" n="11"> Lo <persName ref="">Veglio</persName> tenea in sua corte tutti giovani di XII anni, li quali li paressero da diventare prodi uomini. </seg> <seg xml:id="c40_TA40_p12" n="12">Quando lo <persName ref="">Veglio</persName> ne facea mettere nel giardino a IIII, a X, a XX, egli gli facea dare oppio a bere, e quelli dormìa bene III dì; e faceali portare nel giardino e là entro gli facea isvegliare.</seg> </p> </div> 