<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 22</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p1" n="1"><placeName ref="">Muleta</placeName> è una contrada là dove
            solea abitare lo <persName ref="">Veglio della Montagna</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p2" n="2">Dirò de’ fatti suoi secondo ch’io <persName ref=""
                >Marco</persName> intesi da molta gente di quella contrada. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p3" n="3">Lo <persName ref="">Veglio</persName> era apellato in loro
            lingua <persName ref="">Alaudim</persName>; egli avea fatto fare in una valle tra due
            montagne lo più bel giardino e∙llo più grande che mai fusse veduto. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p4" n="4">Ivi era abondanza d’ogni delicato frutto; ivi erano palagi
            tutti dipinti ad <term ref="">oro</term>; ivi era condotti: per tale venia <term ref=""
                >vino</term> e per tale latte e per tale mele e per tale acqua; ivi erano donne e
            donzelle le più belle del mondo, le quali sapeano bene cantare e ballare e sonare tutti
            stormenti. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p5" n="5">E facea credere lo <persName ref="">Veglio</persName> a la
            sua gente che quello giardino era lo paradizo, e per ciò l’avea fatto fare in cotal
            maniera, acciò che∙lla sua gente che son <persName ref="">saracini</persName> credessono
            ben che fosse paradizo. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p6" n="6"><persName ref="">Malcometto</persName> disse nella sua legge
            che quelli che vanno a paradizo trovaranno belle femmine e troveranno fiumi di <term
                ref="">vino</term> e di latte e di mèle e d’acqua, e per ciò avea fatto lo <persName
                ref="">Veglio</persName> lo giardino a cotal modo. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p7" n="7">Egli non lasciava intrare in quel giardino se non garsoni
            giovani, li quali egli volea far diventare <persName ref="">assassini</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c40_TB22_p8" n="8"> Egli era uno castello all’entrata di questo giardino lo più
            forte del mondo; e in quello giardino non si potea intrare per niuna via se non per quel
            castello. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p9" n="9">Lo <persName ref="">Veglio</persName> tenea in sua corte
            grande moltitudine di garzoni giovani li quali avesseno vista di diventare e d’esser
            prodi per arme. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p10" n="10">E quegli giovani udivano legere spesso la lege di
                <persName ref="">Macometto</persName>, là dov’egli disse come lo paradizo è fatto; e
            così lo facea credere. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p11" n="11">Poi che∙ll’aveano udito leggere un tempo egli ne togliea e
            quatro e diece e vinti sì come piacea a∙llui, e facea loro dare una bevanda per la quale
            eglino s’adormentavano molto forte, e faceagli mettere nel giardino così adormentati; e
            poi li facea destare. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p12" n="12"> Quando li giovani si trovavano in quello giardino e
            vedeano quelle cose così fatte come dice la legge di <persName ref=""
                >Malcometto</persName>, eglino si credeano veramente esser in paradizo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p13" n="13">E∙lle donne e∙lle donzelle erano co∙lloro in continua
            allegressa a tutte ore, sì che gli giovani vi stavano volentieri, che per loro voglia
            mai non se ne sarebeno partiti. </seg>
        <seg xml:id="c40_TB22_p14" n="14"> Lo <persName ref="">Veglio</persName> tenea in sua corte
            grande gente e facea credere a quella semplice gente di quelle montagne ch’egli era
            profeta di Dio. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_TB22_p15" n="15">E quando lo <persName ref="">Veglio</persName> volea
            mandare <persName ref="">assessini</persName> a uccidere alcuno suo nimico, egli facea
            dare la bevenda da dormire a tanti di quelli giovani com’egli volea, e poi li facea
            portare suso nel castello ch’era di fuori dal giardino; e quando eglino erano desedati e
            trovavansi fuori del giardino, eglino erano molto dolenti e veniano dinansi al <persName
                ref="">Veglio</persName>.</seg>
    </p>
</div>
