<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 21</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c40_V21_p1" n="1">‹A›ntigamente el <persName ref="">Vechio dela Montagna</persName> soleva abitare in una patria chiamata <placeName ref="">Muleze</placeName>, zoè ‘regno de <persName ref="">Saraxini’</persName>, et voiove dir l’esser et la vita tegniva q|uesto |23r| <persName ref="">Vechio</persName>, segondo che misier <persName ref="">Marcho Polo</persName> aldì da pixor de quel luogo. </seg> <seg xml:id="c40_V21_p2" n="2">Or dize che questo <persName ref="">Vechio</persName>, chiamato <persName ref="">Laudin</persName>, abitava infra do monti in una valle nobelissima, nela qual avea uno beletissimo zardin che fosse mai vezudo, in lo qual avea fato far de zentil chaxe e palazi indoradi, ed era in queli de molte bele chosse cha mai fosse al mondo; et aveano fato in quelo zardin molte belle fontane, le qual algune zitava <term ref="">vin</term>, algune late, et algune mel, et tute queste avevano uno fiumexelo per una dove andavano quelo le zitava. </seg> <seg xml:id="c40_V21_p3" n="3">Et anchora aveano questo de nobele done, più bele se podesse trovar, le qual sapeva sonar ogni stromento et balava e chantava atorno queste fonte; et anchora aveano molti nobeli zoveni, et devali questo <persName ref="">Vechio</persName> int‹end›er a queli che questo zardino era el paradixo et che in questo modo feva <persName ref="">Machometo</persName>, el quale aveva dado ad intender ali <persName ref="">Sarazini</persName> che quando ’li muore tuti entrano nel paradixo e lì àno de bele femene quanto lor vol a tuta so volontade, e che lor trova flumi de <term ref="">vin</term>, de mel e de late e d’aqua, onde ognuno chredeno che chussì sia. </seg> <seg xml:id="c40_V21_p4" n="4">Et questo <persName ref="">Vechio</persName> avea dado ad intender a molti che questo suo zardino era quel paradixo che ’l so profeta <persName ref="">Machometo</persName> avea dito, onde ognuno quassi chredea ch’el fosse; et el dito <persName ref="">Vechio</persName> non volea che nesun intrasse nel dito zardin se no homeni chativi e de mala vita. </seg> <seg xml:id="c40_V21_p5" n="5">Et al’intrada de questo zardin era uno chastelo tanto forte che non temea homo del mondo; e per altra parte non se podea intrar in questo zardin, se no per questo chastelo. </seg><seg xml:id="c40_V21_p6" n="6"> Et questo <persName ref="">Vechio</persName> tegnia in la so chorte molti zoveni da dodexe ani fina vinti, li quali era dela patria, de queli che li parea ‹...›; et algune fiade questo <persName ref="">Ve|chio</persName> |23v| meteano de questi zoveni in quelo zardin in questo muodo: quelo li deva una zerta bevanda a bere, e, bevuta ch’eli l’avea, subito i se indormenzava, et chussì indormenzadi elo li feva portar in quel zardin, et, siando lì, li feva desmesedar. </seg> </p> <p/> </div> 