<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 28</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Mulete</placeName>, dove abitava el <persName ref="">Vechio
                della montagnia</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c40_VA28_p1" n="1"><placeName ref="">Mullete</placeName> è una grande
            chontrata, là ove solea abitar el <persName ref="">Vechio della montagnia</persName> per
            li tenpi passati. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p2" n="2">Dirò-ve delli fati del <persName ref="">Vechio</persName>
            sechondo che io, <persName ref="">Marcho</persName>, intixi da molte |16v| giente de
            quella contrà.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_VA28_p3" n="3">Lo <persName ref="">Vechio</persName> era apellato in loro
            lengua <persName ref="">Alaodin</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p4" n="4">El aveva fato fare, in una valle ch’è dentro do montagnie,
            lo plui bel zardino e ’l mazore che fusse mai visto. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p5" n="5"> Lì era abondanzia e dilleto d’ogni dellichato fruto, e lì
            era pallazi belletisimi, tuti depenti e dorati, sì che tropo erano bella chossa. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p6" n="6"> Lì era done e donzelle le plui belle del mondo, le qual
            saveano tute sonare tuti i strumenti e ballare e chantare tropo dellichatamente e meglio
            che altre femene del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p7" n="7"> Ancora g’era conduti che per tal coreva <term ref=""
                >vino</term>, per tal late, per tal mielle e per tal aqua, e faxeva dire alla sua
            zente che quel zardino era el paradixo. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p8" n="8">E però l’avea fato fare in cotal maniera, azò che lla soa
            zente, ‹ch’erano› <persName ref="">saraini</persName>, chredesse ch’el fosse paradixo. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p9" n="9"><persName ref="">Machometo</persName> disse in la soa lezie
            che quelli che vano in paradixo àno belle femene e trovano flumi de <term ref=""
                >vin</term> et de mielle, e perzò aveva fato fare el zardino a quel modo che aveva
            dito <persName ref="">Machometo</persName>, e i <persName ref="">saraini</persName> de
            quelle contrate chredeano fermamente fosse el paradixo. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p10" n="10">In questo zardino el non lasava intrar se non quelli li
            qual èno <persName ref="">saraxini</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p11" n="11"> E lì era uno chastello alla intrà de quel zardino, sì
            forte che tuto el mondo non l’averìa prexo.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c40_VA28_p12" n="12">E negun non podeva intrar innel castello né intrar innel
            zardino per altra via se non per quel chastello. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p13" n="13"> Lo <persName ref="">Vechio</persName> tegniva in soa
            chorte moltitudine de zente e zoveni fina a <term ref="">XX</term> ani, li quali aveano
            vista d’eser boni per arme. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p14" n="14">Quelli zoveni aldivano spesse fiate lezer la leze de
                <persName ref="">Machometo</persName>, ove lui disse chomo lo paradixo è fato; e sì
            chredeano questi zoveni fermamente questa lezie e che questo fosse el paradixo. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p15" n="15"> Questi zoveni feva lui meter in lo zardino a quatro, a
            diexe e a vinti ani, segondo chome ’lo volea. </seg>
        <seg xml:id="c40_VA28_p16" n="16"> El ge feva dar una bevanda per la quale egli se
            adormentavano inchontinente molto fortemente; e feva-li meter in lo zardino e possa li
            feva desedare.</seg>
    </p>
</div>
