<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 26</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹M›uleto</placeName> è una chontrada nela qual chome se nara abitava el <persName ref="">Vechio dela Montagna</persName>. </seg> <seg xml:id="c40_VB26_p2" n="2">E per dirve quel in quelle contrade del <persName ref="">Vechio</persName> se raxona et chome da molte persone io ò intesso, el <persName ref="">Vechio</persName> in soa lengua fia apellado <persName ref="">Alaodin</persName>, el qualle <persName ref="">Veio</persName> avea fato fra do montagne uno nobellissimo et deletevelle çardino, pieno de nobellissimi fruti et atorno de nobelissimi palasi et stancie. </seg> <seg xml:id="c40_VB26_p3" n="3">Et in questi suo’ abituciun et çardini ve era tuti i dilleti et piaceri se podese avere: avea fato per conduti chorer fontane de miel, late, <term ref="">vino</term> et aqua, et qui ave posto molte liçadre e belle done amaistrade de tuti strumenti e chanti e molto ate a tuti singular piaçeri. </seg> <seg xml:id="c40_VB26_p4" n="4">Questo <persName ref="">Vechio</persName> dava ad intendere ai suo’ questo era el Paradiso chome <persName ref="">Machometo</persName> i avea dito, che quei faria la soa volontade troveria fiumere de <term ref="">vinno</term>, late, miel et aqua et femene di gran diletacione. </seg> <seg xml:id="c40_VB26_p5" n="5">Et questo el feva per indur i çoveni a far far la soa voluntade per eser posti nel Paradisso de tanti piaceri. </seg><seg xml:id="c40_VB26_p6" n="6"> Et avea questo vegio uno chastello in quella montagna fortissimo et inespugnabelle </seg><seg xml:id="c40_VB26_p7" n="7"> Et quando el vollea far morir algun segnor, i ffese guera o fosse suo inimicho, l’oservava questa maniera: che l’avea ussato tuor alla fiada d’i çoveni, et a quelli faxea darge bevande a bere che i sse adormentavano, et adormentati lo i faxea meter nel sopradito çardino; e svegliati trovasse eser apresso queste belliseme çovene in çoia et chanti; bevevano <term ref="">vino</term> quanto i volevano e llate e melle, pareva a questi esser nel paradiso e con grandissimo piacere i ve stevano. </seg> </p> </div> 