<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 42</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c42_F42_p1" n="1">Comant les <persName ref="">asciscin</persName> se afaitent a mal fer.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c42_F42_p2" n="2">Et quant il sunt torné a lor seingnor, que escanpé sunt, il li dient que il avoient bien achevé la biçogne. </seg><seg xml:id="c42_F42_p3" n="3"> Li <persName ref="">Vielz</persName> fait elz grande joie et grant feste; et bien savoit celui qe avoit fait greignor ardemant, car il avoi mandé darere chascun de seç homes por coi il li seusent dir le quel est plus ardi et meior a occir homes. </seg> <seg xml:id="c42_F42_p4" n="4">Et quant le <persName ref="">Vielz</persName> voloit fair occir aucun segnor ou aucu‹n› {a}otre home, il prennoit de cesti sien <persName ref="">asciscin</persName> et les envoie la ou il voloit, et lor disoit qu’il les voloit mandere en paraïs, et qu’il alasent occire le tiel homes, et, se il morisen, qe tant tost{o} ira en paraïs. </seg> <seg xml:id="c42_F42_p5" n="5">Celz qe cest estoit lor conmandés por le <persName ref="">Vielz</persName>, le fasoient mout volunter, plus qe couse qe il peussent faire, et aloient et fasoient tout ce que le <persName ref="">Viel</persName> lor conmandoit. </seg> <seg xml:id="c42_F42_p6" n="6">Et en ceste mainere ne escanpoit nul home qe ne fust occis quant le <persName ref="">Vielz</persName> de la montagne voüst. </seg><seg xml:id="c42_F42_p7" n="7"> Et si voç di tout voiramant qe plosors rois et plusors barons |19b| li fasoient trëu et estoien‹t› bien con lui por dotance que il ne li feïsse occire.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c42_F42_p8" n="8">Or vos ai contés de l’afer dou <persName ref="">Vielz de la montagne</persName> et de seç <persName ref="">asescin</persName>; or voç conterai comant il fu destruit, et por cui. </seg> <seg xml:id="c42_F42_p9" n="9">Et encor voç vuoil dir un’autre chouse que je avoi laissé de lui, car je voç di qe cest vielz …†… qui estoient sotopost a lui et tenoient toute sa mainere et sez costumes: et le un envoie e’les parties de <placeName ref="">Domas</placeName>, et le autre envoie en <placeName ref="">Cordistan</placeName>. </seg><seg xml:id="c42_F42_p10" n="10"> Or laison de ce et venion a sa destrucion.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c42_F42_p11" n="11">Il fu voir qe entor a les .M.CC.LXII. anç qe avoit qe Crist avoit nasqui, <persName ref="">Alau</persName>, le <persName ref="">ssire des Tartars dou Levant</persName>, qe soit toutes cestes mauveis chouse qe cest vielz faisoit, il dit a soi meesme qu’il le fara desruere. </seg> <seg xml:id="c42_F42_p12" n="12">Adonc prist de sez baro‹n›ç e les envoie a cest ca{u}stiaus con grant gens; et asaient le ca{u}staus bien trois anç qe ne le postrent prendre; et ne l’aüsent jamés pris, tant con il aüssent eu que mengier; mes a chief de trois anç il ne ont plus qe mangier: adonc furent pris et fu ocis le <persName ref="">Vielz</persName>, que avoit a nom <persName ref="">Alaodin</persName>, con tute sez homes, et de cestui viel jusque a cestui point ne i ot viel ne nul <persName ref="">asescin</persName> et en lui se fenit toute le segnorie et les maus que les <persName ref="">Vielz de la montagne</persName> avoient fait jadis ansi‹e›nemant.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c42_F42_p13" n="13"> Or voç laison de cest matiere et aleron avant.</seg> </p> </div> 