<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .VIII. chapitre comment le <persName ref="">Grant Caam</persName> leur donna la <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> de son commandement.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c8_Fr18_p1" n="1">Quant le <persName ref="">Seignour</persName> lor ot enchargié tout son message, si lor fist donner une <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> en laquelle il estoit contenu que les .III. messages, en toutes les pars que il alaissent, leur deust estre donnez toutes leur mansions que besoing leur fust et de <term ref="">chevaus</term> et d’ommes pour leur seurté et de toutes autres choses que il vousissent. </seg> <seg xml:id="c8_Fr18_p2" n="2">Et quant il furent touz trois appareilliez, il [prirent congié au <persName ref="">Seigneur</persName> et] s’en partirent.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c8_Fr18_p3" n="3">Quant il orent chevauchié maintes journees, si acoucha li barons touz malades, si que il ne pot chevauchier, [et demoura en une cité et fu tant grevé de maladie qu’il ne pot plus aler avant], si ques aus .II. freres sambla le miex de la laissier le et de faire leur voiage; et il li plot moult, et il se mistrent a la voie. </seg><seg xml:id="c8_Fr18_p4" n="4"> Et vous di bien que, en toutes pars ou il aloient, estoient servis et hounourez de tout ce que mestier leur estoit et que savoient commander, et avoient ce par la <term ref="">table</term> que il avoient des commandemens au <persName ref="">Seignour</persName>. </seg> <seg xml:id="c8_Fr18_p5" n="5">Si chevauchierent tant par leurs journees que il vindrent a <placeName ref="">Laias</placeName> en <placeName ref="">Hermenie</placeName>. </seg> <seg xml:id="c8_Fr18_p6" n="6">Et vous di que il demourerent a cheminer a <placeName ref="">Laias</placeName> jusques a .III. anz, et ce avint pour ce que il ne pooient pas toutes fois chevauchier pour le mauvais temps et noif et granz pluies qu’il faisoit aucunes foiz et des granz flueves que il trouvoient qu’il ne pooient passer.</seg> </p> </div> 