<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment le <persName ref="">Grant Kaam</persName> leur donna la <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> de son commandement. .VIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c8_Fr28_p1" n="1">Quant le <persName ref="">Seigneur</persName> leur ot enchargié toute sa messagerie et leur fist donner une <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> en laquelle se contenoit que les .III. messages, en touz les paÿs ou il alassent, leur deust estre donné toutes les choses qui besoins leur fust, et de <term ref="">chevaus</term> et d’ommes pour leur seurté, et de toutes autres choses que il vousissent. </seg> <seg xml:id="c8_Fr28_p2" n="2">Et quant il furent bien appareillié de leur besoignes, touz trois enbasaors, si pristrent congié au <persName ref="">Seignor</persName> et s’em partirent. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c8_Fr28_p3" n="3">Quant il orent cheuvauchié ne say quantes jornees, si cheï le baron tartar malades, si que il ne pot chevauchier et demora en une cité; et fu tant grevé de maladie, que il ne pot plus aler avant, si que aus .II. freres sembla de lessier le et de fournir leur message: et il li plot moult, et se mistrent a la voie; et vous di bien que, toutes pars ou il aloient, estoient |5c| servi et honneuré de tout ce que besoins leur estoit et que il seussent commander. </seg><seg xml:id="c8_Fr28_p4" n="4"> Et avoient ce par la <term ref="">table</term> que il avoient des commandemenz au <persName ref="">Seignor</persName>. </seg> <seg xml:id="c8_Fr28_p5" n="5">Si que il chevauchierent tant par lor jornees que il vindrent a <placeName ref="">Laras</placeName> en <placeName ref="">Hermenie</placeName>. </seg> <seg xml:id="c8_Fr28_p6" n="6">Et vous di que il demourerent a cheminer jusques a <placeName ref="">Laras</placeName> .III. ans. </seg><seg xml:id="c8_Fr28_p7" n="7"> Et ce avint pource que il ne porent pas toutes foiz chevauchier por le mauvés temps, pour la nef et por les grans pluies que il faisoit aucunes foiz, et des pluviaires que il trovoient que il ne pooient passer.</seg> </p> <p/> </div> 