<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c8_R1.1_p19" n="19">Messer <persName ref="">Nicolò</persName> et messer <persName ref="">Maffeo</persName>, udito quanto li veniva commandato, humilmente inginocchiati dinanzi al <persName ref="">Gran Can</persName> dissero che erano pronti et apparecchiati de far tutto ciò che gli piaceva; qual li fece scriver lettere in lingua tartaresca al papa di <placeName ref="">Roma</placeName> et gliele diede, et anchora comandò che gli fosse data una <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term>, nella qual era scolpito il segno reale, secondo l’usanza della sua grandezza: et qualunche persona che porta detta <term ref="">tavola</term> deve essere menata et condutta di luogo a luogo da tutti i rettori delle terre sottoposte all’imperio, sicura con tutta la compagnia; et per il tempo che vuole dimorare in alcuna città, fortezza o castello o villa, a lei et a tutti i suoi gli vien provisto et fatte le spese et date tutte l’altre cose necessarie. </seg> <seg xml:id="c8_R1.1_p20" n="20">Hor, essendo essi dispazzati cosí honoratamente, pigliata licenza dal <persName ref="">Gran Can</persName>, cominciorno a camminare, portando con essi loro le lettere et la <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term>; et havendo cavalcato insieme venti giornate, il baron sopradetto si ammalò gravemente, per volontà del qual et per consiglio de molti lasciandolo seguitorno il suo viaggio, et per la <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term> c’havevano erano in ogni parte ricevuti con grandissimo favore, et fattoli le spese et datoli le scorte. </seg> <seg xml:id="c8_R1.1_p21" n="21">Et per i gran freddi, nevi et giazze, et per l’acque de’ fiumi che trovorono molto cresciute in molti luoghi, li fu necessario di ritardare il loro viaggio, nel qual stettero tre anni avanti che potessino venire ad un porto dell’<placeName ref="">Armenia Minore</placeName><persName ref=""> </persName>detta la <placeName ref="">Giazza</placeName>; dalla qual dipartendosi per mare vennero in <placeName ref="">Acre</placeName>, del mese di aprile nell’anno <term ref="">MCCLXIX</term>.</seg> </p> </div> 