<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 4</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c8_TB4_p1" n="1">Imposte queste imbasciate, lo <persName ref="">Gran
                Can</persName> fece fare una <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term>
            nella quale elli fe’ scrivere che comandava a∙ttutta la gente della sua signoria per li
            quali passassero questi tre suoi ambasciadori, ch’eglino dovesseno interamente provedere
            di tutte quelle cose che bizognasseno loro per la via, di vettuaglia e di pecunia e di
                <term ref="">cavagli</term> e di compagnia e di scorta, e ciò dovesseno fare
            ciascuno dall’una terra all’altra. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c8_TB4_p2" n="2">E quando messer <persName ref="">Nicolò</persName> e messer
                <persName ref="">Maffeo</persName> e messer <persName ref="">Cogatal</persName>
            furono bene aparechiati di tutte quelle cose che bizognava loro, eglino tolseno comiato
            dal gran signore e montaro a <term ref="">cavallo</term> e cominciaro loro viaggio.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c8_TB4_p3" n="3">E quando furo dilungati XX giornate lo barone tartaro infermò
            gravemente, sich’egli rimase in una città; e∙lli due fratelli andaro alla lor via. </seg>
        <seg xml:id="c8_TB4_p4" n="4"> E a tutti li luoghi là dove eglino mostrarono la <term ref=""
                >tavola</term> dell’<term ref="">oro</term> eglino fono ubiditi e serviti
            interamente secondo ch’eglino sapeano comandare; e cavalcaron tanto ch’eglino giunseno a
            la <placeName ref="">Chiazza</placeName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c8_TB4_p5" n="5">Eglino brigarono di giungere da la terra dov’era lo <persName
                ref="">Gran Caan</persName> infino a la <placeName ref="">Chiazza</placeName> tre
            anni, per ciò ch’eglino trovaron molti grandi fiumi i∙molti luoghi ch’erano sì grandi
            che convenero stare buon tempo inansi ch’eglino potesseno passare, e aveano spesse fiate
            rio tempo per la via e per ciò penarono cotanto a venire a la <placeName ref=""
                >Ch‹i›azza</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
