<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 3</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Chome misier <persName ref="">Nicollò</persName> e misier <persName ref=""
                >Mafio</persName> andò anbasiatori al papa per lo <persName ref="">Gran
                Chaan</persName>, qué ’llo i mandasse ‹omeni de› seno per desputar.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c8_VA3_p9" n="9">Inposte queste anbasiate, el <persName ref="">Gran
                Chaan</persName> se fè’ far una <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term>
            in sula qual si fè’ scriver ch’el comandava a tuta zente de sua segnioria, i quali
            provedeseno a questi tre soi anbasiatori, che lli doveseno intriegamente proveder de
            tute quele cosse che lli bexogniaseno per la via e per vituaria e per pechunia, e de
                <term ref="">chavali</term>, e de conpagnia, e de scorta, e chusì dovesse far d’una
            tera al’altra. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c8_VA3_p10" n="10">Hor quando misier <persName ref="">Nicolò</persName> e
            misier <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName ref="">Gogotal</persName>
            fono ben aparechiati de tute quelle cosse che i bexogniavano, ei tolsse conbiado dal
                <persName ref="">Grande Chaan</persName> e montàno a <term ref="">chavallo</term> e
            chomenzàno soa via. </seg>
        <seg xml:id="c8_VA3_p11" n="11">E quando i fono chaminati <term ref="">XX</term> zornate, el
            baron tartaro se infermò grammente, sì che li do fratelli lo lassò a una zità, e andò
            oltra in so viazo. </seg>
        <seg xml:id="c8_VA3_p12" n="12">E in tuti luogi mostravano la <term ref="">tavolla</term>
                d’<term ref="">oro</term>, ei fono obediti e serviti intiegramente, segondo ’li
            saveano chomandar. </seg>
        <seg xml:id="c8_VA3_p13" n="13">E chavalcàno tanto che i zonseno a <placeName ref=""
                >Lagiaza</placeName>, e brigòno in la via, della tera là ove era lo <persName ref=""
                >Grande Chaan </persName>defina <placeName ref="">Lagiaza</placeName>, tre ani,
            peroché i trovòno molti grandi fiumi in molti luogi, che erano sì grande che àveno spese
            fiate rio tenpo per la via. </seg>
        <seg xml:id="c8_VA3_p14" n="14">Et però stete-li tanto a zonzer a <placeName ref=""
                >Lagiaza</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
