<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 14</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XIIII. chapitre comment mesire <persName ref="">Nicole</persName> et mesire <persName ref="">Mafe</persName> et <persName ref="">Marc</persName> alerent devant le <persName ref="">Grant Caan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c14_Fr114_p1" n="1">Que vous en diroie je? </seg><seg xml:id="c14_Fr114_p2" n="2"> Quant li doi freres et <persName ref="">Marc</persName> furent venu en cele grant cité, si s’en alerent au maistre palais, la ou il trouverent le <persName ref="">Grant Seignour</persName> a moult grant compaignie de barons. </seg> <seg xml:id="c14_Fr114_p3" n="3">Il s’agenoullierent devant lui et s’umelierent tant comme il porent. </seg><seg xml:id="c14_Fr114_p4" n="4"> Le <persName ref="">Seignour</persName> les fist drecier en estant et les reçut moult hounourablement et leur fist moult grant joie et moult grant feste, et leur demanda moult de leur estre et comment il l’avoient puis fait. </seg> <seg xml:id="c14_Fr114_p5" n="5">Il respondirent que il l’ont moult bien fait puis que il [l’]ont trouvé sain et haitié. </seg><seg xml:id="c14_Fr114_p6" n="6"> Adont li presenterent les previleges et les chartres que il avoient de par l’Apostoile, desqueles il ot grant joie, puis li donnerent la sainte huile du Sepulcre, et fu moult liez et l’ot moult chier. </seg><seg xml:id="c14_Fr114_p7" n="7"> Et quant il vit <persName ref="">Marc</persName> qui estoit jones bachelers, si demanda qui il estoit. </seg> <seg xml:id="c14_Fr114_p8" n="8">«Sire, fait son pere mesire <persName ref="">Nicolo</persName>, il est mon filz et vostre homme». </seg><seg xml:id="c14_Fr114_p9" n="9"> «Bien soit il venuz, fait li <persName ref="">Grans Sires</persName>.» </seg> <seg xml:id="c14_Fr114_p10" n="10">Et pour quoi vous en ferai je lonc conte? </seg><seg xml:id="c14_Fr114_p11" n="11"> Sachiés qu’il y ot fait a la court du <persName ref="">Seignour</persName> moult grant feste de leur venue, et moult estoient bien servis et hounourez de touz, et demourerent en la court avec les autres barons.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p/> </div> 