<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 14</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment messire <persName ref="">Nicolas</persName> et messire <persName ref="">Maffé Pol</persName> et <persName ref="">Marc</persName> alerent devant le <persName ref="">Grant Kaam</persName>. .XIIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c14_Fr214_p1" n="1">Et que vous en diroie je? </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p2" n="2"> Quant les .II. freres et <persName ref="">Marc</persName> furent venu en cele grant cité, si s’en alerent au maistre palais, la ou il trouverent le <persName ref="">Seignor</persName> a moult grant compaignie de barons. </seg> <seg xml:id="c14_Fr214_p3" n="3">Il s’agenoillierent devant lui et s’umilierent tant comme il porent. </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p4" n="4"> Le <persName ref="">Seigneur</persName> les fist drecier en estant et les re[ç]ut honnorablement, et leur fist moult grant joie et grant feste; et leur demanda moult de leur estre et comment il l’avoient puis fait. </seg> <seg xml:id="c14_Fr214_p5" n="5">Cil respondi|rent |6d| que il ont moult bien fait, puisque il l’ont trouvé sain et hetié. </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p6" n="6"> Adonc li presenterent les privileges et les chartres que il avoient de par l’Apostoille, desqueles il ot grant leesce. </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p7" n="7"> Puis li donnerent le saint huille du Sepulcre: et fu moult aleg[r]e et l’ot moult chier. </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p8" n="8"> Et quant il vit <persName ref="">Marc</persName>, qui estoit joenne bacheler, si demanda qui il estoit. </seg> <seg xml:id="c14_Fr214_p9" n="9">«Sire», dist son pere messire <persName ref="">Nicolas</persName>, «il est mon filz et vostre home». </seg> <seg xml:id="c14_Fr214_p10" n="10">«Bien soit il venuz», dist le <persName ref="">Seigneur</persName>. </seg> <seg xml:id="c14_Fr214_p11" n="11">Et pourquoy vous en feroie lonc compte? </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p12" n="12"> Sachiez que il l’ot a la court du <persName ref="">Seigneur</persName> moult grant feste de leur venue; et moult estoient servi et honorez de tout. </seg><seg xml:id="c14_Fr214_p13" n="13"> Et demourerent a la court avec les autres barons.</seg> </p> <p/> </div> 