<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 89</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c89_F89_p1" n="1"> Ci devise des .XIIM. baronç que vient a les festes.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c89_F89_p2" n="2">Or sachiés tuit voiremant que le <persName ref="">Gran Sire</persName> a ordree sien .XIIM. baronz, que <persName ref="">Quecitain</persName> sunt apellés, que vaut a dire les prosimen feoilz dou seingnor. </seg> <seg xml:id="c89_F89_p3" n="3">Il a doné a chascun .XIII. robes, chascune de color devisé l’une de l’autre, et sunt aornès des <term ref="">perles</term> et de pieres et d’autres riches chouses mout noblemant, et sunt de mut grandisime vailance. </seg> <seg xml:id="c89_F89_p4" n="4">Il a encore doné a chascuns des cesti .XIIM. baronç une ceinture d’<term ref="">or </term>mout belle et de grant vailance; et enchore doné a chascun chausemant de <term ref="">camu</term> laboré de fil d’<term ref="">arjent</term> mout sotilmant qui sunt mout biaus et chieres. </seg> <seg xml:id="c89_F89_p5" n="5">Il ont tuit aornemant si noble et si biaus que bien senble, quant il les ont vestu, que chascun soit un rois. </seg><seg xml:id="c89_F89_p6" n="6"> Et a chascune feste de les .XIII. est ordree le quelz de cesti vestimenz se doit vestir. </seg><seg xml:id="c89_F89_p7" n="7"> Et ausi le <persName ref="">Grant Sire</persName> en a .XIII. senblable a seç baronç, ce est de coleur, mes il sunt plus nobles et de greingnor vaillance et mielz aornés, et toutes foies se vest d’un senblable com sez baronç.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c89_F89_p8" n="8">Or voç ai devisé des .XIII. vestimens que ont les .XIIM. baronç da lor seingnor, qe sunt entre tuit .CLVIM. vestiment, si chier et de grant vailançe com je voç ai contés, que vailent si grant moutitude de treçor qe |41a| a poine se poroit conter les nunbres, sanz le centures et les causement qe ausint vailent treçor asseç. </seg><seg xml:id="c89_F89_p9" n="9"> Et tout ce a fait le <persName ref="">Grant Sire</persName> por ce qe sez festes soient plus honorables et plus grant. </seg> <seg xml:id="c89_F89_p10" n="10">Et encore voç dirai une chouse, qui semble mervoille, que auques fait a conter en nostre livre: char sachiés qe un grant <term ref="">lion</term> est moiné devant le <persName ref="">Gran Sire</persName>, et le <term ref="">lion</term>, tantost{o} qu’il le voit, se jete a jecir devant lui et fait seingne ‹de› grant humilité et senble qu’il le conoisse por seingnor; il demore devant lui sanç nulle chaene, et ce est bien une couse que fait a mervoille.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c89_F89_p11" n="11">Or voç laison de ceste couse et voç conteron de la grant <term ref="">chace</term> qe fait faire le <persName ref="">Grant Sire</persName>, ensi con voç oirés.</seg> </p> </div> 