<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 89</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De’ XIIm baroni che vegnono a la festa, come sono vestiti dal <persName ref="">Grande Kane</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c89_TA89_p1" n="1">Or sapiate veramente che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> à XIIm baroni, che sono chiamati <persName ref="">Que‹s›itan</persName>, ciò è a dire `li più presimani figliuoli del signore’. </seg> <seg xml:id="c89_TA89_p2" n="2">Egli dona a ciascuno XIII robe, ciascuna divisata l’una dall’altra di colori, e sono adornate di pietre e di <term ref="">perle</term> e d’altre ricche cose che sono di grande valuta. </seg> <seg xml:id="c89_TA89_p3" n="3">Ancora dona a ciascuno uno ricco scaggiale d’<term ref="">oro</term> molto bello, e dona a ciascuno calzame‹n›ta di <term ref="">camuto</term> lavorato con fila d’<term ref="">ariento</term> sottilemente, che sono molto begli e ricchi. </seg> <seg xml:id="c89_TA89_p4" n="4">Egli sono sì adornati che ciascuno pare uno re; e a ciascuna di queste feste è ordinata qual vestimenta si debbia mettere. </seg><seg xml:id="c89_TA89_p5" n="5"> E così lo <persName ref="">Grande Sire</persName> àe XIII robe simele a quelle di quegli baroni, cioè di colore, ma elle sono più nobili e di più valuta. </seg> <seg xml:id="c89_TA89_p6" n="6">Or v’ò contato de le vestimenta che dona ’l <persName ref="">Signore</persName> a li suoi baroni, che sono di tanta valuta che non si potrebbe contare; e tutto ciò fae lo <persName ref="">Grande Kane</persName> per fare la sua festa più orevole e più bella. </seg> <seg xml:id="c89_TA89_p7" n="7">Ancora vi dico una grande meraviglia: che uno grande <term ref="">lione</term> è menato dinanzi dal <persName ref="">Grande Sire</persName>, e quando egli vede lo <persName ref="">Grande Sire</persName>, sì si pone a giacere dinanzi da lui e fagli segno di grande umiltade, e fa sembianza ch’egli lo conosce per signore; e è senza catene e sanza legatura alcuna, e questo è bene grande meraviglia.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c89_TA89_p8" n="8"> Or lasciamo stare queste cose, e conterovi de la grande <term ref="">caccia</term> che fa fare lo <persName ref="">Grande Sire</persName>, come voi udirete.</seg> </p> <p/> </div> 