<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 72</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Delli baroni che vesteno el <persName ref="">Gran Chan</persName>; e altre
            cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c89_VA72_p1" n="1">Ancora sapiate che per lo <persName ref="">Gran
                Chaan</persName> è ordenati dodexemilia baroni, li quali è apelati <persName ref=""
                >Ispini</persName>, che è a dire ‘fedeli |36v| del <persName ref=""
                >segnior’</persName>, ai qual dona el segnior tredexemilia vestimente al’ano per
            zaschadun. </seg>
        <seg xml:id="c89_VA72_p2" n="2">E fa tredexe feste al’ano, sì ch’el veste queli dodexemilia
            baroni tredexe fiade al’ano, e ogni festa sì muta cholori. </seg>
        <seg xml:id="c89_VA72_p3" n="3"> E queste vestimente è ornate de <term ref="">perle</term> e
            de piere prezioxe, sì che ziaschuna vestimenta è de gran valor. </seg>
        <seg xml:id="c89_VA72_p4" n="4">E anchora sì dona a zaschuno de queli baroni una zentura
                d’<term ref="">oro</term> de gran valor; e anchora sì dona a zaschuno de queli
            baroni una chalzamenta de <term ref="">chamuto</term>, lavorade chon fil d’<term ref=""
                >arzento</term> sotilmente, sì che zaschuno de loro par uno re quando i àno queli
            ornamenti chusì meraveglioxi. </seg>
        <seg xml:id="c89_VA72_p5" n="5"> Lo re se veste senpre chon queli de quel cholor, ma le suo’
            vestimente sono plui prezioxe. </seg>
        <seg xml:id="c89_VA72_p6" n="6"> E sapiate che queste vestimente ènno in suma zento e
            zinquantasiemillia, et èno de sì gran valor che apena se porave contar. </seg>
        <seg xml:id="c89_VA72_p7" n="7"> E questo fa lo signior perché soa chorte e soa festa sia
            plui ornata.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c89_VA72_p8" n="8">Anchora ve digo una gran maraveglia: che quando el <persName
                ref="">Gran Chaan</persName> fa festa e solennitade segondo ò dito de sopra, li fì
            menado dananzi uno <term ref="">lione</term> molto grande, lo qual se mete a zaxere e
            mostra ch’el aba segnior chome farave uno <term ref="">chan</term>.</seg>
    </p>
</div>
