<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 36</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_F36_p1" n="1"> Ci devise de la grande clinee.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_F36_p2" n="2">Il est voir que ceste plaingne dure dever <term ref="">midi</term> cinq jornee, et a chief cinq jornee l’en trouve un autre clinee que convent que l’en aille por un declin .XX. <term ref="">miles</term>, et est mout mauvés voie et hi vienent des mauvés homes que robent, et por ce est doteuse voie. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p3" n="3">Et quant l’en a desendue ceste clinee, il treuve un autre plain molt bels, et est appellés le <placeName ref="">plain de Formose</placeName>: il dure deus jornee de lonc. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p4" n="4">Il hi a bielles riveres et <term ref="">datal</term> aséç; hoisiaus hi a, <term ref="">franculin</term> et <term ref="">papagaus</term> et autres oisiaus que ne sunt senblable as nostres. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p5" n="5">Et quant l’en a chevauchés deus jornee, il treuve la <placeName ref="">mer Osiane</placeName>, et sour la rive ha une cité |16d| que est apelés <placeName ref="">Cormos</placeName>, le quel a port, et voç di que les mercaant hi vienent de <placeName ref="">Yndie</placeName> con leur nes, hi aportent de toutes <term ref="">especeries</term> et pieres presieuses et <term ref="">perles</term> et <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> et dorés et dens d’<term ref="">olifant</term> et maintes autres mercandies, et en cel cité le vendent a les autres homes que puis l’aportent por tute universe monde, vendant a les autres gens. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p6" n="6">Il est ville de mout grant merchandies; elle a sout soi cités et ca{u}stiaus asseç; elle est chief dou regne. </seg><seg xml:id="c36_F36_p7" n="7"> Le roi a a nom <persName ref="">Ruemedan Acomat</persName>. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p8" n="8">Il hi a grandisme chalor, car le solei‹l› hi est mout chaut, et est enferme tere. </seg><seg xml:id="c36_F36_p9" n="9"> Et se aucun mercaant d’autre païs hi morent, le roi prent tout son avoir. </seg><seg xml:id="c36_F36_p10" n="10"> Et en ceste tere se fait le <term ref="">vin</term> de <term ref="">datal</term> et con autres <term ref="">espices</term> aseç, et est mout buen; et quant les homes le boivent, que ne soient costumés de boir, il le fait molt aler desout et purge tout, mes puis il fait bien et li done charn aseç. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p11" n="11">Les homes ne uçent nostre viandes, por ce que c’il menuent pain de forment et char il chaient amalaides. </seg><seg xml:id="c36_F36_p12" n="12"> Et por estre sains il menuent <term ref="">datal</term> et peison salee, ce sunt toins; et encore menuent civoles; et por demorer sains uçent ceste viandes qe je voç ai dit.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_F36_p13" n="13">Lor nes sunt mout mauvés et ne perisent aseç, por ce qu’eles ne sunt clavee con agu de fer mes sunt cuisie de fil que se fait de la scorce de les <term ref="">nocces d’Indie</term>, car il la font macerer et devient come sette de crin|e |17a| de <term ref="">chevas</term>, puis en font fil et enci cusent les nes, et ne se gaste por l’eive sause de la mer mes hi dure aseç. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p14" n="14">Les nes ont un arbres et une voilles et un timon, et ne unt cuverte, mes, quant il les ont chargés, il couvrent la mercandies con <term ref="">cuir</term>, et desor la merchandie, puis qu’i l’ont coverte, hi metent les <term ref="">cavaus</term> qui portent en <placeName ref="">Yndie</placeName> a vendre. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p15" n="15">Il ne ont fer por fer agus, et por ce font peron de ling et cuisieure de fil; et por ce est grant perilz a najere en cele nes; et voç di qu’il e’noient mai‹n›tes por ce que la <placeName ref="">mer d’Endie</placeName> fait grant tenpeste plusor foies.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_F36_p16" n="16">Les jens sunt noir et aorent <persName ref="">Maomet</persName>. </seg><seg xml:id="c36_F36_p17" n="17"> Et d’esté demorent le gens pas en le cités, car il hi a si grant chalor qu’il hi morent tuit; mes vos di qu’il vont dehors a lor jardinç, la ou i il a riviere et ague asseç; et por tout ce ne eschanperont se ne fust ce que je voç dirai. </seg><seg xml:id="c36_F36_p18" n="18"> Il est voir qe plosors foies de la stee vent un vent d’enver le sabion, qui est environ cel plain, qui est si caut desmesuremant qu’il ociroit l’ome, se ne fust{e} ce qe les homes, tant tost qu’il voient que cel chaut vien{e}t, il entrent en l’eive, et en cest mainere eschampent de cel chaut vent.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_F36_p19" n="19">Et encore voç di qu’il seminent le forment et le orçe et les autres bles dou mois de novenbre, et le ont recoilli por tout mars; et ausint devient de tute les |17b| fruit, car il se finent et conplent dou mois de mars, ne ne troverés nul herbes sor la terre for les <term ref="">datal</term>, que durent jusqe au{n} mois de may, et ce avent por le grant calor que tout se‹c›he.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_F36_p20" n="20"> Et des les nes voç dirai qu’il ne sunt pas enpeccee, mes l’oingnent d’une olio de peison.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_F36_p21" n="21"> Et voç di qe quant les homes mou{ru}rent, ou femes, il en font grant duel, et si voç di qe les dames plangent lor mors bien quatre anç, puis k’il est mort, ongne jor au moin une fois, car il se racuglent con lor parens et con lor voisinnes et font grant plorer et grant criere et grant regreter le mors.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_F36_p22" n="22">Or nos laison de ceste cité, et ne voç contaron de <placeName ref="">Endie</placeName> a cestui point, car voç bien le conterai en nostre livre avant, quant tens et leu sera; mes mo retornerai por <term ref="">tramontaine</term> por conter de celle provence{s}, e retorneron por un autre voie a la cité de <placeName ref="">Crerman</placeName> qe je voç ai contés, por ce que en les contrés dont je voç voil conter ne se puet aler se no da ceste cité de <placeName ref="">Creman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p23" n="23">Et voç di qe le roi <persName ref="">Maimodi Acamat</persName>, dont nos partimes ore, est home de cest roi de <placeName ref="">Crerman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p24" n="24">Et en retorner da <placeName ref="">Cremosa</placeName> a <placeName ref="">Crerman</placeName> a mout biaus plain et abundançe de viandes. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p25" n="25">Il hi a maint <term ref="">bangn</term> chaut; ill i a <term ref="">pernis</term> aseç et grant merchiés; fruit et <term ref="">datal</term> hi a aseç; li pain de forment, qui est si amer que nul en puet |17c| mangier, se ne en est costumés, et ce avent por ce que l’eive hi est amer. </seg> <seg xml:id="c36_F36_p26" n="26">Les <term ref="">bagnes</term> qe je vos ai dit desovre sunt d’eive surgent mout chaut, et sunt mout buens a mai‹n›tes maladies et a rongnes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_F36_p27" n="27">Or voç vueil comencer de les contree che je voç nomerai e‹n› mon livre dever <term ref="">tramontaine</term>; et horés comant.</seg> </p> </div> 