<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 36</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist encore de la declinee de la cité de <placeName ref="">Homos</placeName>. .XXXVI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p1" n="1">Il est voirs que ‹cest› plain dure vers <term ref="">midi</term> bien .V. journees et puis si treuve l’en une autre clinee, qui dure bien .XX. <term ref="">mile</term>, qui est moult mauvese voie et douteuse, car il y a moult de mauveses gens et robeours. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p2" n="2">Et quant on a descendue ceste valee, si |14d| se treuve on en .I. autre plain moult biau qui s’apelle le <placeName ref="">plain de Formose</placeName>: il dure .II. journees de lonc et y a belles rivieres; si y a <term ref="">dates</term> assez et assez d’autres fruis; encor y a de moult de manieres d’oisiaus, molt beaus, que nous n’avons pas. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p3" n="3">Et quant on a chevauchié ces .II. journees, si treuve l’en la <placeName ref="">mer Osianne</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p4" n="4">Et sus la rive a une cité qui est apelee <placeName ref="">Cormos</placeName>, laquelle a port. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p5" n="5">Et vous di que les marchans y viennent d’<placeName ref="">Ynde</placeName> avec leur nes chargees d’<term ref="">espisserie</term> et de pierrerie et de <term ref="">pelles</term> et de <term ref="">draps</term> de <term ref="">soie</term> et d’<term ref="">or</term> et de dens d’<term ref="">olifans</term> et d’autres pluseurs marcheandises: si les vendens as marchans qui puis les portent par universe monde vendant as autres marchans. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p6" n="6">Elle est ville de moult grant marchandises; elle a souz soi cités et chastiaus assez; mes elle est chief du regne. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p7" n="7"> Le roy a non <persName ref="">Ruemedam Ahomet</persName>. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p8" n="8"> Il y a moult grandisme chaleur pour le soleil et est enferme terre. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p9" n="9"> Et se aucun marchant d’autre païs y muert, le roy prent tout le sien. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p10" n="10">En ceste terre ce fait le <term ref="">vin</term> de <term ref="">dates</term> avec <term ref="">espices</term>, qui est moult bon. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p11" n="11">Et quant aucuns le boit, si n’en est acoustumez, il les fait moult bien achambre[r] et espurgier, si que depuis il li fet grant bien et engresse. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p12" n="12"> Et quant il sont malades, si menjuent char et pain de forment. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p13" n="13"> Et qui mengeroit char et pain quant il seroit sains, il charroit malades. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p14" n="14"> Mes il |15a| menjuent, quant il sont sain, <term ref="">dates</term> et poisson salé, [c’est toins] et ciboules; et ainssi usent ceste ciboule viande pour estre sains.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p15" n="15">Leurs nes sont moult mauveses et en perissent assez, pource qu’elles ne sont cloees de fer, mes sont cousues de fil que il font d’escorche d’arbres des <term ref="">nois d’Ynde</term>, car il font batre l’escorce et devient comme poil de cring de <term ref="">cheval</term>, de quoi il font fil et en cousent leur nes. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p16" n="16">Il dure assez et ne se gaste pas a l’aigue de la mer, mes a une fortune: ne puet durer. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p17" n="17"> Il portent .I. arbre et une voile et .I. timon, et ne vont couvertes fors quant il sont chargiees. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p18" n="18"> Si queuvrent la marchandise de <term ref="">cuirs</term>, et sus les <term ref="">cuirs</term> metent les <term ref="">chevaus</term> que il portent vendre en <placeName ref="">Ynde</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p19" n="19">Il n’ont neënt de fer pour faire clos; et pour ce font il chevilles de fust, de quoi il cloent leur nes, et puis les cousent avec du fil que je vous ai dit dessus, si que c’est grant peril a aler en ses nes, car il en perist assez: car en cele <placeName ref="">mer d’Inde</placeName> fet moult grant tempeste pluseurs foiz. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p20" n="20">Les genz sont noirs et aourent <persName ref="">Mahomet</persName>. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p21" n="21"> Et si ne demeurent pas les gens es cités pour la grant chaleur qui y est, car tuit morroient; ains vont dehors en leur jardins ou il a rivieres et aigues assez. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p22" n="22"> Et pour tout ce n’eschanperoient il, se ne fust ce que je vous dirai. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p23" n="23"> Il est voirs que pluseurs foiz, l’isté, leur vient un vent |15b| par devers le sablon qui est environ ce plain, qui est si ‹c›haut desmesureement qu’il les occiroit touz, ce ne fust que, maintenant qu’il sentent que cel vent chaut vient, il entrent dedens l’aigue jusques a la goule et demeurent dedens jusques a tant qu’il soit passez. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p24" n="24">Il sement leur forment, et leur orge et les autres bles, ou mois de novembre, et le recueillent ou moys de mars. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p25" n="25"> Il n’ont nulle herbe vert, fors les <term ref="">dates</term> qui leur durent jusques en may. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p26" n="26"> Et tout ce avient pour la grant chaleur qui y est, qui tout seiche. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_Fr236_p27" n="27"> Leur nes n’en sont pas aussi empirees, car il les oignent d’uile de poisson. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_Fr236_p28" n="28"> Et quant aucuns muert, il en font moult grant duel, car il le pleurent bien .IIII. ans, et, au mains chascun jour une foiz, font le duel, et s’assemblent et parens et amis et voisins touz ensemble a fere ce duel, de quoy il font grans cris et grans plours. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p29" n="29">Or lessons de ceste terre; et ne vous conterons pas ore du fait d’<placeName ref="">Ynde</placeName>, mes, quant lieus et temps en sera, nous le vous conterons ‹...› par <term ref="">tremontaine</term> pour conter de celle province et retournerons par une autre voie a la devant dite cité de <placeName ref="">Creman</placeName>, pource que en celle contreee dont je vous vueil conter l’en ne puet aler se non par ladite cité de <placeName ref="">Creman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p30" n="30">Et sachiez que le roy <persName ref="">Ruomedam Acromat</persName> de <placeName ref="">Cormot</placeName>, dont nous partimes, est homme de cest roy de <placeName ref="">Creman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p31" n="31">Et |15c| au retour de <placeName ref="">Quermos</placeName> a {a} <placeName ref="">Creman</placeName> a moult <term ref="">bains</term> naturelment chaus, et est pleniere; et si treuve on citez assez et fruiz assez et grant marchié de toutes viandes, et <term ref="">dates</term> en habondance. </seg> <seg xml:id="c36_Fr236_p32" n="32">Le pain de forment est si amer que nus n’en puet mengier se il n’en est acoustumez: et ce avient pource que les aigues sont moult ameres. </seg><seg xml:id="c36_Fr236_p33" n="33"> Les <term ref="">bains</term> que je vous ai dit sont moult vertueus, car il garissent de roigne et de pluseurs autres maladies. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Fr236_p34" n="34">Or vous commencerai a conter les contrees, que je vous nommerai en ce nostre livre, devers <term ref="">tremontaine</term>. Et ore commence.</seg> </p> <p/> </div> 