<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 30</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De alio magno descensu, et de civitate <placeName ref="">Camandi</placeName>. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_L30_p1" n="1">Planities hec, quam modo nominavimus, durat versus <term ref="">meridiem</term> .V. dietis, et tunc invenitur alius maximus descensus; oportet enim bene continue descendere bene .X. <term ref="">miliaria</term> mali itineris, et tunc invenitur alia planities pulcra valde dicta <placeName ref="">Planum Formose</placeName>; et durat duabus dietis. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p2" n="2">Et sunt ibi pulcra flumina, et <term ref="">dactili</term> multi; et aves multe: <term ref="">francholini</term>, <term ref="">papagalli</term> et quam plures aves dissimiles a nostris multum. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p3" n="3">Et in fine harum duarum dietarum invenitur <placeName ref="">Occeanum Mare</placeName>, in cuius ripa est civitas dicta <placeName ref="">Cormos</placeName>, que optimum habet portum. Ad hanc civitatem et portum conveniunt de <placeName ref="">India</placeName> quam plures mercatores, et ab inde indica mercimonia quasi per omnem spanduntur terram; et in hac civitate maxima fiunt mercimonia. Et ipsa est capud regni, et habet multas sub se civitates; et est ibi maximus calor et infirma contrata. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p4" n="4">Et in hac regione fit <term ref="">vinum</term> ex <term ref="">dactilis</term>, et est multum bonum; sed insueto‹s› facit quam plurimum assellare in primo, deinde vero ipsos impinguat et conservat. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p5" n="5">Non utuntur huiusmodi gentes cibariis nostris: quique enim utuntur carnibus et triticeo pane infirmantur ut plurimum. Ad hoc autem ut se sanos conservent, commedunt <term ref="">dactilos</term> et pisces salitos, scilicet tunnos et cepas. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p6" n="6">Eorum naves sunt debiles et periculose valde, qua de causa multociens naufragium paciuntur, quia carent ferro: non sunt clavis ferreis confixe sed ligneis, et sunt consute filo quod faciunt ex corticibus <term ref="">nucum Indie</term>, quod filum non leniter ‹cor›rumpitur ab aqua salsa sed durat tempore longo; neque eciam has naves <term ref="">pice</term> bituminant, sed eas oleo cuiusdam <term ref="">piscis</term> inungunt. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p7" n="7">Et habent hee naves arborem unam, et velum et temonem unum, et carent coopertura: cohoperiunt enim mercimonia <term ref="">coriis</term> animalium </seg> <seg xml:id="c36_L30_p8" n="8">Hee gentes sunt nigre, adorantes <persName ref="">Machomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c36_L30_p9" n="9">Estate vero tantum habent calorem quod nullatenus possunt vivere in civitate, sed in eorum viridariis circa civitatem manent, ubi sunt flumina et aque multe. </seg><seg xml:id="c36_L30_p10" n="10"> Est tamen multociens in estate quod flat ventus quidam a parte arene, que est circha supradictum planum; qui ventus est tam excellentis caliditatis quod occideret leviter gentes, nisi subito intrarent aquas cum hoc evenire comprehendunt. </seg><seg xml:id="c36_L30_p11" n="11"> Seminant segetes suas mense novembris, ipsasque colligere compleverunt toto mense marcii, et similiter reliqui fructus mense marcii finiuntur; et ex tunc non inveniretur virens aliquod super terram, nisi forte <term ref="">dactili</term>: durant enim usque ad mensem madii. Hec vero eveniunt estu nimio, omnia desiccante. </seg><seg xml:id="c36_L30_p12" n="12"> Multum de eorum mortuis hee gentes pie condolent, et maxime mulieres. ‹De› virorum enim morte bene quatuor annis, diebus singulis semel ad minus in die, cum parentibus et vicinis pie plorando, tristantur.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 