<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 23</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De campestribus <placeName ref="">Formosa</placeName> et civitate |11d| <placeName
                ref="">Cormos</placeName>. Capitulum 23m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p1" n="1">Planicies autem, que superius dicta est, versus <term
                ref="">meridiem</term> protenditur ad .V. dietas; demum pervenitur ad viam quamdam
            que est in declivio, per quam descenditur continue per .XX.<term ref="">
            miliaria</term>, et est via pessima et propter predones periculosissima. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p2" n="2">Post hec pervenitur ad campestria pulcherrima, longitudinis
            duarum dietarum et dicitur locus ille <placeName ref="">Formosa</placeName>, ubi sunt
            fluvii et aque multe et multe <term ref="">palme</term>. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p3" n="3">Ibi sunt in copia maxima <term ref="">francolini</term>,
                <term ref="">papagalli</term> avesque alie diversarum <term ref="">specierum</term>
            que citra mare non habentur. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p4" n="4">Deinde pervenitur ad <placeName ref="">mare
                Occeanum</placeName>, in cuius littore est civitas <placeName ref=""
                >Cormos</placeName>, ad cuius portum conveniunt negociatores <persName ref=""
                >Indorum</persName> deferentes <term ref="">aromata</term>, <term ref=""
                >margaritas</term>, lapides preciosas, <term ref="">pannos</term> aureos et
            sericeos, dentes <term ref="">elephantum</term> et alia preciosa; hec civitas regalis
            est, habens sub se civitates et |l2a| castra. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p5" n="5">Regio hec calida est et infirma. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p6" n="6"> Si mercator extraneus moriatur ibi, rex terre sibi accipit
            omnia bona eius. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p7" n="7">
            <term ref="">Vinum</term> fit ibi de <term ref="">dactilis</term> et aliis optimis <term
                ref="">speciebus</term>, quod optimum est; si qui tamen de eo bibunt, qui assueti
            non fuerint ad ipsum, ventris paciuntur fluxum; postmodum confert et impinguari homines
            facit. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p8" n="8">Incole loci pane tritici et carnibus non utuntur, quia non
            possent vivere si cibis huiusmodi vescerentur, sed comedunt <term ref=""
                >dactillos</term>, pisces salitos et cepas ut sani sint, multum etiam utuntur
            tonnina. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p9" n="9">Naves habent periculosas, pro eo quod clavis ferreis non
            firmantur: configuntur enim tabule ligneis clavis et consuuntur filis que faciunt de
            corticibus <term ref="">nucum de India</term>; conficiuntur enim cortices in <term
                ref="">coria</term> et fila corticum sollidantur ut crines <term ref=""
                >equorum</term>; fila autem illa bene sustinent fortitudinem aque maris et multo
            |l2b| tempore conservantur; verum tamen firmamentum ferri melius est. Navis unicam habet
            arborem, unum velum unumque temonem, nec habet nisi unicam cooperturam; <term ref=""
                >pice</term> non liniuntur naves ille, sed solum oleo piscium. Postquam vero in navi
            composuerunt onera cooperiunt ea <term ref="">coriis</term>, super que ponunt <term
                ref="">equos</term> quos in <placeName ref="">Indiam</placeName> deferunt. Multe ex
            hiis navibus pereunt quia et mare tempestuosum est valde et naves ferro firmate non
            sunt. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p10" n="10">Incole regionis huius nigri sunt et <persName ref=""
                >Machometum</persName> adorant. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p11" n="11">Estatis tempore, propter intollerabile‹m› estum, in
            civitatibus non morantur: habent autem extra civitates et opida viridaria multa ac
            flumina et ad singula viridaria per aqueductus et canalia aquas deducunt; in illis
            viridariis in estate habitant. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p12" n="12"> Sepe autem a regione cuiusdam deserti, ubi non est nisi
            sabulum, |12c| perflat ventus validus vehementer urens, qui homines occideret nisi
            fugerent: quando enim senciunt primum motum ipsius, statim omnes currunt ad aquas, in
            quas ingressi tam diu ibi morantur donec pertranseat ventus, et sic ab ipsius ardore
            liberantur. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p13" n="13"> In regione ista, propter estum nimium, blada sua in
            novembri seminant et in marcio metunt, quo etiam mense fructus omnes maturescunt ibi,
            preter <term ref="">dactilos</term> qui in madio maturescunt. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p14" n="14"> Post mensem marcii folia omnia et herbe arescunt adeo ut
            folium omnino reperiri non possit. </seg>
        <seg xml:id="c36_P1.23_p15" n="15"> In hac regione quando moritur vir habens uxorem, uxor
            eius usque ad annos quatuor deflet semel in die diebus singulis mortem eius; conveniunt
            autem ad planctum ad domum defuncti consanguinei et vicini fortiterque clamant et in
            planctu suo de morte durissime conqueruntur.</seg>
    </p>
</div>
