<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 36</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la grande china.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TA36_p1" n="1">Questo piano dura verso <term ref="">mezzodie</term> V giornate. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p2" n="2">Da capo de le cinque giornate è un’altra china che dura XX <term ref="">miglia</term>, molto mala via, e àvi molti mali uomini che rubano.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TA36_p3" n="3">Di capo della china à uno piano molto bello, che si chiama lo <placeName ref="">piano di Formosa</placeName>, e dura due giornate di bella riviera; e quivi àe <term ref="">francolini</term>, <term ref="">papagalli</term> e altri uccelli divisati da li nosti. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p4" n="4">Passate due giornate è lo <placeName ref="">mare Oziano</placeName>, e ’n su la ripa è una città con porto, ch’à nome <placeName ref="">Cormos</placeName>, e quivi vegnono d’<placeName ref="">India</placeName> per navi tutte ispezzeri’e <term ref="">drappi</term> d’<term ref="">oro</term> e ‹denti di› <term ref="">leofanti</term> ‹e› altre mercatantie assai; e quindi le portano li mercatanti per tutto lo mondo. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p5" n="5">Questa è terra di grande mercatantia; sotto di sé àe castella e cittadi assai, perch’ella è capo de l‹a› provincia; lo re à nome <persName ref="">Reumeda Iacomat</persName>. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p6" n="6">Quivi è grande caldo; inferma è la terra molto, e·sse alcuno mercatante d’altra terra vi muore, lo re piglia tutto suo avere. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p7" n="7"> Quivi si fa lo <term ref="">vino</term> di <term ref="">dattari</term> e d’altre <term ref="">ispezie</term> asai, e chi ‘l bee e non è uso, sì ‘l fa andare a sella e purgalo; m[a] chi n’è uso fa carne assai. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p8" n="8">Non usano nostre vivande, ché se manicassero grano e carne, infermarebbero incontanente; anzi usano per loro santà pesci salati e <term ref="">dattari</term> e cotali cose grosse, e con queste dimorano sani. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p9" n="9"> Le loro navi sono cattive e molte ne pericala, perché non sono confitte con aguti di ferro, ma con filo che si fa della buccia delle <term ref="">noci d’India</term>, che·ssi mette in molle ne l’‹a›cqua e fassi filo come setole; e con quello le cuciono, e no si guasta per l’acqua salata. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p10" n="10">Le navi ànno una vela, un timo[n]e, uno àbore, una coverta; ma quando sono caricate, le cruopono di <term ref="">cuoie</term>, e sopra questa coverta pongono i <term ref="">cavalli</term> che menano in <placeName ref="">India</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p11" n="11">No ànno ferro per fare aguti e è grande pericolo a navicare con quelle navi. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p12" n="12"> Questi adorano <persName ref="">Malcometto</persName>. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p13" n="13">E èvi sì grande caldo, che se no fosse li giardini co molta acqua di fuori da la città, ch’egli ànno, non camperebboro. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p14" n="14"> Egli è vero che vi viene uno vento la state talvolta di verso lo sabione con tanto caldo che, se gli uomini non fugissoro a l’acqua, non camperebboro del caldo. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p15" n="15"> Elli seminano loro biade di novembre e ricogliele di marzo, e così fanno di tutti loro frutti; e da marzo inanzi non si truova niuna cosa viva, cioè verde, sopra terra, se no lo <term ref="">dattaro</term>, che dura infino a mezzo maggio; e questo è per lo grande caldo. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p16" n="16">Le navi non sono impeciate, ma sono unte d’uno olio di pesce. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p17" n="17"> E quando alcuno vi muore, sì fanno grande duolo; e le donne si pia‹n›gono li loro mariti bene quattro anni, ogne die almeno una volta, con vi‹ci›ni e co parenti. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p18" n="18"> Or tornaremo per <term ref="">tramontana</term> per contare di quelle province, e ritornaremo per un’altra via a la città di <placeName ref="">Creman</placeName>, la quale v’ò contato, perciò che [a] quelle contrade ch’io vi voglio contare, no vi si può andare se non da <placeName ref="">Creman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p19" n="19">E vi dico che questo re <persName ref="">Ruccomod Iacamat</persName>, do[nde] noi ci partiamo aguale, è re di <placeName ref="">Creman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p20" n="20">E in ritornare da <placeName ref="">Cremosa</placeName> a <placeName ref="">Creman</placeName> à molto bello piano e abondanza di vivande, e èvi molti <term ref="">bagni</term> caldi; e àvi ucelli assai e frutti. </seg> <seg xml:id="c36_TA36_p21" n="21">Lo pane del grano è molto amaro a chi non è costumato, e questo è per lo mare che vi viene. </seg><seg xml:id="c36_TA36_p22" n="22"> O·lasciàno queste parti, e andiamo verso <term ref="">tramontana</term>; e diremo come.</seg> </p> <p/> </div> 