<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TB, 18</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p39" n="39">Quella provincia la quale v’ò detto dura verso <term ref="">mezo dì</term> 4 giornate, e in capo di 4 giornate si trova un’altra china, che va l’uomo pure a la china venti <term ref="">miglia</term>. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_TB18_p40" n="40"> Ed èvi molto mala via e dubitosa, perché vi viene spesse volte mala gente che rubono gli viandanti. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p41" n="41">E quando l’uomo è sceso le venti <term ref="">miglia</term> sì trova uno piano ch’è lungo due giornate, e à nome lo <placeName ref="">piano di Formosa</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_TB18_p42" n="42">Ed àvi molte acque e fiumi ed àvi molti <term ref="">dattari</term>, e trovavisi asai ucelli <term ref="">francolini</term> e <term ref="">pappagalli</term> e altri ucelli assai, che son divisati da quelli di nostra contrada. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p43" n="43">E quando l’uomo è andato due giornate egli trova lo <placeName ref="">mare Uciano</placeName>, e sulla riva del mare è una cità ch’à nome <placeName ref="">Carnob</placeName> la quale à buon porto. </seg> <seg xml:id="c36_TB18_p44" n="44">E vengoni i mercatanti d’<placeName ref="">India</placeName> co∙lloro navi, e portano a quella cità <term ref="">spezie</term> e pietre presiose e <term ref="">perle</term> e <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term>, e denti de <term ref="">leofanti</term> e molte altre mercatantie; e vendono queste cose in quella cità a gli mercatanti che∙lle portano per lo mondo. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p45" n="45">Ella è cità di grande mercatantia e à sotto sé molte cità e castella e è di capo de regno; lo re à nome <persName ref="">Reamedan Acomac</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p46" n="46">Èvi grande caldo ed è inferma terra; se alcuno mercatante forestiere vi muore, lo re toglie tutto lo suo avere. </seg><seg xml:id="c36_TB18_p47" n="47"> In questa terra sì fanno <term ref="">vino</term> di <term ref="">dattari</term> e di molte <term ref="">spezie</term>; ed è molto buono da bere, e quando ne beono quegli che non ne sono usi, e’ fa loro venire gran fluso e purga molto lo ventre, ma è buona purgagione che fa poi ingrassare la persona. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p48" n="48">E la gente di quella terra non usano nostre vivande, perché s’eglino mangiasseno pane di grano o carne eglino infermerebeno incontanente, ma per stare sani e’ mangiano <term ref="">dattari</term> e pesce salato e tonnina e cipolle; questa vivanda usano per esser sani. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p49" n="49">Le loro navi sono malvage e periscone assai, però ch’elle non sono chiavate con chiovi di ferro, ma solo cucite de filo che se fa di scorza di <term ref="">noce d’India</term>; e fanno macinare quelle scorse e diventano fila come setole di <term ref="">cavallo</term>, e fanno filare queste fila e cuci‹o›no queste navi con esse, e quello filo si defende bene da l’acqua del mare. </seg><seg xml:id="c36_TB18_p50" n="50"> La nave à solamente uno albero e una vela e uno timone e non ànno coverta. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p51" n="51">Quando eglino ànno messa la mercatantia nella nave, eglino la cuoprono di <term ref="">cuoia</term>, e sopra quelle <term ref="">cuoia</term> mettono i <term ref="">cavalli</term> ch’eglino portano in <placeName ref="">India</placeName> a vendere. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p52" n="52">Egli non ànno ferro per fare aguti, ma fanno cavichi de legno e con quelli conficano le loro navi, e poi le cuciono colle fila dette; e in quelle navi è grande pericolo a navicare perché il <placeName ref="">mare d’India</placeName> è molto tempestoso. </seg> <seg xml:id="c36_TB18_p53" n="53">La gente è tutta nera e adorano <persName ref="">Malcometto</persName>; la state non stanno nelle cità perché morebeno per lo caldo tutti, ma eglino abitano fuori agli giardini. </seg><seg xml:id="c36_TB18_p54" n="54"> E ànno fiumi e acque asai, sì che ciascuno àe acqua in suo giardino. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_TB18_p55" n="55"> Eglino abitano le più volte di verso uno deserto di zabione ch’è atorno di quel piano; e indi viene alcuna volta sì gran caldo che ucciderebbe ogni uomo, se non ch’eglino, incontenente che∙llo sentono venire, egl‹i› entrano tutti nell’acque e stano nell’acque desino a∙ttanto che il caldo è ito via così grande. </seg><seg xml:id="c36_TB18_p56" n="56"> E se così non facesseno non potrebono altrimenti scampare. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_TB18_p57" n="57"> Anco vi dico che per la grande calura ch’è in quella contrada, eglino seminano lo grano e l’orzo e∙ll’altre biade del mese di novembre, e ricogliolle di marzo.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p58" n="58">E così incontra delle frutte che sono tutte ricolte di marzo; e sono sì secche tutte l’erbe e tutte le foglie del mese di marzo che non si trova niente, salvo che i <term ref="">dattari</term> durano insino a maggio. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_TB18_p59" n="59">Anco vi dico ch’eglino none impegolano le loro navi con <term ref="">pegola</term>, anzi l’ungono con olio di pesce. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c36_TB18_p60" n="60"> Ancora v’è cotale usanza che quando l’uomo si muore, la moglie lo piange bene quattro anni ciascuno die una volta; e∙ttutti gli parenti e gli amici si congregono a la casa del morto, ciascon die una volta insino a quattro anni, e fanno grande pianto e gran lamento.</seg> </p> </div> 