<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 20</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del reame de <placeName ref="">Ereimain</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_V20_p25" n="25">Et questa pianura che ve ò dito dura ben zinque zornade verso <term ref="">mezodì</term>, et in chavo de queste zinque zornade se trova un’altra desmontada, et bexogna andar per questa desmontada vinti <term ref="">mia</term> per male e pessime vie, et là se trova molti robado|ri, |21r| sì che quela via sono molto dubioxa. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p26" n="26">Et dapuo’ questa desmontada se trova una pianura molto bela, e quela vien apelada <placeName ref="">Pianura Belissima</placeName> e dura ben do zornade per longeza. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p27" n="27">Et sono in quela molti datali; et trovasse molti <term ref="">francholini</term> e <term ref="">papagà</term> et molti altri oxeli li qualli non someia ali nostri. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p28" n="28">Et chavalchando queste do zornade el se trova el <placeName ref="">Mar Ozean</placeName>, et sopra la riva de quel mar sono una zitade chiamata <placeName ref="">Eromos</placeName>, ala quale li marchadanti d’<placeName ref="">India</placeName> vieno chon le suo’ nave piene de <term ref="">spezie</term> e de altre marchadantie, zoè pietre prezioxe e denti de <term ref="">lionfanti</term>, <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seda</term> e de altri diversi cholori; et queli vende tute dite robe in quela zitade, et queli dela zitade portano per lo mondo. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p29" n="29">E la dita zitade sono in chavo del regno chiamado <placeName ref="">Achomat</placeName>; ed è gran tera ed è molto inferma. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p30" n="30">Et se algun marchadante d’altre parte more in quela, tuto el suo aver sono delo re. </seg><seg xml:id="c36_V20_p31" n="31"> Et in questa tera se fano <term ref="">vin</term> de <term ref="">datali</term> chon altre <term ref="">spezie</term> ed è molto buono; et quando queli beve quelo <term ref="">vin</term> si fa andar di soto et fali molta charne. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p32" n="32">Et non uxa li nostri zibi, et s’eli manzasse pan de formento e charne eli se infermerave; e per esser più sani ’li manza <term ref="">datali</term> e pesse insalado, zoè toni e zievali; et queste chosse manzali per esser più sani. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p33" n="33">E le lor nave non sono fite chomo le nostre, ma sono uno fillo che lor fano del schorzo dele <term ref="">nogere d’India</term> et falo masenar et poi filar chomo la seda et chon quelo i sera le lor navilia, et vano chon queli a peschare, onde ne perisse assai. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p34" n="34">Et queste suo’ nave àno uno alboro e una vela e uno timon e nonn à choverta, et quando i le charga de marchadantie fano la choverta de <term ref="">chuorame</term> e puo’ mete queli chavali suxo lo <term ref="">chuorame</term>, queli che lor porta d’<placeName ref="">India</placeName> per vender. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p35" n="35">E la chaxon perch’eli non ficha chon agudi le suo’ nave |21v| sì sono perché lo legname sono tenero, che fichandolo el se ronperave; ed inperò ’li fano agudi de legno et chon queli i le fichano, et sono pericholoxe a navegar per lo <placeName ref="">Mar d’India</placeName> il quale fano di gran fortune, et molte de quele nave perise. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p36" n="36">E la zente dela dita tera sono negra e adora <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p37" n="37">Et in la dita zitade per tuto l’instade la zente non puol abitar in quela per el gran chaldo che sono, che tuti morirave, ma vano di fora ali lor zardini, e lì sono de molte aque; et anchora non poria schanpare s’el non fosse che tuto l’instade regna uno vento che vien dala riva de sabion ch’è intorno la pianura, el qual tien tuto quel paexe frescho; et quando chomenza el dito vento, quela zente se mete in aqua, et s’eli non fesse chusì, i non poria viver per quel chaldo. </seg><seg xml:id="c36_V20_p38" n="38"> Et anchora nel dito paexe i semina formento e orzo e altre semenason el mexe de novenbrio, e archoie de marzo e de mazo et non plu per el gran chaldo. </seg><seg xml:id="c36_V20_p39" n="39"> Et sono anchora una uxanza in ’sto paexe: che, s’el muor homo ho femena, una volta al dì fa chongregar tuti i so parenti et fano gran pianto, et questo dura perfina quatro ani. </seg><seg xml:id="c36_V20_p40" n="40"> Or di questa zitade non diremo piui, mo torneremo inverso <term ref="">tramontana</term> e diremo de quele parte e provinzie, e torneremo per una altra via dala zitade d’<placeName ref="">Eraman</placeName> la qualle io ve dissi de sopra, perché dele chontrade le qual ve voio dir non se puol andar se no per questa zitade d’<placeName ref="">Eraman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p41" n="41">E lo re dela dita lo qual io ve dissi è sudito a questo re de <placeName ref="">Eraman</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p42" n="42">Alo retorno de <placeName ref="">Chremoso</placeName> sì è una bela pianura ed è abondanzia de vituaria, et in quela se trova de molte <term ref="">pernixe</term> e bon marchado de <term ref="">datali</term> e d’altri fruti; et el pan de formento sì è molto amaro et non se |22r| può manzare se l’omo nonn è uxo, et questo sono per le aque amare. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p43" n="43">Et trovasse de molti <term ref="">bagni</term> che sono boni a molte infirmitade. </seg> <seg xml:id="c36_V20_p44" n="44">Or torniamo ala via de <term ref="">tramontana</term> et diremo chomo se vano per molti luogi salvadegi e dexerti.</seg> </p> <p/> </div> 