<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 23</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De uno piano dove addiviene alle fiate sì gran caldo che lla zente chonvien star
            soto aqua se deno viver.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p1" n="1">Quella pianura, della qual ò dito de sopra, dura deverso
                <term ref="">mezodì</term> zinque zornate; et in capo delle zinque zornate se trova
            una altra disexa che chonvien che l’omo va|da |15r pur in zio al declino ben <term
                ref="">XX</term>
            <term ref="">meglia</term>. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p2" n="2"> E sono molte malvaxie e dubioxe vie perché el ge n’è spesse
            fiate de malvaxie zente che robano i viandanti.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p3" n="3">Quando l’omo è desesso queste <term ref="">XX</term>
            <term ref="">mia</term>, se trova uno pian molto bello ch’è longo do zornate, e à nome
            el <placeName ref="">pian de Formoxa</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p4" n="4">El g’è molte aque e fiumi asai; el g’è molti <term ref=""
                >da[tal]i</term>, e truovi-ge asai oxelli <term ref="">francholini</term> e <term
                ref="">papagali</term> e altri oxeli asai ch’èno molti diversati da’ nostri de‹le›
            nostre contrate.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p5" n="5">E quando l’omo à chavalchato do zornate, el truova el
                <placeName ref="">Mar Oziano</placeName>; e suxo la riva del mar è una zità ch’è
            apelata <placeName ref="">Chormos</placeName>, la qual à porto. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p6" n="6">E vien-ge i merchadanti de <placeName ref=""
                >India</placeName> con le suo’ nave, e portano a quella zità <term ref=""
                >spezie</term> e piere prezioxe e <term ref="">perle</term> e <term ref=""
                >drapi</term> d’<term ref="">oro</term> et de <term ref="">seta</term> e denti
                d’<term ref="">elifanti</term> e molte altre merchadantie. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p7" n="7">E piuxor zità e chastelle à soto de si, et è chavo del
            regniame e el re à nome <persName ref="">Reamad Achomach</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p8" n="8"> El gi è grandisimo chaldo e inferma tera. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p9" n="9"> Se alchuno marchadante forestier ge muor, el re ge tuò tuto
            el suo aver.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p10" n="10">In questa tera se fano <term ref="">vino</term> de <term
                ref="">datali</term> e de molte altre bone <term ref="">spezie</term>, et è molto
            bon; e quando ge beve queli che non ’d’è uxi, gli fa vegnir gran fluxo e purga molto el
            ventre, ma possa i fa ben asai, ch’elo ’l fa ingrasar la persona. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p11" n="11">La zente de quela contrà non uxano nostro <term ref=""
                >vin</term>; se egli manzano pan de formento o charne egli se infermano; ma per eser
            sani egli manzano <term ref="">datali</term> e pesie in salato, ed è tonina; e manzano
            zevolle: questa vivanda uxano per eser sani.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p12" n="12">Le lor nave sono malvaxie, e sì ne perisse asai, peroché
            ’le non sono inchiodà de chiodi de fero, ma sono chusite de fillo che se fano de schorze
            delle <term ref="">noxie d’India</term>. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p13" n="13">Egli fano maxerare quelle schorze e deventano fille che
            èno chome sete de <term ref="">chavalo</term>, e fano questo fillo e chuxeno le lor nave
            chon esso; e quelo filo se defende ben dal’aqua de mare e dura asai. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p14" n="14">Le nave à solamente un arboro e una vela e uno timon, e
            [no è] coverta. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p15" n="15"> Ma quando i àno messo le merchadantie in nave, egli le
            chuovreno de <term ref="">chuoro</term> choto e sopra quel <term ref="">chuoro</term>
            meteno li <term ref="">chavali</term> ch’eli portano in <placeName ref=""
                >India</placeName> a vendere. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p16" n="16">Eli non àno fero da far chiodi, ma fano chon chavechie del
            legnio e chon quelle ficano le suo’ nave, e puo’ le chuxeno con ‹lo› fillo dito de
            sopra. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p17" n="17"> E però è gran perìcollo a navegar con quelle nave, e
            molte ne perisie perqué ’l <placeName ref="">Mar d’India</placeName> è tropo
            tenpestoxo.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p18" n="18">La zente è tuta negra e adorano <persName ref=""
                >Machometo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p19" n="19">L’instate non abitano in le zitade perché lì moriraveno,
            ma stano tuti fuora della tera a’ suo’ zardini: lì àno fiumi, aque asai, sì che zaschuno
            à aqua asai per el so zardino, e glì abitano. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p20" n="20"> Piuxor fiate l’instate, deverso uno dexerto de sabione
            ch’è atorno de quel piano, viene chaldo sì smexurato che alzide hognomo, e chusì tosto
            chome eli se ne achorzeno ch’el vegnia, inchontenente i entrano tuti in le aque e stàne
            fin ch’ell è pasato. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p21" n="21"> E sse chusì non feseno, el |15v| non ne schanperave
            nesun. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p22" n="22"> Anchora ve digo che, per el gran chaldo ch’è in quella
            contrà, eli semena òrzo e suo formento e lle altre biave del mexe de novenbrio, e àno
            ricolto ogni cossa del mexe de marzo. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p23" n="23"> E alora secha tute l’erbe e le foie ‹sì› che non se ‹ne›
            trova, ezeto i <term ref="">datali</term>, che durano perfina ’l mazio.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c36_VA23_p24" n="24">Anchora ve digo che egli non inpegolano le sue nave chon
                <term ref="">pegola</term>, ma sì le onzeno con olio ‹de› pesse. </seg>
        <seg xml:id="c36_VA23_p25" n="25"> Anchora v’è chotal uxanza: che quando l’omo è morto, la
            moier lo pianze ben quatro ani, ogni dì una volta, e chongrega-sse li parenti e li
            vexini in chaxa del morto e fano gran pianto e chridano molto forte, e sì se lamenta
            molto della morte.</seg>
    </p>
</div>
