<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 22</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_VB22_p22" n="22">È da sapere che questo piano dura per .<term ref="">V.</term> giornate, et alla fin del dito piano, se trova un’altra vallada che se coven andar a piedi çercha .<term ref="">XX.</term> <term ref="">miglia</term>. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p23" n="23">Et in quella desexa è molto ria via, et trovassi molta malla giente e robatori. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p24" n="24"> Et deseso sì se trova un bellisimo piano chiamato el <placeName ref="">Piano de Formose</placeName> et dura alla longa .<term ref="">II. </term>giornate; trovase molto belle rivere, et abondancia de <term ref="">datalli</term>. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p25" n="25">È nobelisimo paise de oxelli e <term ref="">falchoni</term>: sono <term ref="">papagalli</term> assai et alltri ocelli sença numero. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p26" n="26">Et in chapo de dita pianura, per .<term ref="">II. </term>giornate, alla longa si trova el <placeName ref="">Mar Oçeano</placeName> e sula riva del mare ène una cità chiamata <placeName ref="">Cormes</placeName> la qual citade à porto sopra el mare. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p27" n="27">Et a questo porto vi chapita molte nave d’<placeName ref="">India</placeName> co’ le lor marchadantie, <term ref="">specie</term> assai et ancor çoie et <term ref="">pani</term> de <term ref="">seta</term> e d’<term ref="">oro</term> assai, le qual i vendeno a marchadanti che demorano nela dita çità, le qual dapo’ i portano in alltre provincie, per che la ditta cità è abondante de marchadantie. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p28" n="28">À soto de sì molte citade et chastelli et è principio de uno reame chiamato<placeName ref=""> Comaeda Acomant</placeName>. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p29" n="29">E lì è la gran chalura et è terra ferma, e sse nella dita çità morisse uno forestiero, el <persName ref="">Segnor</persName> ge fa tuor tuta la soa roba. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p30" n="30">Nella dita cità se ussano <term ref="">vino</term> de <term ref="">datalli</term>, el qual è molto lasativo a chi non el beve assai moderatamente: è dilletevolle vino achonpagniato con mollte <term ref="">specie</term> et è molto ato ad ingrassare. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p31" n="31">Non mangiano pane perché quello par i sia malsano. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p32" n="32"> Mançano <term ref="">datalli</term>; usano per sanità a mangiare pese sallado e çevolle, che qui da nui è cibo malsano. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p33" n="33">Le nave suo’, i magieri sono chusiti con corde fate de <term ref="">noxe d’India</term>, che sono molto durevele al mare; e tal chorde non facilmente dal’aqua salsa fino guaste. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p34" n="34">Sono molto pericholloxe nave perché non sono chalchate et de quelle molte ne periseno: sono nave discoperte e chargo i àno; quelle i chopreno le marchadantie de <term ref="">chuori</term> e po’ de sopra si metono et chargano de’ <term ref="">chavalli</term> e portano in <placeName ref="">India</placeName> dove bene i se vendeno. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p35" n="35">Non àno feri da sorçer, ma con altri |234r| suo’ strumenti sorçeno e però con ogni lieve fortuna perischono. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p36" n="36"> I abitanti sono negri che adorano <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p37" n="37">Et nel’instate per el grande chaldo non abitano nele citade però che tuti pereriano, ma vano cerchando le reviere del mare, per aver più tenperatto aere. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p38" n="38"> Et ussano lie un vento che vien sopra la tera che, per la gran chalura de quello, tuti pereriano di chaldo; ma essendo loro aloçati sopra le rive del mare e dei fiumi, subito i ssentono el vento venire, i sse meteno nell’aqua chome fano le rane: e per questo modo chanpano la grandeça del chaldo. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p39" n="39"> Le semençe suo’ convene esser semenate del mese de novenbre et piantate: el richolto suo è del mese de março et chossì àno tuti li lor fruti. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p40" n="40"> Dei altri messi non àno nulla per la chalura del dito vento che arde e secha tuto. </seg><seg xml:id="c36_VB22_p41" n="41"> Ongieno le lor nave con ollio de pese perché non àno <term ref="">pegolla</term>. </seg> <seg xml:id="c36_VB22_p42" n="42">Quando morino alchuno d’i soi ussano fare gran pianto, et massime le femene che àno per chostume piangere ogni dì una fiata per fino ad anni .<term ref="">IIII. </term></seg> </p> </div> 