<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 14</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c36_Z14_p1" n="1">Nota quod super riperiam maris ‹est› civitas quedam nomine <placeName ref="">Cormos</placeName>, que portum habet; ad quam civitatem mercatores de diversis <placeName ref="">Indye</placeName> partibus navigantes cum omnibus <term ref="">aromatibus</term>, lapidibus preciosis, <term ref="">perlis</term>, <term ref="">drapis</term> aureis et syriceis, dentibus <term ref="">elephantum</term> et aliis mercimoniis multis aplicant universi. </seg> <seg xml:id="c36_Z14_p2" n="2">Et sub se habet civitates et castra. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p3" n="3"> Ibi calor est intensissimus et terra multum infirma. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p4" n="4"> Si vero aliquem mercatorem alienigenam ibi mori contingat, dominus terre totum eius thesaurum sibi accipit et reponit. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p5" n="5"> Ibi est intenssissimus calor, quod ex arena quidam ventus prorumpit tam fervens et calidus, quod, ex nimio estu vetans homini respirare, ipsum subito sufocat et occidit; a quo nullus, si inveniatur in arido, evadere potest. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p6" n="6"> Ideo, cum ventum sentiunt, se supponunt aquis usque ad mentum et sic mora‹n›tur quousque ventus desistit. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p7" n="7"> Naves vero de <placeName ref="">Cormos</placeName> pessime sunt et periculose, quia sepius naufragantur: quia non affiguntur cum clavis. </seg> <seg xml:id="c36_Z14_p8" n="8">Quia lignum est durum, cuiusdam complexionis fragilis ad modum vasis fictilis; quia, statim cum infingitur, clavis in se confringitur. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p9" n="9"> Sed finguntur claviculis de ligno; deinde ligant vel suunt cum fillo groso. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p10" n="10"> Utuntur uno albere et ‹habent› unum amplustre. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p11" n="11"> Gentes ille sunt nigre et legem <persName ref="">Macometi</persName> observant. </seg> <seg xml:id="c36_Z14_p12" n="12">Frumentum |10r| et alia blada serunt de mense novembris, et de mense marcii ipsa recoligunt. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p13" n="13"> <term ref="">Datali</term> coliguntur in abundantia, et ex ipsis fit <term ref="">vinum</term> cum multis aliis <term ref="">speciebus</term> admixtis, quod est valde bonum; et si homines non asueti bibant ex eo, statim patiuntur fluxum. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p14" n="14"> In terra illa non invenitur herba que duret super terram, preterquam in loco aquoso; et hoc propter nimium calorem qui omnia desiccat. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p15" n="15"> Quando vero homines et mulieres obeunt, eorum planctus et dollor bene quatuor annis continuatur super quolibet defuncto. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p16" n="16"> Nam, congregatis parentibus et vicinis, quousque ad dictum terminum saltem semel in die continuant ipsum planctum; et cum sepius moriantur, isto modo nunquam dolore carent. </seg><seg xml:id="c36_Z14_p17" n="17"> Et inveniuntur ibi mulieres multum docte in planctu, que conveniuntur pretio ut deplorent die qualibet super aliorum et aliarum defunctos.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c36_Z14_p18" n="18">Et veniendo de <placeName ref="">Cormos</placeName> ad <placeName ref="">Chermam</placeName>, multe planities inveniuntur pulcre et magne, habundantes in victualibus et <term ref="">balneis</term> calidis ex terra scaturientibus. </seg> <seg xml:id="c36_Z14_p19" n="19">Panis vero frumenti est ibi tam amarus, quod nullus qui consuetus non sit ex eo comedere potest: et hoc est propter terram infusam ab aquis dictarum <term ref="">balnearum</term>, que quidem amare sunt.</seg> </p> </div> 