<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come il <persName ref="">califa</persName> signor di <placeName ref="">Baldach</placeName> fu preso et morto, et del miracolo che intravenne del movere de uno monte. Cap. 8. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c28_R1.8_p23" n="23">Venuto il giorno determinato, la mattina a buon’hora, celebrati i divini officii, con grandissima devotione andorono alla pianura dove era il monte, portando avanti la croce del nostro Signor. </seg><seg xml:id="c28_R1.8_p24" n="24"> Il <persName ref="">califa</persName> similmente, credendo essere cosa vana che i <persName ref="">christiani</persName> potessero mandar queste cose ad effetto, volse anchor lui esser presente con gran forzo di gente per distruggerli et mandarli in perditione. </seg> <seg xml:id="c28_R1.8_p25" n="25">Et quivi il calzolaio, levate le mani al cielo, stando avanti la croce in ginocchioni, humilmente pregò il suo Creatore che pietosamente riguardando in terra, a laude et eccellenza del nome suo et a fermezza et corroboratione della fede christiana, volesse porgere aiuto al popolo suo circa il comandamento a loro ingiunto, et dimostrasse la sua virtú et potenza ai detrattori della sua fede. </seg><seg xml:id="c28_R1.8_p26" n="26"> Et finita l’oratione con voce alta disse: «In nome del Padre, del Figliuolo et del Spirito Santo, comando a te monte che ti debbi movere». </seg><seg xml:id="c28_R1.8_p27" n="27"> Per le qual parole il monte si mosse, con mirabil et spauroso tremor della terra. </seg><seg xml:id="c28_R1.8_p28" n="28"> Et il <persName ref="">califa</persName> et tutti i circonstanti con grandissimo spavento rimasero attoniti et stupefatti, et molti di loro si fecero <persName ref="">christiani</persName>, et il <persName ref="">califa</persName> in occulto confessò esser <persName ref="">christiano</persName>, et portò sempre la croce nascosa sotto i panni: la qual dapoi morto trovatoli adosso, fu causa che non fosse sepolto nell’arca de’ suoi predecessori. </seg> <seg xml:id="c28_R1.8_p29" n="29">Et per questa singular gratia concessali da Iddio tutti i <persName ref="">christiani</persName>, <persName ref="">nestorini</persName> et <persName ref="">iacopiti</persName> da quel tempo in qua celebrano solennemente il giorno che tal miracolo intravenne, digiunando la sua vigilia.</seg> </p> </div> 