<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 14</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c28_TB14_p33" n="33">E quando venne lo dì del termine ch’avea dato lo <persName
                ref="">califfo</persName>, tutti li <persName ref="">cristiani</persName> si levaro
            ben per tempo e andaro alle chiese e feceno cantare le messe e poi si congregaron tutti
            insieme, maschi e femine, grandi e piccoli. </seg>
        <seg xml:id="c28_TB14_p34" n="34">E feronsi portare la croce innanzi e andarono tutti nel
            piano ch’era a pie’ della montagna, ed erano grande moltitudine. </seg>
        <seg xml:id="c28_TB14_p35" n="35"> E∙llo <persName ref="">califfo</persName> venne con
            grande moltitudine di <persName ref="">saracini</persName>, li quali eran tutti
            aparechiati d’uccidere li <persName ref="">cristiani</persName>, se∙lla montagna non si
            movesse, la qual cosa non poteano credere che Cristo il potesse fare. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c28_TB14_p36" n="36">Allora lo calsolaio ch’era così amico di Dio s’inginochiò
            divotamente innanti la croce, e levò le mani a cielo e pregò dolciemente con gran fede
            messer Gesù Cristo, lo quale è signore del cielo e de la terra, che facesse muover
            quella montagna di lì e ponessela in quel luoco dove dicea lo <persName ref=""
                >califfo</persName>, acciò che cotanti <persName ref="">cristiani</persName> non
            dovesseno perire. </seg>
        <seg xml:id="c28_TB14_p37" n="37"> E quando egli ebe fatto questa oraxione con gran fede e
            con gran divotione, incontenente per virtù di Dio la montagna si partì e andò in quel
            luoco là dove voleano. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c28_TB14_p38" n="38">Quando li <persName ref="">saracini</persName> viddono
            questo si diedono grande meraviglia, e molti de loro si feceno <persName ref=""
                >cristiani</persName> e∙llo <persName ref="">califfo</persName> altresì. </seg>
        <seg xml:id="c28_TB14_p39" n="39"> ‹…› perch’eglino sapeano ch’egli era cristiano e
            trovarolli una crocietta a∙collo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c28_TB14_p40" n="40">Detta questa cosa che non era da tacere, la quale fu nella
            contrada di <placeName ref="">Toris</placeName> e di <placeName ref=""
                >Baldach</placeName>, ora sì vi dirò de la provincia di <placeName ref=""
                >Persia</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
