<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 15</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De uno gran miracholo che intravene nela dita zità de <placeName ref="">Bandach</placeName> avanti che ’la fosse prexa dal <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c28_V15_p36" n="36">Et essendo vegnudo el termene dato a loro per <persName ref="">chalifo</persName>, tuti lor <persName ref="">christiani</persName>, sì grandi chomo picholi, et tute le femene furono levati per tempo et andorono ala lor giexia, et lì chon gran devuzione chantorono la santa messa. </seg> <seg xml:id="c28_V15_p37" n="37">Et chonpita ch’i l’ebe tolse el Chorpo de Christo et chon grandissima devozione tuti andorono verso la pianura dove erano quel monte. </seg><seg xml:id="c28_V15_p38" n="38"> Et zonti che i furono a quello, li erano una gran moltitudine de <persName ref="">Saraxini</persName> chon el <persName ref="">chalifo</persName>, li qualli erano vegnudi per voler ozider li <persName ref="">christiani</persName>, perch’eli non chredea ch’el fosse posibele che ’l monte se dovesse muover. </seg> <seg xml:id="c28_V15_p39" n="39">Onde li <persName ref="">christiani</persName> avea gran paura, mo pur avea chonfidanzia in lo Eterno Dio: onde inchontinente tuti se messe in zenochioni et chon gran lagrime fazea horazion a Dio. </seg> <seg xml:id="c28_V15_p40" n="40">Et simelmente fazea el chaleger et chon gran devozione dizea: «O Eterno Idio, che chreasti tuto l’aniverso et festi l’omo ala toa inmagine et similitudine, possa te degnasti de mandar el tuo Unicho Fiol, il quale prexe charne umana et volse morir suxo el legno dila chroxe per rechuperar la umana gienerazion qualle erano danata per el pechato del nostro primo parente, onde e’ te priego, o Signor mio, che abi pietade de tanti toi mixeri <persName ref="">christiani</persName>, et chussì chomo sei vero Dio che formasti ogni chossa, chussì te priego che fazi muover quel monte et andar da ’st’altro ladi, azò che questa zente iniqua non destruza la tuo fede». </seg> <seg xml:id="c28_V15_p41" n="41">Di che abiando questo servo de Dio ‹...› inchontinente vesibelmente el monte se mosse et vene da ’st’altro ladi, che ognuno vetero. </seg><seg xml:id="c28_V15_p42" n="42"> Allora el <persName ref="">ch|alifo</persName> |17r| et li <persName ref="">Sarazini</persName> vedendo questo furono molto meraveiati, vedendo questo grandinissimo mirachollo, et molti se chonvertirono ala fede christiana, et <persName ref="">chalifo</persName> perdonò a tuti i <persName ref="">christiani</persName> et chonvertìsse sechretamente per dubito d’i <persName ref="">Sarazini</persName> dela provinzia, et senpre portoe una chroxe sopra la charne aschoxamente. </seg> <seg xml:id="c28_V15_p43" n="43">Et essendo vegnudo a morte, li <persName ref="">Saraxini</persName> non lo volse sopelire in lo sepurchio deli altri <persName ref="">chalifi</persName>, ma messelo in uno altro sepulchro da parte, perché li fo trovado la chroxe adosso. </seg> <seg xml:id="c28_V15_p44" n="44">Sì che a questo muodo tuti li <persName ref="">christiani</persName> de quela tera fono liberi et senpre furono ben vezudi da quelo in za.</seg> </p> </div> 