<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 18</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De uno bel miracollo che adevene dentro <placeName ref="">Baldacho</placeName> e
                <placeName ref="">Mosul</placeName>; et altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c28_VA18_p29" n="29">E quando vene el dì del termene che aveva dado el
                <persName ref="">chalifo</persName>, tuti li <persName ref="">cristiani</persName>
            se levàno ben per tenpo e andòno a chiexia, e fono chantado belle e sante messe. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p30" n="30">E poi se congregòno insieme mascholi e femene, e grandi e
            pizolli, e fexe-sse portar la chroxie davanti, e andòno tuti innel piano ch’era a pe’ de
            quella montagnia, ed erano gran moltitudine. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p31" n="31"> El <persName ref="">chalifo</persName> vene e grandisima
            moltitudine de <persName ref="">saraini</persName>, li quali erano tuti aparechiati de
            alzider i <persName ref="">cristiani</persName> se lla montagnia non se moveva, la qual
            cossa elli non podevano chreder che Cristo podesse far questo. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p32" n="32">E allora el chalzolaro, che era chusì amigo de Dio, se
            inzenochiò divotamente davanti alla chroxie e levò le mane al ziello, e pregò dolzemente
            misier Iesu Cristo, lo qual è Segnior del zielo e della tera, ch’el fesse muovere quella
            montagnia de llì e metese-lla in quel luogo dove dixeva el <persName ref=""
                >chalifo</persName>, aziò che tanti <persName ref="">cristiani</persName> non
            dovesse perir. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p33" n="33">E quando l’ave fata questa orazion chon gran devozion e
            fede, inchontenente, per vertù de Iesu Cristo, la montagnia se partì e andò in quel
            luogo ov’eli voleano. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p34" n="34"> Quando ‹i› <persName ref="">saraini</persName> vete
            questo, egli si dè’ gran meraveglia e molti de lor se fèno <persName ref=""
                >cristiani</persName>, e ’l <persName ref="">chalifo</persName> altrosì. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p35" n="35">E quando el morì, i <persName ref="">saraini</persName>
            non el volsse sepellir in quello luogo dove i sepelìano gli altri <persName ref=""
                >chalifi</persName>, perché ’li sapeva che iera <persName ref=""
                >cristiano</persName>, e trovò-li una chroxieta al collo.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c28_VA18_p36" n="36">Dite è queste chosse che nonn era da taxer, le qual fo in
            le contrade de <placeName ref="">Turis</placeName> e <placeName ref=""
                >Baldacho</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c28_VA18_p37" n="37">E mo’ sì ve diremo della provinzia de <placeName ref=""
                >Persia</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
