<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 17</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c28_VB17_p1" n="1">‹U›dito el veschovo et tuti <persName ref="">cristiani</persName> el chomandamento del <persName ref="">chalifa</persName>, ingienochiati con el chapo in tera se meseno, et dal çavataro confortati che i steseno di costantissimo animo nela fede cristiana, però che se per le mano del <persName ref="">califo</persName> i morissino, tuti con grandissima et indubitata fede doveano esser certi chome martori de C[ri]sto anderebeno nel santo paradiso. </seg> <seg xml:id="c28_VB17_p2" n="2">Ai qual tuti con constantisimo animo promese che se al nostro Segnor Idio piacesse la morte soa, tuti erano pronti per amor suo receverlla. </seg><seg xml:id="c28_VB17_p3" n="3"> Mesose in tera, el çavataro, levate le mane al çiello, disse: «Segnor Idio, che creasti tute chosse vessibelle et invesibelle, et che te degnasti mandar el tuo fiollo a recever charne umana et morte per redimer nui miseri pechadori; el nome del qual nui avemo senpre confessato et chonfesemo; et se a tte piace nui siamo presti, non negendo el nome tuo, di recevere quel martirio che a te Segnor Idio piace. </seg><seg xml:id="c28_VB17_p4" n="4"> Ma nui te pregamo açò la suma potencia toa, da per nui tuo’ <persName ref="">cristiani</persName> confesata, sia da tuti questi infedelissimi homeni chognosuta; e benché di tanta gracia non siamo degni, la tua inmensa misericordia asoplischa ai manchamenti nostri, i quali confessiamo non meriti de tanto dono et gracia. </seg> <seg xml:id="c28_VB17_p5" n="5">Ma pur Padre eterno açò che el nome tuo et la potencia toa da tuti sia chognosuta, di gracia sengular nui misseri pecadori te domandiano che per la possança del nome tuo, questo monte se debia mover». </seg><seg xml:id="c28_VB17_p6" n="6"> Chonpiuta l’oracione, el monte grandissimo se mosse con mirabelle e spauroso tremore dela tera. </seg><seg xml:id="c28_VB17_p7" n="7"> Inspaurito el <persName ref="">califo</persName> e tutti <persName ref="">saracini</persName>: «Cessate per Dio dalle oraciun vostre!», tutti <persName ref="">saracini</persName> començòrno a cridare, però che tanto andava et movevasse el monte quanto l’oraciun del çavataro fia continua. </seg> <seg xml:id="c28_VB17_p8" n="8">Çesata l’oracione, el monte se fermò con tanto spavento de tuti <persName ref="">sar[a]cini</persName> et di tanta stupefatacione, che molti de’ lloro per el mirabelle mirachollo se feceno cristian; et ecian fi ditto el <persName ref="">challifa</persName> in ochulto confessò esser cristian.</seg> </p> </div> 