<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>F</title>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name xml:id="eugenio">Eugenio Burgio</name>
               <name xml:id="samuela">Samuela Simion</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Project coordination by</resp>
               <name ref="#eugenio">Eugenio Burgio</name>
               <name xml:id="marina">Marina Buzzoni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Text modelling and encoding by</resp>
               <name xml:id="elisa">Elisa Cugliana</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Software developing by</resp>
               <name xml:id="chiara">Chiara Martignano</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="v_F_body" xml:lang="fr">
         <div type="chapter" xml:id="c0_F0" corresp="#c0_tr0" n="0">
            <p n="1" xml:id="c0_F0_par1">
               <hi rend="bold">#0</hi><lb/>
               <seg xml:id="c0_F0_p1" n="1">Seingnors, enperaor et rois, dux et marquois, cuens, chevalers
                  et borgiois, et toutes gens qe volés savoir les deverses jenerasions des homes et les
                  deversités des deverses region dou monde, si prennés cestui livre et le feites lire; et
                  chi trover{er}és toutes les grandismes mervoilles et les grant diversités de la
                  <placeName ref="#">Grande Harminie</placeName> et de <placeName ref="#"
                     >Persie</placeName> et des <placeName ref="#">Tartars</placeName> et <placeName
                        ref="#">Indie</placeName> et des maintes autres provinces, si con notre livre voç
                  contera por ordre apertemant, si come meisser <persName ref="#">March Pol</persName>,
                  sajes et noble citaiens de <placeName ref="#">Venece</placeName>, raconte, por ce que a
                  seç iaus meissme il le vit; mes auques hi ni a qu’il ne vit pas mes il l’entendi da
                  homes citables et de verité. </seg>
               <seg xml:id="c0_F0_p2" n="2">Et por ce met{r}eron les chouses veue por veue et l’entendue
                  por entandue, por ce que notre livre soit droit et vertables sanç nulle mensonge; et
                  chascuns que cest livre liroie, ou hoiront, le doient croire, por ce que toutes sunt
                  chouses vertables, car je voç fais savoir que, puis que notre Sire Dieu |4b| p‹l›asmé de
                  seç mainç Adam notre primer pere jusque a cestui point, ne fu <persName ref="#"
                     >cristienç</persName> ne paiens ne <persName ref="#">tartar</persName> ne <persName
                        ref="#">yndiens</persName>, ne nulç homes de nulle generasion, que tant seust ne
                  cherchast de les deverses partie dou monde et de les grant mervoilles come cestui
                  messire <persName ref="#">March</persName> en chercé et soi. </seg>
               <seg xml:id="c0_F0_p3" n="3">Et por ce dit il a soi meisme que trop{o} seroit grant maus se
                  il ne feist metre en ecriture toutes les granç mervoilles qu’il vit et qu’il hoï por
                  verités, por ce que les autres jens que ne le virent ne sevent le sachent por cest
                  livre; et si voç di qu’il demora a ce savoir en celles deverses parties et provences
                  bien .XXVI. anç. </seg>
               <seg xml:id="c0_F0_p4" n="4">Le quel puis, demorant en le charchre de <placeName ref="#"
                  >Jene</placeName>, fist retraire toutes cestes chouses a messire <persName ref="#"
                     >Rustaciaus de Pise</persName>, que en celle meissme chartre estoi{i}t, au tens
                  qu’il avoit .MCCXCVIII. anç que Jeçucrit nesqui.</seg>
            </p>
         </div>
         
         <div type="chapter" xml:id="c1_F1" corresp="#c0_tr1" n="1">
            <p n="1" xml:id="c1_F1_par1">
               <hi rend="bold">#1</hi><lb/>
               <seg xml:id="c1_F1_p1" n="1">Comant messire <persName ref="#">Nicolao</persName> et messire
                  <persName ref="#">Mafeo</persName> se partirent de <placeName ref="#"
                     >Gostantinople</placeName> por chercher dou monde.</seg>
            </p>
            <p n="2" xml:id="c1_F1_par2">
               <seg xml:id="c1_F1_p2" n="2">Il fu voir que au tens qe <persName ref="#">Baudoin</persName>
                  estoit enperaor de <placeName ref="#">Gostantinople</placeName>, ce fu a les .MCCL. anç,
                  mesire <persName ref="#">Nicolao Pol</persName>, que pere messire <persName ref="#"
                     >March</persName> estoit, et messiere <persName ref="#">Mafeu Pol</persName>, que
                  frere mesere <persName ref="#">Nicolau</persName> estoit, cesti deus freres estoient en
                  la cité de <placeName ref="#">Gostantinople</placeName>, qui i estoient alés de |4c|
                  <placeName ref="#">Venese</placeName> con leur me‹r›chandie; nobli et sajes et
                  porveant estoient san faille: il ont consoil entr’aus et distrent qu’il vuelent aler en
                  la <placeName ref="#">Mer Greing‹n›or</placeName> por gaangner et por fer leur profit. </seg>
               <seg xml:id="c1_F1_p3" n="3">Et adont achaterent plusorç joiaus et se partirent de
                  <placeName ref="#">Gostantinople</placeName> in une nes et s’en alent en <placeName
                     ref="#">Soldadie</placeName>.</seg>
            </p>
         </div>
         
         <div type="chapter" n="104" xml:id="c104_F104" corresp="#c104_tr104">
            <p><hi rend="bold">#104</hi><lb/></p>
         </div>
         <div type="chapter" n="105" xml:id="c105_F105" corresp="#c105_tr105">
            <p n="1" xml:id="c105_F105_par1">
               <hi rend="bold">#105</hi><lb/>
               <seg n="1" xml:id="c105_F105_p1">Ci devise de la grant cité de <placeName
                     ref="#giugiu">Giugiu</placeName>.</seg></p>
            <p><seg n="2" xml:id="c105_F105_p2">Et quant l’en s’en part de cest pont et il est alés
                  trointe <term ref="#mil">miles</term> por <term>ponent</term> trouvant toutes
                  foies bieles erberges et vignes et chans, adonc treuve une cité qui est apelés
                     <placeName ref="#giugiu">Giogiu</placeName>, grant et biele.</seg>
               <seg n="3" xml:id="c105_F105_p3">Hi a maintes abaïe de <term ref="#ydres"
                     >ydres</term>; il vivent de merchandie et des ars; il hi se laborent
                     <term>dras</term> de <term>soie</term> et doré et biaus <term>sendal</term>; et
                  il hi a maintes herbergieries qe erbergient les viandanç.</seg></p>
            <p n="2" xml:id="c105_F105_par2"><seg n="4" xml:id="c105_F105_p4">Et quant l’en est
                  parti |48a| de ceste ville et alés un <term ref="#mil">mil</term>, adonc treuve
                  l’en deus voies, que le une ala a <term>ponent</term> et le autre a
                     <term>sciloc</term>.</seg>
               <seg n="5" xml:id="c105_F105_p5">Celle dou <term>ponent</term> est dou
                     <placeName>Catai</placeName> et celle do <term>siloc</term> vait ver la grant
                  pro vence dou <placeName>Mangi</placeName>.</seg>
               <seg n="6" xml:id="c105_F105_p6">Et sachiés tout voiremant qe l’en chevauche por
                     <term>ponent</term> por la provence dou <placeName>Catai</placeName> bien .x.
                  jornee, et toutes foies treuve l’en maintes belles cités et maint biaus chastiaus,
                  de grant mercandies et de grant ars, et biaus chans et bielles vingnes et domesces
                  jens.</seg>
               <seg n="7" xml:id="c105_F105_p7">N’i a chouses qe a mentovoir face: por ce ne voç en
                  diron rien.</seg></p>
            <p n="3" xml:id="c105_F105_par3"><seg n="8" xml:id="c105_F105_p8">Et adonc laiseron de
                  ceste maitiere et voç conteron de un roiame que <placeName ref="#taianfu"
                     >Taianfu</placeName> est appellés.</seg></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
