<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>R</title>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name xml:id="eugenio">Eugenio Burgio</name>
               <name xml:id="samuela">Samuela Simion</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Project coordination by</resp>
               <name ref="#eugenio">Eugenio Burgio</name>
               <name xml:id="marina">Marina Buzzoni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Text modelling and encoding by</resp>
               <name xml:id="elisa">Elisa Cugliana</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Software developing by</resp>
               <name xml:id="chiara">Chiara Martignano</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="v_R_body" xml:lang="it">
         
         <!-- IMPORTANTE: In P e in R c'è un ulteriore livello, ovvero il 
            volume: per il momento ho usato sempre un <div> generico specificando il @type. Ma credo se ne 
            debba tenere presente a livello di XPath per es. (elisa) -->
         
         <div type="volume" n="1" xml:id="R1">
            
            <div type="chapter" xml:id="c0_R1.0a" corresp="#c0_tr0" n="0a">

               <head><hi rend="bold">#0a</hi><lb/>|1r| Prohemio primo sopra il libro di messer <persName ref="#">Marco
                     Polo</persName>, gentilhuomo di <placeName ref="#">Venetia</placeName>, fatto per un
                     Genovese.</head>
                   <p xml:id="c0_R1.0_par1a" n="1a">
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p1a" n="1a">Signori, principi, duchi, marchesi, conti, cavallieri,
                     gentilhuomini, et chadauna persona che ha piacere et desidera di cognoscer varie
                     generation di huomini et diverse regioni et paesi del mondo et saper li costumi et
                     usanze di quelli, leggete questo libro, perché in esso troverete tutte le grandi et
                     maravigliose cose che si contengono nelle <placeName ref="#">Armenie Maggior et
                        Minor</placeName>, <placeName ref="#">Persia</placeName>, <placeName ref="#"
                           >Media</placeName>, <placeName ref="#">Tartaria</placeName> et <placeName ref="#"
                              >India</placeName>, et in molte altre provincie dell’<placeName ref="#"
                                 >Asia</placeName>, andando verso il vento di <term ref="#">greco levante</term> et
                     <term ref="#">tramontana</term>; le qual tutte per ordine in questo libro si narrano
                     secondo che ’l nobil messer <persName ref="#">Marco Polo</persName>, gentilhuomo
                     venetiano, le ha dettate, havendole con gli occhi proprii vedute. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p2a" n="2a">Et perché ve ne sono alcune le quali non ha vedute, ma udite
                     da persone degne di fede, però nel suo scrivere le cose per lui vedute mette come
                     vedute, et le udite come udite: il che fu fatto acciò che questo nostro libro sia vero
                     et giusto senza alcuna bugia, et chadaun che ’l leggerà overo udirà gli dia piena fede,
                     perché il tutto è verissimo. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p3a" n="3a"> Et credo certamente che non sia <persName ref="#"
                     >christiano</persName> né pagano alcuno al mondo che habbi tanto cercato né
                     camminato per quello come il prefato messer <persName ref="#">Marco Polo</persName>,
                     perciò che dal principio della sua gioventú sino all’età di quaranta anni ha conversato
                     in dette parti. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p4a" n="4a">Et hora, ritrovandosi prigione per causa della guerra nella
                     città di <placeName ref="#">Genova</placeName>, non volendo star otioso, gli è parso, a
                     consolation dei lettori, di voler metter insieme le cose contenute in questo libro, le
                     quali son poche rispetto alle molte et quasi infinite ch’egli haveria potuto scrivere,
                     s’egli havesse creduto di poter ritornar in queste nostre parti. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p5a" n="5a">Ma pensando essere quasi impossibile di partirsi mai dalla
                     obedienza del <persName ref="#">Gran Can</persName> re de’ <persName ref="#"
                        >Tartari</persName>, non scrisse sopra i suoi memoriali se non alcune poche cose, le
                     quali anchora gli pareva grande inconveniente che andassero in oblivione, essendo cosí
                     mirabili, et che mai da alcun altro erano state scritte, acciò che quelli che mai le
                     sono per vedere, al presente con il mezzo di questo libro le cognoschino et intendino
                     qual fu fatto l’anno del MCCXCVIII.</seg>
                   </p>
            </div>
            
            <div type="chapter" xml:id="c0_R1.0b" corresp="#c0_tr0" n="0b">
               <head><hi rend="bold">#0b</hi><lb/>|1v| Prohemio secondo sopra il libro di messer <persName ref="#">Marco
                     Polo</persName>, fatto da fra <persName ref="#">Francesco Pipino</persName> bolognese
                     dell’ordine dei frati predicatori, quale lo tradusse in lingua latina et abbreviò, del
                     MCCCXX.</head>
              <p xml:id="c0_R1.0_par1b">
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p1b" n="1b">Per prieghi di molti reverendi padri mei signori, io tradurrò
                     in lingua latina dalla volgare il libro del nobil, savio et honorato messer <persName
                        ref="#">Marco Polo</persName>, gentilhuomo di <placeName ref="#">Venetia</placeName>,
                     delle conditioni et usanze delle regioni et paesi dell’<term ref="#">oriente</term>,
                     dilettandosi hora i prefati miei signori piú di leggerlo in lingua latina che in la
                     volgare. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p2b" n="2b">Et acciò che la fatica di questo tradurre non para vana et
                     inutile, ho considerato che per il leggere di questo libro, che per me sarà fatto
                     latino, i fedel huomini che sono fuori dell’Italia possono ricever merito da Dio di
                     molte gratie, però che essi, vedendo le maravigliose operationi di Dio, si potranno
                     molto admirare della sua virtú et sapientia; et considerando che tanti popoli pagani
                     sono pieni di tanta cecità et orbezza et di tante spurcitie, li <persName ref="#"
                        >christiani</persName> ringratiaranno Dio il qual, illuminando i suoi fedeli di luce
                     di verità, si ha degnato di cavargli da cosí pericolose tenebre, menandoli nel suo
                     maraviglioso lume di gloria; o che quelli <persName ref="#">christiani</persName>,
                     havendo compassione et cordoglio dell’ignoranza dei detti pagani, pregheranno Dio per lo
                     illuminare dei cuori di quelli; o che per questo libro la durezza et ostination dei non
                     devoti <persName ref="#">christiani</persName> si confonderà, vedendo gl’infedeli popoli
                     piú pronti ad adorare gli <term ref="#">idoli</term> falsi che molti <persName ref="#"
                        >christiani</persName> il Dio vero; o forse che alcuni religiosi per amplificare la
                     fede christiana, vedendo che ’l nome del nostro Signor dolcissimo è incognito in tanta
                     moltitudine di popoli, si commoveranno ad andare in quei luoghi per illuminar quelle
                     accecate nationi degl’infideli: nel qual luogo, secondo che dice l’Evangelio, è molta
                     biada et pochi lavoratori. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p3b" n="3b">Et acciò che le cose che noi non usiamo né havemo udite, le
                     quali sono scritte in molte parti di questo libro, no parino incredibili a tutti quelli
                     che le leggeranno, si dinota et fa manifesto che ’l sopradetto messer <persName ref="#"
                        >Marco</persName>, rapportator di queste cosí maravigliose cose, fu huomo savio,
                     fedele, devoto et adornato di honesti costumi, havendo buona testimonianza da tutti
                     quelli che lo conoscevano, sí che per il merito di molte sue virtú questo suo
                     rapportamento è degno di fede; et messer <persName ref="#">Nicolò</persName> suo padre,
                     huomo di tanta sapienza, similmente le confirmava; et messer <persName ref="#"
                        >Maffio</persName> suo barba (del quale questo libro fa mentione), come vecchio
                     devoto et savio, essendo sul ponto della morte, familiarmente parlando affermò al suo
                     confessore sopra la conscienza sua che questo libro in tutte le cose conteneva la
                     verità. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p4b" n="4b">Il che havendo io inteso da quelli che gli hanno cognosciuti,
                     piú sicuramente et piú volentieri mi affaticarò a traslatarlo, per consolatione di
                     quelli che lo leggeranno, et a laude del Signore nostro Iesú Christo, creatore di tutte
                     le cose visibili et invisibili. </seg>
                  <seg xml:id="c0_R1.0_p5b" n="5b"> Qual libro fu scritto per il detto messer <persName ref="#"
                     >Marco</persName> del 1298, trovandosi pregion in la città di <placeName ref="#"
                        >Genova</placeName>, et si parte in tre libri, i quali si distinguono per proprii
                     capitoli.</seg>
               </p>
            </div>
         </div>
         
         <div type="volume" n="2" xml:id="R2" >

            <div type="chapter" n="28" xml:id="c105_R2.28"  corresp="#c105_tr105">
               <head><hi rend="bold">#2.28</hi><lb/>Delle conditioni della città di <placeName>Gouza</placeName>. Cap. 28.</head>
               <p n="1" xml:id="c105_R2.28_par1"><seg n="1" xml:id="c105_R2.28_p1">Partendosi da
                     questo ponte et andando per trenta <term ref="#mil">miglia</term> alla banda di
                        <term>ponente</term>, trovando di continuo palazzi, vigne et campi
                     fertilissimi, si trova una città nominata <placeName ref="#giugiu"
                        >Gouza</placeName>, molto bella et molto grande, nella qual sono molte
                     abbacie di <term ref="#ydres">idoli</term>, le cui genti vivono di mercantie et
                     arti.</seg>
                  <seg n="2" xml:id="c105_R2.28_p2">Ivi si lavorano <term>panni</term>
                        d’<term>oro</term> et di <term>seda</term> et belli veli sottilissimi, et
                     sonvi molti alloggiamenti per i viandanti.</seg>
                  <seg n="3" xml:id="c105_R2.28_p3">Partendosi da questa città et andando per un
                        <term ref="#mil">miglio</term> si trovano due vie, una delle quali va verso
                        <term>ponente</term>, l’altra verso <term>sirocco</term>: per la via di
                        <term>ponente</term> si va per la provincia del
                        <placeName>Cataio</placeName>, per la via di <placeName>sirocco</placeName>
                     alla provincia di <placeName>Mangi</placeName>.</seg>
                  <seg n="4" xml:id="c105_R2.28_p4">Et sappiate che dalla città di <placeName
                        ref="#giugiu">Gouza</placeName> fino al regno di <placeName ref="#taianfu"
                        >Tainfu</placeName> si cavalca per la provincia del
                        <placeName>Cataio</placeName> dieci giornate, sempre trovando molte belle
                     città et castella, fornite di grandi arti et mercantie, et trovando vigne et
                     campi lavorati: et de qui si porta il nella provincia del
                        <placeName>Cataio</placeName>, perché in quella non vi nasce
                        <term>vino</term>; vi sono ancho molti alberi <term>mori</term>, che con la
                     foglia sua gli habitanti fanno di gran <term>seda</term>.</seg>
                  <seg n="5" xml:id="c105_R2.28_p5">Tutte quelle genti sono domestiche, per la
                     moltitudine delle città poco discoste l’una dall’altra et frequentatione che
                     fanno gli habitanti di quelle, perché sempre vi si trovano genti che passano,
                     per le molte mercantie che si portano continuamente d’una città all’altra; et
                     in cadauna di quelle si fanno le ferie.</seg>
                  <seg n="6" xml:id="c105_R2.28_p6">Et in capo di cinque giornate delle predette
                     dieci, dicono esservi una città piú bella et maggior dell’altre chiamata
                        <placeName ref="#achbaluch">Achbaluch</placeName>, fino alla quale verso
                     quella parte confina il termine della cacciagione del signore, dove niuno
                     ardisce di andar alla <term>caccia</term>, eccetto il signore con la sua
                     famiglia et chi è scritto sotto il capitano de’ falconieri; ma da quel termine
                     innanzi può andarvi, pur che sia nobile.</seg>
                  <seg n="7" xml:id="c105_R2.28_p7">Nondimeno quasi mai il <persName ref="#cublai"
                        >Gran Can</persName> non andava alla <term>caccia</term> per quella banda,
                     per la qual cosa gli animali salvatichi erano tanto accresciuti et
                     moltiplicati, et specialmente le <term>lepori</term>, che guastavano le biade
                     di tutta la detta provincia; la qual cosa fatta intendere al <persName
                        ref="#cublai">Gran Can</persName>, v’andò con tutta la corte, et furon presi
                     animali senza numero.</seg>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
