<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 73</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De festo nativitatis cuiuslibet anni.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c88_L73_p1" n="1">In principio autem cuiuslibet anni – quod est secundum eos mense februarii – solempne celebrant festum quod album nominant, in quo quicumque habet posse novis ‹et albis› vestimentis vestitur. </seg><seg xml:id="c88_L73_p2" n="2"> Et hac die omnes gentes, scilicet reges principes et barones, quicumque tenent terras a <persName ref="">Magno Cane</persName> similiter et omnes provincie, ex <term ref="">auro</term> ei et <term ref="">argento</term>, lapidibus, <term ref="">margaritis</term> nobilibus, eciam <term ref="">pannis</term> albis munera solempnia donant, enuntiantes ex hoc domino per totum annum grata succedere. </seg> <seg xml:id="c88_L73_p3" n="3">Simile eciam fit per universas gentes, quilibet enim sibi invicem alba ‹aliqua› donant. </seg><seg xml:id="c88_L73_p4" n="4"> Adhuc eciam <persName ref="">Magno Cani</persName> presentantur tali die <term ref="">equi</term> totaliter albi in maxima quantitate. </seg> <seg xml:id="c88_L73_p5" n="5">Et similiter hac die omnes <term ref="">elephantes</term> <persName ref="">Magni Canis</persName>, qui sunt circa .<term ref="">V</term>m., coram ipso ducuntur cohoperti omnes pulcherrimis <term ref="">pannis</term>, habentque singuli super dorsum capsas duas plenas vasibus <persName ref="">Magni Canis</persName> et aliis huic festo necessariis. Similiter coram <persName ref="">Magno Cane</persName> ducuntur <term ref="">cameli</term> in maxima quantitate, et ipsi cohoperti honeratique rebus necessariis huic festo. </seg> <seg xml:id="c88_L73_p6" n="6">In mane vero hac die, antequam tabule preparentur, omnes reges et principes, adhuc officiales curie et principales homines in maxima sala domini coram ipso ordinate conveniunt. Sunt autem magis propinqui domino eius filii, et nepotes, et quicumque ex imperiali stirpe processerint, deinde reges, post eos duces, et sic per ordinem in gradu suo quilibet ordinatur. Assurgitque tunc antiquus aliquis, alta voce proclamans: «Inclinetis et adoretis!»; et tunc omnes, inclinati faciebus terram tangentibus versus dominum, eum tamquam deum adorant, hocque quater faciunt. Deinde ad ornatissimum altare vadunt, super quo est tabula rubea in qua scriptum est nomen <persName ref="">Magni Canis</persName>, estque ibi thuribulum; ad hoc ergo altare quilibet accedit, assumptoque thuribulo nomen thurificant <persName ref="">Magni Canis</persName>. Hiis omnibus peractis, supradicta dona quilibet exhibet <persName ref="">Magno Cani.</persName> </seg> <seg xml:id="c88_L73_p7" n="7">Post hec preparantur tabule, sedetque quilibet ‹in› loco et ordine sibi dato. Sedet enim <persName ref="">Magnus Canis</persName> in tabula sua in parte septemtrionali sale in loco eminenti valde, facieque ad <term ref="">meridiem</term> versa omnes in sala convivantes leviter videre potest; prope quem, a parte sinistra, sedet imperatrix, prima videlicet eius uxor; sub domino autem, scilicet magis depresse, sedent filii et quicumque ex imperiali prole processerint; sub quibus ordinatim reliqua multitudo, secundum quod supradictum est: ita tamen quod omnes homines a parte dextra sedent (scilicet Magni Canis), femine vero omnes a parte imperatricis. </seg><seg xml:id="c88_L73_p8" n="8"> Et breviter ‹per ordinem› omnia in hoc convivio fiunt recte ut in aliis conviviis festivis, ut superius dictum est.</seg> </p> </div> 