<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 88</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la bianca festa.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c88_TA88_p1" n="1">Egli è vero ch’egli fanno loro fest’a capo d’anno del mese di febraio; e ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> e sua gente ne fanno cotal festa.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c88_TA88_p2" n="2">Egli è usanza che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> e sua gente si vestono di vestimenta bianche, e maschi e femmine, pur ch’e’ le possa avere; e questo fanno però ch’e’ vestiri bianchi somigliro a loro buoni e aventurosi, e però lo fanno di capo dell’anno, perché a·lloro prenda tutto l’anno bene e allegrezza. </seg> <seg xml:id="c88_TA88_p3" n="3">E questo die chi tiene terra da·llui, lo presenta ‹di› grandi presenti, secondo ch’egli possono, d’<term ref="">oro</term>, d’<term ref="">ariento</term> e di <term ref="">perle</term> e d’altro; e è ordinato l’uno presente [a] l’altro cose bianche, le più; e questo fanno perché tutto l’anno abbiano tesoro assai e gioia e allegrezza. </seg> <seg xml:id="c88_TA88_p4" n="4">E ancora in questo die è presentato al <persName ref="">Grande Cane</persName> più di Cm <term ref="">cavagli</term> bianchi, begli e ricchi, e ancora più di Vm <term ref="">leofanti</term> tutti coverti di <term ref="">panno</term> ad <term ref="">oro</term> e a·<term ref="">sseta</term>; e ciascuno àe adosso uno scrigno pieno di vasellamenti d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">argento</term> e d’altre cose che bisogna a quella festa. </seg> <seg xml:id="c88_TA88_p5" n="5">E tutti passano dinanzi dal signore; e questa è la più bella cosa che giamai fu veduta. </seg><seg xml:id="c88_TA88_p6" n="6"> E ancora vi dico che·lla mattina di quella festa, prima che le tavole siano messe, tutt[i] li re, duchi, marchesi, conti e baroni e cavalieri, astronomi, falconieri e molti altri oficiali e rettore di terre, di gente e d’oste, vegnon a la sala dinanzi al <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c88_TA88_p7" n="7">E quegli che qui non cappiono, dimorano di fuori del palagio, i·luogo che ’l signore gli vede bene tutti. </seg><seg xml:id="c88_TA88_p8" n="8"> E’ sono così ordinati: prima sono li figliuoli e’ nepoti e quegli dell’imperiale lignaggio; apresso li re; apresso li duchi; poscia per ordine, com’è convenevole. </seg><seg xml:id="c88_TA88_p9" n="9"> Quando sono tutti asettati ciascuno nel suo luogo, allotta si leva uno grande parlato, e dice ad alta boce: «Inchinate e adorate». </seg><seg xml:id="c88_TA88_p10" n="10"> Così tosto com’egli à detto, questi tutti ànno la fronte in terra e dicono loro orazioni verso ’l signore: allora ‹l’›adorano come dio, e questo fanno IIII volte. </seg><seg xml:id="c88_TA88_p11" n="11"> Poscia si vanno a uno altare ov’è suso una tavola vermiglia, nella quale è scritto lo nome del <persName ref="">Grande Kane</persName>, e ancora v’àe uno bello incensiere e terribole, e incensano quella tavola e l’alt‹a›re a grande riverenza; poscia si tórnaro a loro luogo. </seg> <seg xml:id="c88_TA88_p12" n="12">Quando ànno così fatto, alotta si fanno li presenti ch’i’ v’ò contato, che sono di grande valuta; quando questo è fatto, sì che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> l’à veduto tutte queste cose, si mette le tavole, e pongonsi a mangiare così ordinatamente com’i’ v’ò contato di sopra.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c88_TA88_p13" n="13">Or v’ò contato de la bianca festa del capo dell’anno. </seg><seg xml:id="c88_TA88_p14" n="14"> Or vi conterò d’una nobilissima cosa ch’à fatta lo <persName ref="">Grande Kane</persName>: egli àe ordinate certe vestimente a certi baroni che vegnono a questa festa.</seg> </p> <p/> </div> 