<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 46</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c88_TB46_p12" n="12">Ancora sì fae lo <persName ref="">Gran Can</persName> e
            tutti gli altri <persName ref="">Tartari</persName> in calende di febraio molto grande
            festa; e tutti quanti, maschi e femine, si veston di <term ref="">drapi</term> bianchi;
            e dicono che·lle vestamenta bianche sono cosa bene aventurosa, e per ciò debeno avere
            tutto l’anno allegressa e buona ventura. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p13" n="13">E in questo die tutta la gente che sono per tutte le
            provincie sottoposte al <persName ref="">Gran Can</persName>, sì gli portano grandi
            prezenti d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">argento</term> e di pietre presiose
            e di <term ref="">drapi</term> bianchi e di <term ref="">cavalli</term> bianchi. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p14" n="14">E tutti li <persName ref="">Tartari</persName> si
            presentano l’uno l’altro in cotal die cose bianche. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p15" n="15">E sapiate che in cotal die sono apresentati al <persName
                ref="">Gran Can</persName> più di centomilia <term ref="">cavalli</term> bianchi; e
            tutti i <term ref="">liofanti</term> del re sono menati in quel die a la corte e sono
            bene Vm tutti coperti di <term ref="">drappi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term
                ref="">seta</term>; e in ciascuno <term ref="">alifante</term> si à due scrigni
            nelli quali è dentro lo vasellamento e l’arnese che bizogna a quella festa bianca. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p16" n="16">E ancora vene più di L milia <term ref="">camelli</term>
            che sono tutti coperti di <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term
                ref="">seta</term>; e tutti sono caricati d’arnesi che bizognano a la festa bianca;
            e tutti passano dinanzi dal signore. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c88_TB46_p17" n="17">Ancora lo dì della festa, la mattina per tempo, innansi
            che s’aparechi da mangiare, tutti li re e duchi e marchesi e tutti altri baroni e tutti
            famigliari e ufficiari del <persName ref="">Gran Can</persName> tutti s’aprezentan
            dinanzi da·llui personalmente. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p18" n="18"> E quelli che non posono star dentro dalla sala, sì stanno
            de fuori e·lluoco ch’è sì ordinato ch’egli li può tutti vedere ad una volta. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p19" n="19"> E tutti stanno ordinatamente secondo la condizion delle
            genti. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p20" n="20"> A·llato a re sono li suoi figliuoli e a presso i nepoti e
            a presso gli altri re e a presso gli altri duchi e a presso li principi e a presso i
            cavalieri. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p21" n="21"> Poi va così seguitando ciascuno in suo luoco sì come si
            conviene. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c88_TB46_p22" n="22">Quando eglino sono tutti assettati, e uno si leva nel mezo
            di questa gente e grida ad alta boce: «Inchinate e adorate»; incontanente ogni uomo
            mette le ginochia e·lla fronte in tera e adoran lo <persName ref="">Gran Can</persName>,
            e fànnoli reverenza come s’elli fosse Iddio; e così fanno quattro volte. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c88_TB46_p23" n="23">Fatto ciò ciascun si leva ordinatamente e vanno ad uno
            altare ch’è in mezo de la gran sala, e suso quello altare si è una tavola tutta
            vermiglia nella quale è scritto lo nome del <persName ref="">Gran Can</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p24" n="24">Ànno in su quello altare un bello terribolo che v’è entro
                <term ref="">incenso</term> asai; e ciascuno toca co·mano quello terribolo e fanno
                <term ref="">incenso</term> a quella tavola ad onore e a riverenza del gra signore. </seg>
        <seg xml:id="c88_TB46_p25" n="25"> E poi ciascuno fae lo suo presente in prezensa del
            signore, e poi sì mangiano, e poi ciascuno si parte e vae a sua via.</seg>
    </p>
</div>
