<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 43</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dele gran feste che se fano ala natività del <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c88_V43_p10" n="10">El è vero che ’l so ano chomenza a dì primo frever, ed è uxanza che ’l <persName ref="">Gran Chan</persName> chon tuti li soi suditi se vesta de vestimenta biancha, sì homeni chomo femene, purché lor abia poder de farle: et questo fali perché la vesta biancha a lor par bona; et inperò lor se veste de questa ogni chavo d’ano perché i·tuto l’ano i abia ben et alegreza. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p11" n="11">Et in questo dì tute le zente dele provinzie e reami e tuti quelli che tieno tere e signorie li duxeno de gran doni d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">arzento </term>e <term ref="">perle</term> e zoie prezioxe e de molto <term ref="">drapo</term> biancho; et questo fali azò che ’l <persName ref="">Signor</persName> abia tuto l’ano asè texoro a sufizienzia et abia alegreza et gaudio; et per lo simel li zentilomeni, li chamerieri, et tuto el suo populo in quelo zorno uno e l’altro se a|braza |51v| insenbre et fasse gran gaudio et alegreza, azò che tuto l’ano li vegna ben. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p12" n="12">Et in quel dì li vien aprexentadi assè <term ref="">chavalli</term> bianchi molto beli e grandi; et tuti li suo’ <term ref="">lionfanti</term> vieno adornadi de beli <term ref="">drapi</term> choverti, i quali <term ref="">drapi</term> sono lavoradi a oxeli, <term ref="">lioni</term> e de molti altri animali; et adoso de questi <term ref="">lionfanti</term>, sopra zaschaduno, do chofini molto beli, pieni de arzentiere e fornimenti d’<term ref="">oro</term>; et vano per tuta la chorte del <persName ref="">Signor</persName>. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p13" n="13">Anchora vieno molti <term ref="">chavali</term> choverti de <term ref="">drapi</term>, chargi dele chosse nezesarie ala chorte; e tute queste chosse pasa davanti del <persName ref="">Signor</persName>, le quale sono dele bele chosse che fo mai vezude. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p14" n="14">Et la matina del dì dela festa, avanti che le tole se aparechia, tuti li re, duchi, marchexi, chonti e chavalieri, astrologi, miedexi, falchonieri e pixor altri hofiziali, retóri e zente de tere, tuti in ponto vieno nela gran sala davanti al <persName ref="">Signor</persName>; et quelli che non puol star là dentro stano de fuora del palazo in uno altro luogo, che ’l <persName ref="">Signor</persName> puol molto ben veder. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p15" n="15">Et inprima sono li suo’ fioli et queli dela soa inperial progenia, et driedo questi sono li re, et driedo li re sono li duchi, et chussì tuti li altri segondo li so gradi, et essendo tuti chussì hordenadamente seradi. </seg><seg xml:id="c88_V43_p16" n="16"> Et sopra tuti sentano el gran papa, zoè el gran parlato, et ad alta voxe dise: «Or tuti quanti adorate de prexente el vostro <persName ref="">Signore</persName>!» </seg> <seg xml:id="c88_V43_p17" n="17">Allora ognuno inchina la testa infina in tera verso el <persName ref="">Signore</persName> et adora quello chomo so dio, et fano questo quatro fiade. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p18" n="18">Et fato che i àno, elli se leva suxo et vano ad uno altar molto adornado; et sopra quelo altar sono una tolla r|osa |52r| in la qual sono schrito el nome del <persName ref="">Gran Chan</persName>; et ’li inzensa quela tola chon grandissima reverenzia e puo’ torna ali suo’ luogi. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p19" n="19">Et fato questo, un’altra volta adora el <persName ref="">Gran Chan</persName> dito de sopra, et puo’ lì se dreza le tole et tuti senta per el muodo dito de sopra; et chussì tute le done. </seg> <seg xml:id="c88_V43_p20" n="20">Allora vieno molti zugolari e bufoni et fano li suo’ solazi; et quando ’li à disnado, tuti se desparte chon gran zoia e festa et vano a chaxa soa. </seg><seg xml:id="c88_V43_p21" n="21"> Nui avemo dito dela chorte che ’l <persName ref="">Gran Chan</persName> fano in chavo del’ano, et mo’ diremo d’una nobelissima chossa che ’l <persName ref="">Gran Signor</persName> fano.</seg> </p> </div> 