<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 19</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XIX. chapitres comment <placeName ref="">Hermenie</placeName> est devisee en .II. parties; si vous dirons de la <placeName ref="">Petite</placeName> et des merveilles qui y sont.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c19_Fr119_p1" n="1">Il est voirs que il sont .II. <placeName ref="">Hermenies</placeName>, une <placeName ref="">Grant</placeName> et une <placeName ref="">Petite</placeName>. </seg> <seg xml:id="c19_Fr119_p2" n="2">De la [<placeName ref="">Petite</placeName>] en est sires uns roys qui maintient bien la terre [en] justice et est soupost au <persName ref="">Tatar</persName>. </seg><seg xml:id="c19_Fr119_p3" n="3"> Il y a maintes viles et maint chastiaux et y a de toutes choses grant habondance. </seg><seg xml:id="c19_Fr119_p4" n="4"> Encore est terre de grant deduit [de toutes chaces] de bestes et d’oisiaus. </seg><seg xml:id="c19_Fr119_p5" n="5"> Mais je vous di qu’ele n’est pas sainne province, mais enferme durement. </seg><seg xml:id="c19_Fr119_p6" n="6"> Et anciennement les gentilz hommes estoient preudomme d’armes et vaillant, mais orendroit sont chetif et vil, et n’ont nule bonté, mais il sont bon buveour et grant. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c19_Fr119_p7" n="7">Encor y a sur la mer une vile qui est apelee <placeName ref="">Laias</placeName>, laquele est de grant marcheandise, car sachiez que toute <term ref="">espiscerie</term> et <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> et dorez [d’enfra tere] se portent a ceste vile et toutes autres choses. </seg> <seg xml:id="c19_Fr119_p8" n="8">Et les marchans de <placeName ref="">Venise</placeName> et de <placeName ref="">Gennes</placeName> et de tous autres paÿs y viennent et vendent la le leur et achatent ce que mestiers leur est; et chascuns qui veult aler enfra tere, ou marcheant ou autre, prennent leur voie de ceste vile.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c19_Fr119_p9" n="9">Or vous avons conté de la <placeName ref="">Petite Hermenie</placeName>, si vous conterai de <placeName ref="">Turquemanie</placeName>.</seg> </p> </div> 