<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 6</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c19_TB6_p1" n="1">Da poi che noi avemo conto la storia della nostra via, come
            noi andammo e stemmo e tornammo, ora si vuole dire di quelle cose che noi vedemmo e
            trovammo per ordine. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p2" n="2"> E cominceremo al nome di Dio della provincia d’<placeName
                ref="">Erminia</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p3" n="3">Dovete sapere che sono due <placeName ref=""
                >Erminie</placeName>: una <placeName ref="">Picciola</placeName> e una <placeName
                ref="">Grande</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p4" n="4">In <placeName ref="">Erminia picciola</placeName> trovàmo uno
            re che mantenea bene la contrada in giustizia. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p5" n="5">E quello reame è sotto posto al <persName ref=""
                >Tartaro</persName> ed àvi molte citadi e castella. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p6" n="6">Èvi grande abondanza di tutte cose, ed è contrada di grande
            sollazzo. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p7" n="7"> E uzano molto la gente della contrada di cacciare e
            d’uccellare d’ogni manieri, ma non è sana provincia, anzi è inferma duramente. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p8" n="8"> Solea per li tempi passati li gentili uomini eser produomini
            e valenti per arme, ma ora sono vili e cattivi e sono grandi bevitori. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p9" n="9"> Ancora in quella provincia in sul mare è una cità ch’à nome
                <placeName ref="">la Glaza</placeName>, la quale cità è di grande mercatantia. </seg>
        <seg xml:id="c19_TB6_p10" n="10">Tutte le <term ref="">spezie</term> de fra terra e tutt’i
                <term ref="">drappi</term> che si deono adurre da indi in qua, metton capo a quella
            città, e tutte l’altre care cose; e’ mercatanti da <placeName ref="">Vinegia</placeName>
            e da <placeName ref="">Gen[ova]</placeName> e di molte altre parti si riducono molto
            quine; e tutti quelli che vogliono andare verso <term ref="">oriente</term> per terra,
            tutti metton capo a quella città.</seg>
    </p>
</div>
