<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 45</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist des montaignes qui sont de <term ref="">sel</term> .XLV.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c45_Fr245_p1" n="1">Quant l’en a alé ces .XII. journees, si treuve l’en .I. chastel, qui a non <placeName ref="">Taican</placeName>, ou il a moult grant marchié de blé, et est |17c| moult belle terre. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p2" n="2">Et ces montaignes devers <term ref="">midi</term> sont toutes de <term ref="">sel</term>, qui sont moult granz. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p3" n="3">Et toute la contree d’environ, de plus de .XXX. journees, en viennent querre, de ce <term ref="">sel</term>, qui est le meilleur du monde et est si dur que l’en ne le puet taillier que a grans piquois de fer; et en y a si grant habondance que tout le monde en auroit assez jusques en la fin du monde.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_Fr245_p4" n="4">Et quant l’en a chevauchié .III. journees, parti de ceste cité, toutes fois entre <term ref="">gresse</term> et <term ref="">levant</term>, et trouvant moult belles terres plaines de fruit, et habitations assez, et grant marchié de toutes choses et ‹vignes› assez. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p5" n="5">Les genz aourent <persName ref="">Mahomet</persName> et sont mauveses genz et mourdrisseurs; et demeurent volentiers en buveries, car il ont bons buvrages et il sont grans buveours et s’enivrent volentiers; et est leur <term ref="">vin</term> cuit. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p6" n="6">Et ne portent en leur chief que une corde, longue de .X. <term ref="">paumes,</term> et si l’avironnent entour leur testes. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p7" n="7">Il sont moult bons chaceours et prennent venoison assez; et n’ont nulle vesteure fors que les piaus des bestes que il prennent, de quoi il se vestent et chaucent; et chascun soit afaitier le <term ref="">cuir</term> de quoi il se vestent et chaucent. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_Fr245_p8" n="8">Et quant l’en a chevauchié ces .III. jornees, si treuve l’en une cité qui a non <placeName ref="">Casem</placeName>. </seg><seg xml:id="c45_Fr245_p9" n="9"> Et sont les chastiaus et villes es montaignes. </seg><seg xml:id="c45_Fr245_p10" n="10"> Et parmi ceste cité passe un flun auques grant. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_Fr245_p11" n="11">Il y a mains <term ref="">pors espiz</term>. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p12" n="12">Et, quant le chaceour le veult prendre aus <term ref="">chiens</term>, |17d| il s’assemblent pluseurs ensemble, et sont moult grans; et quant il sont tuit assemblé, si se cuevrent et getent leur espines qui portent sus le dos as <term ref="">chiens</term> et les navrent malement es pluseurs lieus. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_Fr245_p13" n="13">Ceste cité de <placeName ref="">Casan</placeName> a un mout grant province qui aussi a a non <placeName ref="">Casan</placeName>. </seg><seg xml:id="c45_Fr245_p14" n="14"> Il ont languaje par euls. </seg><seg xml:id="c45_Fr245_p15" n="15"> Les vilains, qui ont leur bestail, demeurent en montaignes, quar il ont leur habitations la, moult belles et moult grans dessouz terre en grans caves, et les font moult bien, pource que les montaignes sont de terre. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_Fr245_p16" n="16">Et quant l’en se part de ceste cité de <placeName ref="">Casan</placeName>, que je vous ai dit deseure, si chevauche l’en .III. journees que l’en ne treuve habitation nules, ne a mengier ne a boivre; mes il convient porter ce que on a besoing. </seg> <seg xml:id="c45_Fr245_p17" n="17">Et, au chief de ces .III. journees, treuve l’en une province qui a non <placeName ref="">Balaciam</placeName>, de quoi nous vous conterons son afaire.</seg> </p> </div> 