<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 23</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del castello detto <placeName ref="">Thaican</placeName>, et de’ monti del <term ref="">sale</term>, et de’ costumi degli habitanti. Cap. 23.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c45_R1.23_p1" n="1">Poi che s’è cavalcato le dette due giornate, si trova un castello detto <placeName ref="">Thaican</placeName>, nel quale è un grandissimo mercato di biade, però ch’egli è posto in un bel et gratioso paese. </seg> <seg xml:id="c45_R1.23_p2" n="2">I suoi monti verso <term ref="">mezzodí</term> sono grandi et alti, alcuni de’ quali sono di un <term ref="">sale</term> bianco et durissimo, et li circonstanti per trenta giornate ne vengono a torre, perché egli è il miglior che sia in tutto ’l mondo; ma è tanto duro che non se ne può torre se non rompendolo con pali di ferro, et ve n’è in tanta copia che tutto ’l mondo si potria fornire. </seg> <seg xml:id="c45_R1.23_p3" n="3">Gli altri monti sono abondanti di <term ref="">mandole</term> et <term ref="">pistacchi</term>, de’ quali si ha grandissimo mercato. </seg> <seg xml:id="c45_R1.23_p4" n="4">Et partendosi dal detto castello, si va per tre giornate fra <term ref="">greco</term> et <term ref="">levante</term>, sempre trovando contrate bellissime, dove sono molte habitationi abondanti de frutti, biade et vigne. </seg> <seg xml:id="c45_R1.23_p5" n="5">Gli habitatori osservano la legge di <persName ref="">Macometto</persName>, et sono micidiali, perfidi et maligni, et attendono molto alle crapole et bere, perché hanno buon <term ref="">vino</term> cotto. </seg> <seg xml:id="c45_R1.23_p6" n="6">In capo non portano cosa alcuna, se non una cordella de dieci <term ref="">palmi</term>, con la quale circondano il capo. </seg><seg xml:id="c45_R1.23_p7" n="7"> Sono anchora buoni cacciatori et prendono assai bestie salvatiche, et non portano altre veste se non delle pelli di quelle che uccideno, delle quali acconcie se ne fanno fare veste et scarpe.</seg> </p> </div> 