<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 45</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la montagna del <term ref="">sale</term>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_TA45_p1" n="1">Quando l’uomo à cavalcato queste XII giornate, trova uno castello ch’à nome <placeName ref="">Tahican</placeName>, ov’è grande mercato di biada; e è bella contrada. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p2" n="2">E le montagne di verso <term ref="">mezzodie</term> sono molto grandi, e sono tutte <term ref="">sale</term>. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p3" n="3">E vegnono da la lunga XXX giornate per questo <term ref="">sale</term>, perch’è lo migliore del mondo; e è sì duro che no se ne può rompere se non con grandi picconi di ferro; e è tanto che·ttutto il mondo n’avrebbe assai i‹n›fino a la fine del secolo. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p4" n="4">Partendosi di qui, l’uomo cavalca III giornate tra <term ref="">greco</term> e <term ref="">levante</term>, sempre trovando belle terre e belle abitazioni e frutti e biade e vigne. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p5" n="5">E’ adorano <persName ref="">Maccomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p6" n="6">E’ sono mala gente e micidiale: sempre stanno col bicchiere a bocca, ché molto beono volontieri, ché egli ànno buono <term ref="">vino</term> cotto. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p7" n="7">In capo non portano nulla, se no una corda lunga X <term ref="">palmi</term> si volgono atorno lo capo. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p8" n="8">E’ sono molto begli cacciatori e prendono bestie molte, e de le pelle si vestono e calzano; e ogni uomo sa conciare le pegli de le [bestie] che pigliano. </seg><seg xml:id="c45_TA45_p9" n="9"> Di làe tre giornate àe cittade e castella asai, e èvi una città ch’à nome <placeName ref="">Scasem</placeName>, e per lo mezzo passa uno grande fiume. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p10" n="10">Quivi àe <term ref="">porci ispinosi</term> assai. </seg> <seg xml:id="c45_TA45_p11" n="11">Poscia si cavalca tre giornate che no si truova abitazione, né bere né mangiare. </seg><seg xml:id="c45_TA45_p12" n="12"> Di capo de le III giornate si truova la provincia de <placeName ref="">Balascam</placeName>, e io vi conterò com’ell’è fatta.</seg> </p> </div> 