<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 24</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c45_TB24_p12" n="12">Quando l’uomo à cavalcato quelle due giornate si trova uno
            castello ch’à nome <placeName ref="">Taicam</placeName> de verso <term ref="">mezo
                dì</term> le sue montagne; e egli à grande mercato de biade ed è molto bella
            contrada; e∙lle montagne sono molto grandi e sono tutte <term ref="">sale</term>. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p13" n="13">E∙lle contrade d’intorno de XX a XXX giornate vengono per
            quel <term ref="">sale</term> ch’è∙llo migliore del mondo ed è sì duro a poterne
            tagliare che non se ne può torre se non co’ piccone d’<term ref="">acciaio</term>; ed
            àvene sì grande quantità che tutto lo mondo n’averebbe assai, dinsino a la fine del
            secolo non verebe mai meno. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p14" n="14">E quando l’uomo si parte da quel castello e va tre
            giornate dentro <term ref="">greco</term> e∙<term ref="">llevante</term>, tuttavia trova
            belle contrade e v’è grandi abitazioni e assai vigne, terra da biada e frutti assai; e
            ànno la legge di <persName ref="">Malcometto</persName> e sono mala gente e grandi
            bevitori di <term ref="">vino</term> per ciò ch’egli ànno molto buon <term ref=""
                >vino</term> cotto. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p15" n="15">Eglino non portan niente in capo se non una cordella de
                <term ref="">seta</term> ch’è lunga ben X <term ref="">spanne</term>, e quella
            s’avolgon d’intorno a la testa. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p16" n="16">Egli sono molto grandi cacciatori e pigliano bestie assai;
            e non ànno altre vestamenta, se non di <term ref="">cuoia</term> delle bestie che
            pigliano, e quelle conciano e fannosene vestamenta, e calsamento; e ciascuno uomo le sa
            conciare e concia le <term ref="">cuoia</term> sue.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c45_TB24_p17" n="17">E quando l’uomo è andato tre giornate sì trova una cità
            che à nome <placeName ref="">Stasse</placeName> ed è al piano, e tutte l’altre cità e
            castella sono a le montagne; per mezo quella cità passa uno gran fiume. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p18" n="18">In quella contrada sono molti <term ref="">porci
                spinosi</term>, e quando ‹…› li <term ref="">cani</term> vogliono pigliare e i <term
                ref="">porci</term> s’adunano insieme e gittan le spine adosso ai <term ref=""
                >cani</term>, e sì gli inaverano. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p19" n="19">Questa contrada à linguaggio per sé; e∙lli villani ch’ànno
            le bestie dimorano su alle montagne e ànnovi belle abitazioni entro i monti, egl’ènno di
            terra. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p20" n="20"> E quando l’uomo si parte di questa città l’uomo va tre
            giornate che non trova abitazioni e non trova fa mangiare né da bere, ma i viandanti
            portan co∙lloro quello che fa lor bisogno per lo camino. </seg>
        <seg xml:id="c45_TB24_p21" n="21"> E in capo di tre giornate si trova la provincia di
                <placeName ref="">Balascia</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
