<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 23</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""> <persName ref="">Dela zità de </persName> <placeName ref="">Balabach</placeName> <persName ref="">.</persName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c45_V23_p8" n="8">Et quando se sono passade queste dodexe zornade el se trova uno chastelo chiamato <placeName ref="">Tanita</placeName>; et lì sono gran marchado de vituaria ed è una bela patria. </seg> <seg xml:id="c45_V23_p9" n="9">E tuti li monti che sono verso <term ref="">mezodì</term>, tuti sono <term ref="">sal</term> ed è molti grandi, e tuti queli dele zitade ben a trenta zornade vien a tuor de quel <term ref="">sal</term> perch’el è bon e dura, et chonviense aver pichi de fero a ronperlo; et sono in tanta chopia che tuto el mondo n’averia sufizienzia. </seg> <seg xml:id="c45_V23_p10" n="10">Et partandosse de qui, chavalchando tre zornade tra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>, senpre se trova chontrade e abitazion, tute abondevele de frute e de semenason. </seg> <seg xml:id="c45_V23_p11" n="11">Et tuta la zente de queli luogi adora <persName ref="">Machometo</persName> e sì sono perfeti in quela fede, onde li omeni de lì porta una chorda longa diexe <term ref="">palmi</term> atorno el chavo. </seg> <seg xml:id="c45_V23_p12" n="12">Ed è boni chantadori e pìa asè salvadixine; altre vestimente non porta se no dele pele de queli anemali che lor pìa, e chonzale, e de queli se fa vestimente e chalzamenti. </seg><seg xml:id="c45_V23_p13" n="13"> Et quando se sono in chavo de tre zornade el se trova una zitade chiamata <placeName ref="">Stason</placeName>, la quale hè de uno chonte, et molti altri chaxali, ed è in le montagne; et ‹per› mezo questa zitade chore uno fiume grande. </seg> <seg xml:id="c45_V23_p14" n="14">Et trovasse in ’sta provinzia molti <term ref="">porchi spini</term>; et quando li chazadori ’de vol piar, ’li manda li <term ref="">chani</term> chontra queli, et li <term ref="">porzi</term> se reduxe insenbre et zesta le so spine chontra li <term ref="">chani</term> e ferisse queli; allora li chazadori li va adosso e prendeli. </seg> <seg xml:id="c45_V23_p15" n="15">Et questa sono una gran p|rovinzia, |25r| e li homeni che àno anemali stano entro li monti in grande chaverne, e questi liziermente ’li puol fare perché li monti sono de tera. </seg><seg xml:id="c45_V23_p16" n="16"> Et partandosse da questa zitade se va per tre zornade in le qual non se trova nula abitaxon, nì manzar, nì bere; et in chavo de ’ste tre zornade se trova una provinzia chiamata <placeName ref="">Belestian</placeName>, e del suo essere qui de soto diremo.</seg> </p> </div> 