<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 32</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del chastello de <placeName ref="">Taichan</placeName>, là dove è le montagnie de
                <term ref="">sal</term> e li <term ref="">porzispini</term>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c45_VA32_p1" n="1">E in cavo de queste do zornade, se trova uno chastello che è
            apellato <placeName ref="">Taichan</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p2" n="2">Là si è gran merchato de biava et è molto bela chontrata. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p3" n="3"> E lle suo’ montagnie sono deverso <term ref=""
                >mezodì</term>, e sono molto alte e grande et sono tute de <term ref="">sal</term>. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p4" n="4">Le contrate d’intorno ge vien fina a <term ref="">XXX</term>
            zornate per tuor de quel <term ref="">sal</term>, el qual è lo mior del mondo; ell è sì
            duro che i no ’l pò aver se non chon pichoni de fero, ed èno sì grande abondanzia che
            tuto el mondo ne averìa asai defina ala fin del sechullo. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p5" n="5">E quando ‹l’omo› se parte da questo chastello, el se va tre
            zornate tra <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>, tuta fiata
            trovando belle contrate e grande abondanzia d’abitazion. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p6" n="6">El ge n’è vignie e biava e frute asai. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p7" n="7"> Àno la leze e lla fe’ de <persName ref=""
                >Machometo</persName>, et sono malvaxia zente et gran bevatori e tuto el dì vorìa
            ber; et àno molto bon <term ref="">vino</term> choto. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p8" n="8">Egli non tien niente in testa se non una cordella longa ben
            diexe <term ref="">spane</term>, et quella si volzeno atorno la testa; et sono molto
            boni chazatori, et trova-sse chazaxion assai. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p9" n="9">E non àno altre vestimente se non de <term ref=""
                >chuori</term> de bestie che i prende.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c45_VA32_p10" n="10">E quando l’omo è andado tre zornate, sì trova una zità che
            à nome <placeName ref="">Schasen</placeName>, che è al piano, e lle sue altre zitade e
            chastelle sono ale montagnie. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p11" n="11">Per mezo quella zità passa uno gran fiume; et trova-sse de
            molti <term ref="">porzispini</term>. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p12" n="12">E quando i chazatori li voleno prender e gli meteno grandi
                <term ref="">chani</term> sopra, li <term ref="">porzi</term> s’adunano tuti insieme
            e po’ zetano ali <term ref="">chani</term> le spine che i àno adosso e per la testa, et
            sì li velenano. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p13" n="13"> Questa contrà sì [à] lenguazio per si. </seg>
        <seg xml:id="c45_VA32_p14" n="14"> I vilani che àno el bestiame sì ’l trano ale montagnie e
            sì fano belle abitazion entro i monti, ch’èno de tera.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c45_VA32_p15" n="15">Quando l’omo se parte de questa zità che è dita de sopra,
            el va tre zornate che non se trova abitazion, nì da manzar nì da ber, ma li viandanti el
            portano siego quanto i bexognia per chamino; et in capo de tre zornate si trova la
            provinzia de <placeName ref="">Balastia</placeName>.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
