<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 28</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹P›artendosi di questa contrada e chaminasse per .<term ref="">III. </term>çornade fra <term ref="">griego</term> e <term ref="">llevante</term>, trovassi senpre belle contrade, ma çente bestialle che viveno chome bestie, ma pesima çente, ladri e robatori; adorano <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c45_VB28_p2" n="2">Vestono pelle de animalli dele chaçaxon i prendeno, le qual i conçano a suo modo e quelle vesteno; sono gran maistri de chaçare. </seg><seg xml:id="c45_VB28_p3" n="3"> In capo né in piedi nulla portano, salvo alguni pochi che se ligano atorno el chapo una corda longa cercha .<term ref="">X.</term> <term ref="">spane</term>. </seg> <seg xml:id="c45_VB28_p4" n="4">Et ène abondancia de tute biave. </seg><seg xml:id="c45_VB28_p5" n="5"> Partendossi da questi et chaminando per .<term ref="">X.</term> çornade, sì se trova una citade chiamata <placeName ref="">Scanson</placeName>, la quale è dil conte; e suo’ altre citade et chastelli sono nele montagne, per la qual citade chore uno gran fiume. </seg> <seg xml:id="c45_VB28_p6" n="6">In questo paexe se trova molti <term ref="">porci salvatichi spini</term>, i qualli caçandolli con ferocissimi <term ref="">chani</term>, i <term ref="">porçi</term> insieme se reducono e, butando i spini, guastano molto i <term ref="">cani</term> ferendo queli con i spini. </seg> <seg xml:id="c45_VB28_p7" n="7">Questi abitanti ànno lenguaço da per sì. </seg><seg xml:id="c45_VB28_p8" n="8"> I villani con i llor bestiami abitano le montagne e su quelle àno bellisime abitacione; et àno molte chaverne in quelle però che le montagne sono per la maor parte di terra. </seg><seg xml:id="c45_VB28_p9" n="9"> Partendosi da questa citade per .<term ref="">III. </term>çornate, non se trova abitaciun alguna; e i viandanti convèse portare le vituallie siego. </seg> <seg xml:id="c45_VB28_p10" n="10">E chavalchato le tre giornate sì se trova la provincia del <placeName ref="">Balasan</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 