<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 20</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c45_Z20_p1" n="1">Cum vero itum est istis dietis .XII., invenitur quoddam castrum nomine <placeName ref="">Taychan</placeName>, in quo forum bladi optimum reperitur: nam in valde pulcra patria est firmatum. </seg> <seg xml:id="c45_Z20_p2" n="2">Montes eius versus <term ref="">meridiem</term> sunt magni, quorum aliqui in totum sunt <term ref="">sal</term>; pro quo <term ref="">sale</term> accipiendo omnes circumstantes a .XXX. dietis accedunt. </seg> <seg xml:id="c45_Z20_p3" n="3">Est enim melior qui reperiatur in mundo, sed tam durus quod ex eo nisi cum piconibus ‹non› potest toli; ibique in tanta copia reperitur quod universus mundus ad sui usum inde uberius fulciretur. </seg><seg xml:id="c45_Z20_p4" n="4"> Aliqui vero montes sunt habundantes in <term ref="">amigdalis</term> et <term ref="">pistachis</term>, ex quibus forum maximum inde habetur. </seg> <seg xml:id="c45_Z20_p5" n="5">In hiis etiam contratibus habitationes multe sunt habundantes in fructibus, bladis et vineis. </seg><seg xml:id="c45_Z20_p6" n="6"> Habitantes vero legem <persName ref="">Machometi</persName> observant; qui mortales sunt et perfidi et iniqui, multumque perseverant in potationibus, quia bonum <term ref="">vinum</term> habent coctum. </seg><seg xml:id="c45_Z20_p7" n="7"> Nec vestes alias ferunt nisi de bestiarum pelibus.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c45_Z20_p8" n="8">Cum vero itur per tres dietas, invenitur quedam civitas nomine <placeName ref="">Scassemo</placeName>, que cuiusda‹m› comitis est; et alie sue civitates et castra in montibus sunt. </seg> <seg xml:id="c45_Z20_p9" n="9">Per medium itaque civitatis istius quoddam flumen aliquantulum magnum decurit. </seg><seg xml:id="c45_Z20_p10" n="10"> Sunt ibi multi <term ref="">porci spinosi</term>; apud quos dum venator <term ref="">canes</term> invehit, <term ref="">porcus</term> totus in se glomeratur, postmodum spinas, que parum retinentur in pelle, super dorssa <term ref="">canum</term> proiciens et cum ipsis in pluribus locis vulnerans ipsos <term ref="">canes</term>. </seg><seg xml:id="c45_Z20_p11" n="11"> Hic non sunt montes saxosi sed de terra sunt.</seg> </p> </div> 