<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 24</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_F24_p1" n="1">Ci devise comant la grant cité de <placeName ref="">Baudach</placeName> fu prise.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c24_F24_p2" n="2"><placeName ref="">Baudac</placeName> est une grandissime cité, la u il est le <persName ref="">calif</persName> de tous les <persName ref="">saraïn</persName> dou monde, ausint come a <placeName ref="">Rome</placeName> est le sciec de tous les <persName ref="">cristiens</persName> dou monde. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p3" n="3">Et por mi la cité passe un flum mout grant et por celu flum poit ben aler en la <placeName ref="">mer de Yndie</placeName>, et hi alent et vienent les mercaant con lor mercandies. Et sachiés qe le flum est lonc de <placeName ref="">Baudac</placeName> a la <placeName ref="">mer d’Endie</placeName> bien .XVIII. jornee, et les mercaans qe vuelent aler en <placeName ref="">Yndie</placeName> vont por cel flum jusque a une cité qui a non <placeName ref="">Chisi</placeName>, et d’iluec entrent en la <placeName ref="">mer de Yndie</placeName>. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p4" n="4">Et encore voç di ke sor cel flum entre <placeName ref="">Baudac</placeName> et <placeName ref="">Chisi</placeName> a une gran cité que a non <placeName ref="">Bascra</placeName>, et tout environ la cité, por les bois, naisent les meior <term ref="">dattal</term> dou monde. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p5" n="5">En <placeName ref="">Baudac</placeName> se laborent {se laborent} de ma‹n›tes faison de <term ref="">dras</term> dorés et de <term ref="">soie</term>: ce sunt <term ref="">nassit</term> et <term ref="">nac</term> et <term ref="">cremosi</term>, et de deverses manieres laborés a bestes et ausiaus mout richemant. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p6" n="6">Elle est la plus noble cité et la greingnor que soit en toit cele parties. </seg><seg xml:id="c24_F24_p7" n="7"> Et si sachiés voiramant qe au <term ref="">calif</term> de <placeName ref="">Baudac</placeName> se treuve le greingnor treçor d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term> et de peres presioses qe jamés se tre|vast |11c| a home, et vos dirai comant. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p8" n="8">Il fui voi‹r› que entor .M.CC.LV. anç que Crist nasqui, le <persName ref="">Grant Sire</persName> des <persName ref="">Tartarç</persName> que <persName ref="">Alau</persName> avoit a non, qe fu frere au <persName ref="">Grant Sire</persName> que orendroit rengne, asenblé une grandisime host et vent sor <placeName ref="">Baudac</placeName> et la prist a force: et ce fu bien gran cose, por ce que en <placeName ref="">Baudac</placeName> avoit plus .Cm. chevalers, senç les homes a pié. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p9" n="9">Et quant il’oit prise, il trove au <persName ref="">calif</persName> une tor toute plene d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term> e d’autre tesor, si que jamés non fu veue tant a une fois en un leu. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p10" n="10">Quant il veoit cest grant teçor, il n’a grant mereveie e mande por le <persName ref="">calif</persName> et fait venir davant lui. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p11" n="11">Puis li dit: «<persName ref="">Calif</persName>, fait il, por coi avois tu amassé tant teçor? Que dovis tu fair? Or ne savois tu que je estoie ton nemi et que te{s} venoit sovre con si grant host por toi deserter? Quant tu ce savoie, por coi ne preïs tu ton tesor et l’aüst donés a chevalers et a soldaer por toi defendre et ta cité?». </seg> <seg xml:id="c24_F24_p12" n="12">Le <persName ref="">calif</persName> ne li responde ren, por ce qu’il ne savoit qe deust dir. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p13" n="13">Et adonc <persName ref="">Alau</persName> li dist: «<persName ref="">Calif</persName>, puis qe je voi qe tu ame tant le tesor, et je le te voi doner a mangere le tien meesme». </seg> <seg xml:id="c24_F24_p14" n="14">Adonc fist prendre le <persName ref="">calif</persName> e fe lo metre en la tor dou tesor, et conmande que nulle couse li soit doné a man|ger |11d| ne a boir. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p15" n="15">Et puis li dit: «<persName ref="">Calif</persName>, or menue de tesor tant con tu voudras, puis qu’il te plait tant car jamés ne menuerai autre cose ke de cest tesor». </seg> <seg xml:id="c24_F24_p16" n="16">Aprés ce l’a laisé en la tore, la o il morut a chief de quatre jors. Et por ce seroit maus valut au <persName ref="">calif</persName> qu’il aüsse doné son tesor a les homes por defendre sa tere et seç jens ke il fuse mors con toutes sez jens e deserités. </seg> <seg xml:id="c24_F24_p17" n="17">Et de cestui <persName ref="">calif</persName> en avant ne oit puis <persName ref="">calif</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_F24_p18" n="18">Or voç diron de <placeName ref="">Touris</placeName>: et bien est il voir que je voç poroi ben avoir dit de lor fait et de lor costumes, mes, por ce ke seroit trop longaine matiere, voç ai abriviés mon dir; et por ce voç conteron autres couses grant et merveiose, si con voç pori oïr.</seg> </p> </div> 