<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 24</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist de <placeName ref="">Baudas</placeName> la grant cité et comment ele fu prise. .XXIIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c24_Fr224_p1" n="1"><placeName ref="">Baudas</placeName> est une grant cité la ou estoit le <persName ref="">caliphe</persName> de touz les <persName ref="">Sarrazins</persName> du monde, ainssi comme est a <placeName ref="">Romme</placeName>, le siege du pape des <persName ref="">Crestiens</persName>. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p2" n="2">Et parmi la cité court un moult grant flun, et par ce flun puet on aler en la <placeName ref="">mer d’Inde</placeName>, qui a bien .XVIII. journees de <placeName ref="">Baudas</placeName>, si que moult grant quantité de marcheans y vont et vienent avec leur marcheandises, et arrivent en une cité qui a non <placeName ref="">Chisy</placeName>, et d’illec entrent en la <placeName ref="">mer d’Inde</placeName>. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p3" n="3">Encor, sus le flun, entre <placeName ref="">Baudas</placeName> et <placeName ref="">Chisy</placeName>, une grant cité qui a non <placeName ref="">Bascra</placeName>. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p4" n="4"> Et tout environ la cité, par les bois, nessent les meilleurs <term ref="">dates</term> du monde. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_Fr224_p5" n="5">En <placeName ref="">Baudas</placeName> se labourent de moult de fa[ç]ons de <term ref="">draps</term> de <term ref="">soie</term> et a <term ref="">or</term>: ce sont <term ref="">na[s]ich</term> et <term ref="">nac</term> et <term ref="">quermesis</term> et de mains autres <term ref="">dras</term> de moult belle fa[ç]on. </seg><seg xml:id="c24_Fr224_p6" n="6"> Elle est la plus noble cité et la greignour qui soit en toutes ses parties. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_Fr224_p7" n="7">Il fu .I. jour que, a .M.CC.LV. ans de Crist, le <persName ref="">seigneur des Tatars du Levant</persName>, qui <persName ref="">Alaon</persName> avoit a non, qui fu frere au <persName ref="">Grant Kaam</persName> qui orendroit regne, assembla .I. moult grant ost et vint seur <placeName ref="">Baudras</placeName> et la prist a force. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p8" n="8">Et ce fu bien grant chose que en <placeName ref="">Baudras</placeName> avoit plus de .C. M. a <term ref="">cheval</term>, sanz les hommes a pié. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p9" n="9">Et quant il l’ot prise, il trouva au <persName ref="">Caliphe</persName> une tour toute pla|ine |10b| d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term> et d’autre tresor, et ce fu la plus grant quantité ensamble que on seust onques en nul lieu. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p10" n="10">Quant il vit ce grant tresor ensamble, si en ot moult grant merveille; si manda pour le <persName ref="">caliphe</persName> et le fist venir devant lui et li dist: «<persName ref="">Caliphe</persName>, or me di pour quoi avoies tu amassé si grant tresor; que en devoies tu faire? </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p11" n="11">Ne savoies tu que je estoie ton anemi et que je venoie sus toy a si grant ost pour toi desheriter? </seg><seg xml:id="c24_Fr224_p12" n="12"> Pourquoi ne preïs tu ton avoir et l’eusses donné aus chavaliers et as soldaaers genz d’armes pour toi deffendre et ta cité?» </seg><seg xml:id="c24_Fr224_p13" n="13"> Et li <persName ref="">caliphe</persName> ne li sot que respondre et n’en parla riens. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p14" n="14">Si li dist le seignor: «Or, <persName ref="">caliphe</persName>, puisque je voi que tu amas tant le tresor, si le te vueil donner a mengier comme le tien meïsmes». </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p15" n="15">Si le fist prandre et metre dedens la tour du tresor et commanda que nulle chose ne li fust donnee a mengier ne a boivre. </seg><seg xml:id="c24_Fr224_p16" n="16"> Et li dist: «Or, <persName ref="">caliphe</persName>, mengue tant de ton tresor com tu voudras, puisque il te plaisoit tant, car jamés ne mengeras autre chose que de cest tresor!». </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p17" n="17">Si demoura laiens .IIII. jours et morut comme chetif. </seg><seg xml:id="c24_Fr224_p18" n="18"> Et pour ce eust miex valu au <persName ref="">caliphe</persName> que il eust donné et parti son tresor as hommes d’armes, qu’il l’eust deffendu de sa terre et ses genz, que estre pris et desheritez et mort si comme il fu. </seg> <seg xml:id="c24_Fr224_p19" n="19">Et de|puis |10c| en avant il n’i ot onques puis nul <persName ref="">caliphe</persName> ne a <placeName ref="">Baudas</placeName> ne a nul autre lieu. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_Fr224_p20" n="20">Or vous vueil conter une moult grant miracle, qui avint a <placeName ref="">Baudas</placeName>, que Diex fist pour les <persName ref="">Crestiens</persName>.</seg> </p> </div> 