<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 23 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De maxima civitate <placeName ref="">Baldach</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c24_L23_p1" n="1"><placeName ref="">Baldach</placeName> est maxima civitas, et ipsa est sedes capitis omnium <persName ref="">Sarracenorum</persName> mundi – quod <persName ref="">caliph</persName> nominant – sicud <placeName ref="">Roma</placeName> est sedes pape, capitis omnium <persName ref="">christianorum</persName>. </seg> <seg xml:id="c24_L23_p2" n="2">Et in hac civitate est maximum studium in omnibus scienciis, et maxime in lege <persName ref="">Machometi</persName>. </seg> <seg xml:id="c24_L23_p3" n="3">Et laborantur hic diverse maneries <term ref="">pannorum</term> |4bis| tam de <term ref="">auro</term> quam de <term ref="">seta</term>, sicud sunt ‘<term ref="">nasi‹c›</term>’ et ‘<term ref="">nac</term>’ et ‘<term ref="">cremosi</term>’ et alia multa et diversa; perforantur eciam hic quasi omnes <term ref="">margarite</term> que de <placeName ref="">India</placeName> apportantur. </seg> <seg xml:id="c24_L23_p4" n="4">Et circa civitatem per nemora nascuntur optima <term ref="">dactila</term>. </seg> <seg xml:id="c24_L23_p5" n="5">Nulla enim aliarum civitatum in partibus illis est tante magnitudinis et nobilitatis. Per medium enim civitatis transit maximus fluvius per quem iri potest in <placeName ref="">mare Indie</placeName>, quod distat a <placeName ref="">Baldach</placeName> bene .XVIII. dietis; et continue vadunt per ipsum mercimonia usque ad civitatem dictam <placeName ref="">Chischi</placeName>, que est super <placeName ref="">mari Indie</placeName> ubi dictum flumen intrat mare. Et inter <placeName ref="">Baldach</placeName> et <placeName ref="">Chischi</placeName>, super dicto flumine, est civitas quedam magna dicta <placeName ref="">Bastra</placeName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_L23_p6" n="6">Anno Christi .<term ref="">M°.CC°.‹L›V°.</term> magnus dominus <persName ref="">Tartarorum</persName> nomine <persName ref="">Alau</persName> cepit <placeName ref="">Baldach</placeName>, ubi ad defensionem erant plures .Cm<term ref="">.</term> militum absque peditibus innumeris; et tunc cepit <persName ref="">calip‹h›</persName> <persName ref="">Sarracenorum</persName>, quem mori fecit in turri plena thesaruro, dicens: «Que desiderasti comede!». Et ab hinc caruit <placeName ref="">Baldach</placeName> <persName ref="">caliph‹ic›a</persName> dignitate.</seg> </p> </div> 