<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come il <persName ref="">califa</persName> signor di <placeName ref="">Baldach</placeName> fu preso et morto, et del miracolo che intravenne del movere de uno monte. Cap. 8. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c24_R1.8_p1" n="1">Dovete sapere che detto <persName ref="">califa</persName> signor di <placeName ref="">Baldach</placeName> si trovava il maggiore thesoro che si sappia havere havuto huomo alcuno, qual perse miseramente in questo modo. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p2" n="2">Nel tempo che i signori de’ <persName ref="">Tartari</persName> cominciorno a dominare, erano quattro fratelli, il maggiore de’ quali, nominato <persName ref="">Mongú</persName>, regnava nella sedia. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p3" n="3">Et havendo a quel tempo, per la gran potentia loro, sottoposto al suo dominio il <placeName ref="">Cattayo</placeName> et altri paesi circonstanti, non contenti di questi, ma desiderando haver molto piú, si proposero di soggiogare tutto l’universo mondo; et però lo divisero in quattro parti, cioè che uno andasse alla volta dell’<term ref="">oriente</term>, un altro alla banda del <term ref="">mezzodí</term>, per acquistare paesi, et gli altri alle altre due parti. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p4" n="4">Ad uno di loro, nominato <persName ref="">Ulaú</persName>, venne per sorte la parte di <term ref="">mezzodí</term>. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p5" n="5">Costui, ragunato un grandissimo essercito, primo di tutti cominciò a conquistar virilmente quelle provincie, et se ne venne alla città di <placeName ref="">Baldach</placeName> del 1250 e, sapendo la gran fortezza di quella, per la gran moltitudine del popolo che vi era, pensò con ingegno piú tosto che con forze di pigliarla. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p6" n="6">Havendo egli adunque da centomila <term ref="">cavalli</term> senza i pedoni, acciò che al <persName ref="">califa</persName> et alle sue genti che eran dentro della città paressino pochi, avanti che s’appressasse alla città puose occultamente ad un lato di quella parte delle sue genti, et dall’altro ne’ boschi un’altra parte, et col resto andò correndo fino sopra le porte. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p7" n="7">Il <persName ref="">califa</persName>, vedendo quel forzo essere di poca gente et non ne facendo alcun conto, confidandosi solamente nel segno di <persName ref="">Macometto</persName>, si pensò del tutto destruggerla, et senza indugio con la sua gente uscí della città. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p8" n="8">La qual cosa veduta da <persName ref="">Ulaú</persName>, fingendo di fuggire lo trasse fino oltra gli arbori et chiusure di boschi dove la gente s’era nascosta, et qui serratoli in mezzo li ruppe, et il <persName ref="">califa</persName> fu preso insieme con la città. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p9" n="9">Doppo la presa del qual, fu trovata una torre piena d’<term ref="">oro</term>, il che fece molto maravigliare <persName ref="">Ulaú</persName>. </seg> <seg xml:id="c24_R1.8_p10" n="10">Dove che, fatto venire alla sua presenza el <persName ref="">califa</persName>, lo riprese grandemente, perciò che, sapendo della gran guerra che gli veniva adosso, non avesse voluto spendere del detto thesoro in soldati che lo difendessero: et però ordinò che ’l fosse serrato in detta torre senza dargli altro da vivere, et cosí il misero <persName ref="">califa</persName> se ne moritte fra il detto thesoro.</seg> </p> </div> 