<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 24</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Di <placeName ref="">Baudac</placeName>, come fu presa.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_TA24_p1" n="1"><placeName ref="">Baudac</placeName> è una grande cittade, ov’è lo <persName ref="">califfo</persName> di tutti li <persName ref="">Saracini</persName> del mondo, così come a <placeName ref="">Roma</placeName> il papa di tutti li <persName ref="">cristiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p2" n="2">Per mezzo la città passa uno fiume molto grande, per lo quale si puote andare infino nel <placeName ref="">mare d’India</placeName>, e quindi vanno e vegnono me‹r›catanti e loro mercatantie. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p3" n="3">E sappiate che da <placeName ref="">Baudac</placeName> al mare giù per lo fiume àe bene XVIII giornate. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p4" n="4">Li mercatanti che vanno in <placeName ref="">India</placeName>, vanno per quello fiume infino a una città ch’à nome <placeName ref="">Chisi</placeName>, e quivi entrano nel <placeName ref="">mare d’India</placeName>. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p5" n="5">E su per lo fiume tra <placeName ref="">Baudac</placeName> e <placeName ref="">Chisi</placeName> ‹è› una cittade ch’à nome <placeName ref="">Bascra</placeName>, e per quella cittade e per li borghi nasce gli migliori <term ref="">dattari</term> del mondo. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p6" n="6">In <placeName ref="">Baudac</placeName> si lavora diversi lavorii di <term ref="">seta</term> e d’<term ref="">oro</term> in <term ref="">drappi</term> a bestie e a uccelli. </seg><seg xml:id="c24_TA24_p7" n="7"> Ell’è la più nobile città e la m[a]giore di quella provincia.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_TA24_p8" n="8">E sappiate ch’a‹l› <persName ref="">califfo</persName> si trovò lo maggiore tesoro d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">ariento</term> e di priete preziose che mai si trovasse a ’lcuno uomo. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p9" n="9">Egli è vero che in anni Domini MCCLV lo grande <persName ref="">Tartero</persName> ch’ave’ nome <persName ref="">Alau</persName>, fratello del signore che oggi regna, ragunò grande oste, e venne sopra <placeName ref="">Baudac</placeName> e la prese per forza. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p10" n="10">E questo fue grande fatto, imperciò che ’n <placeName ref="">Baudac</placeName> avea più de Cm di cavalieri, senza li pedoni. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p11" n="11">E quando <persName ref="">Alau</persName> l’ebbe presa, trovò al <persName ref="">calif</persName> piena una torre d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">ariento</term> e d’altro tesoro, sì che giamai non si ne trovò tanto insieme. </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p12" n="12">Quando <persName ref="">Alau</persName> vide tanto tesoro, molto si ne maravigliò, e mandò per lo <persName ref="">califfo</persName> ch’era preso, e sì li disse: «<persName ref="">Califfo</persName>, perché raunasti tanto tesoro? </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p13" n="13">che·nne volevi tue fare? </seg><seg xml:id="c24_TA24_p14" n="14"> Quando tu sapei ch’io venìa sopra te, ché none soldavi tu cavalieri e genti per difendere te e la terra tua e ‹la tua› gente?». </seg><seg xml:id="c24_TA24_p15" n="15"> Lo <persName ref="">calif</persName> no·lli seppe rispondere. Alotta disse <persName ref="">Alau</persName>: «<persName ref="">Calif</persName>, da che tue ami tanto l’avere, io te ne voglio dare a mangiare». </seg> <seg xml:id="c24_TA24_p16" n="16">E fece ’l mettere in questa torre, e comandò che no li fosse dato né mangiare né bere; e disse: «Ora ti satolla del tuo tesoro». </seg><seg xml:id="c24_TA24_p17" n="17"> Quattro die vivette e poscia si trovò morto. </seg><seg xml:id="c24_TA24_p18" n="18"> E perciò me’ fosse che l’avesse donato a gente per difendere sua terra; né mai poscia in quella città no ebbe <persName ref="">califo</persName> alcuno.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c24_TA24_p19" n="19">Non diremo più di <placeName ref="">Baudaca</placeName>, però che sarebbe lunga matera; e diremo della nobile città di <placeName ref="">Toris</placeName>.</seg> </p> </div> 