<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 16</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del castello dove sta el papa de’ <persName ref="">saraini</persName>, e chome el
            fo prexo, e del texoro i fo trovato.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c24_VA16_p1" n="1"><placeName ref="">Baldaco</placeName> è una grandisima zità
            ove abita lo <persName ref="">chalefo</persName> de tuti i <persName ref=""
                >saraini</persName> del mondo, sì chome a <placeName ref="">Roma</placeName> dimora
            la maor parte el papa de’ <persName ref="">cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p2" n="2">Per mezo la zità passa uno fiume molto grande, e per quello
            fiume va e vien marchadanti chon molte marchadantie, e nàvega-se e può-se intrare nel
                <placeName ref="">Mar d’India</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p3" n="3">E sapiate che quel fiume de <placeName ref=""
                >Baldacho</placeName> è longo fina al <placeName ref="">Mare d’India</placeName>
            <term ref="">XVIII</term> zornate. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p4" n="4">E i merchadanti che vuol andar in <placeName ref=""
                >India</placeName> vano per quel fiume defina a una zità che à nome <placeName
                ref="">Chisi</placeName>, e lì intrano innel <placeName ref="">Mar
                d’India</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p5" n="5">Ancora ve digo che dentro da <placeName ref=""
                >Baldacho</placeName> e <placeName ref="">Chisi</placeName>, sora quel fiume, è una
            gran zità che à nome <placeName ref="">Bosera</placeName>, e atorno quella zità è grandi
            boschi de <term ref="">datalli</term> d’i mior del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p6" n="6">In <placeName ref="">Baldacho</placeName> se lavora <term
                ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> de molte guixe, <term ref="">drapi
            </term>de <term ref="">seta</term> de molte guixe, de <term ref="">nasix</term> e de
                <term ref="">naeli</term> e de <term ref="">chremexi</term>, e fa-sege diversi
            lavorieri a bestie e oxeli ed altre figure molto richamente. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p7" n="7"><placeName ref="">Baldacho</placeName> è lla plui nobille
            zitade e lla plui mestiera che sia in quelle contrade. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p8" n="8">E sapiate ch’el fo in <placeName ref="">Baldacho</placeName>
            uno <persName ref="">chalifo</persName> de’ <persName ref="">saraxini</persName> [a] l
            qual ‹se› trovò el maor texoro d’<term ref="">oro</term> et d’<term ref=""
                >arzento</term> e de piere prezioxe che trovasse mai omo, e dirò-ve chomo.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c24_VA16_p9" n="9">In l’ano della incharnazion de Cristo <term ref=""
                >MCCLV</term> lo <persName ref="">Gran Segnior de’ Tartari</persName> che aveva
            ‹nome› <persName ref="">Alau</persName>, che fo fradello del <persName ref="">Gran
                Segnior</persName> che regnia mo’, ello lo qual à nome <persName ref=""
                >Chublai</persName>, asenblò un oste grandenisimo e vene sovra <placeName ref=""
                >Baldacho</placeName>, e prexe la zità per forza. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p10" n="10">E questo fo molto grande fato perzioché in <placeName
                ref="">Baldacho</placeName> era plui de omeni centomillia a <term ref=""
                >chavalo</term>, senza i pedoni. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p11" n="11">E quando lo re vene in la cità, el trovò al <persName
                ref="">chalifo</persName> una tore piena d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref=""
                >arzento</term> e de piere prezioxe e altro texoro asai. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p12" n="12">Ed era lo texoro sì grande ch’el non se chrede che mai se
            trovasse maor quantitade insieme. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p13" n="13"> Quando <persName ref="">Alau</persName> vide questo
            texoro, el se dè’ grande meravegia, e mandò per lo <persName ref="">chalifo</persName> e
            fè’-lo vegnir davanti, e sì li disse: «<persName ref="">Chalifo</persName>, e’ me d[o]
            gran meraveglia della avarizia toa, che tu fosti sì mixero che tu non volesti spendere
            né donar de questo texoro ali chavalieri e alla tua zente, e savevi ben che vegniva sora
            de ti per disfar-te, sì chome nemigo mortalle. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p14" n="14">Se tu avesti dispensato el tuo texoro per la |11v| zente
            toa, forsi che averisti defexa tua zità». </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p15" n="15"> El <persName ref="">chalifo</persName> non sape che
            risponder de niente. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p16" n="16">E alora disse <persName ref="">Alau</persName>: «<persName
                ref="">Chalifo</persName>, dapo’ ch’io ò vezuto che tu ami tanto questo texoro, io
            te ’l voglio dar a manzar». </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p17" n="17">E fè’ prender el <persName ref="">chalifo</persName> e
            meter in la tore. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p18" n="18"><persName ref="">Alau</persName> disse: «Dapo’ che tu à
            chusì amato questo texoro, manza-ne!». </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p19" n="19">E chomandò che non i fosse dado da manzar nì da ber. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p20" n="20"> E po’ disse: «Manzia de questo texoro quanto tu voi, e
            sapi di zerto che tu non arai mai altro da mangiar nì da bere». </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p21" n="21"> In chavo de quatro zorni el <persName ref=""
                >chalifo</persName> morì. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p22" n="22">Da questo <persName ref="">chalifo</persName> innanzi non
            ave <persName ref="">saraini</persName> plui <persName ref="">chalifo</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c24_VA16_p23" n="23">Or avete odito de <placeName ref="">Baldacho</placeName> e
            del texoro, mo’ ve dirò de <placeName ref="">Turis</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c24_VA16_p24" n="24"> Ben ve porìa dir dei lor chostumi e delle lor uxanze, ma
            perché tropo sera‹ve› longo a dire, sì taxerò e chonterò-ve altre cosse meraveglioxe e
            stranie.</seg>
    </p>
</div>
