<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 15</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹B›aldach</placeName> è citade grandissima et abitada per <persName ref="">saraini</persName> nel meço dila qual ne core un gran fiume, el qual mete in mar dala parte dever <term ref="">meçodì</term>; et à de chorso, el dito fiume, da <placeName ref="">Baldach</placeName> fina el <placeName ref="">Mar Indian</placeName> çornade .<term ref="">XVIII., </term>apresso una citade che se chiama <placeName ref="">Ochosi</placeName>. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p2" n="2">E fra <placeName ref="">Baldach</placeName> et <placeName ref="">Ochosi</placeName> su per el fiume n’è una gran citade chiamada <placeName ref="">Bastra</placeName>, dove naschono i mior <term ref="">datalli</term> abia el mondo. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p3" n="3">In <placeName ref="">Baldach</placeName> è gran mestier de <term ref="">pani</term> de <term ref="">seda</term>, de <term ref="">ormesi</term> e <term ref="">pani</term> d’<term ref="">oro</term>; e lì è ’l <persName ref="">chalifa</persName> de’ <persName ref="">saraini</persName> el qual fia dito esser el più richo homo se sapia per tuto el <term ref="">levante</term>, el qual nela fin fu fato morire da fame in questo modo. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p4" n="4">Nel .<term ref="">MII</term>c<term ref="">LXXX.</term> el <persName ref="">Gran Segnor d’i Tartari</persName> chiamato <persName ref="">Alau</persName>, con grandissima possança de çente da <term ref="">chavallo</term> et da pé, mosse guera ala citade de <placeName ref="">Baldach</placeName>, a guardia dela qual era olltra .<term ref="">C</term>m. chavalieri, olltra grandissima quantità de pedoni; pur finaliter quella el prese, che fu mirabele cossa. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p5" n="5">Nela qual citade era la tore del <persName ref="">chalifa</persName>, nela qual era tuto l’<term ref="">oro</term> et aver suo; el qual era in tanta quantità che ’l <persName ref="">Segnor Alau</persName>, visto quello, ne rimaxe stupefatto apena credendo che tanto <term ref="">oro</term> fosse nel mondo. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p6" n="6">Fecese vegnir ala so presencia el <persName ref="">chalifa</persName> che era prixone e domandòllo donde et chome tanto <term ref="">oro</term> et aver l’avea potuto aquistar, e quel di tanto <term ref="">oro</term> el volea far; al qual el <persName ref="">califa</persName> nula respose. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p7" n="7">Replichò <persName ref="">Alau</persName>: «Che ne volevetu far? Non savevi che io me apariava con l’oste mio per farte guera? E chome fosti sì dolente che con tanto oro podevi adunar tanta giente che non sollo eri suficiente a defenderte ma a segnoreçare el mondo?» </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p8" n="8">Al qual el <persName ref="">chalifo</persName> atonito e spauroso nula respoxe; replichò <persName ref="">Alau</persName>: «Tu non parli! Io çudego che più el texoro che te amavi, nel qual forssi speravi esser la sustancia dela vita toa. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p9" n="9">E però io delibero farte intendere chome bene ài iudichato: e se questo tesoro da te tanto è più di te amato, serà quello dia sustancia al tuo viver». </seg><seg xml:id="c24_VB15_p10" n="10"> Chomandò el <persName ref="">chalifa</persName> fose messo nela tore sollo aconpagnato con el suo tesoro sença alltra vitualia da mangiare. </seg> <seg xml:id="c24_VB15_p11" n="11">El misero <persName ref="">chalifo</persName>, aveduto tardi del suo erore, non posendo avere alguna sustancia dal tesoro suo, in chapo de çorni .<term ref="">IIII°.</term> morite. </seg> </p> </div> 