<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 6</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c24_Z6_p1" n="1"><placeName ref="">Baudach</placeName> est quedam civitas magna, in qua erat <persName ref="">califus</persName> omnium <persName ref="">Saracenorum</persName> de mundo, quemadmodum papa Romanus ‹omn›ium <persName ref="">christianorum</persName>. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p2" n="2">Per medium vero civitatis quoddam valde magnum flumen pertransit, per quod mercatores eorum mercimonia ad <placeName ref="">Mare Indorum</placeName> ferunt et referunt. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p3" n="3">Item supra predictum flumen est quedam civitas nomine <placeName ref="">Bascra</placeName>, circa quam per nemora meliores nascuntur <term ref="">datuli</term> qui reperiantur in mundo. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p4" n="4">Et omnes <term ref="">perule</term> que de <placeName ref="">Yndia</placeName> in christianitatem portantur pro maiori partte perforantur in <placeName ref="">Baldac</placeName>. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p5" n="5">Et in <placeName ref="">Baldac</placeName> studetur in lege <persName ref="">Macometi</persName>, in <term ref="">negromantia</term>, physica, <term ref="">astronomia</term>, <term ref="">geumancia</term> et <term ref="">physonomia</term>. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p6" n="6">Ipsa nob‹i›lior civitas est et maior omnibus que in partibus illis valeant inveniri. </seg><seg xml:id="c24_Z6_p7" n="7"> Ulau fincto modo et fraude accepit civitatem et <persName ref="">calif</persName>, fratrem suum. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p8" n="8">Quo capto, inveniens in <persName ref="">alchalif</persName> turim quandam sufultam tanto thesauro ut superius audivistis, admiratus est valde. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p9" n="9">Et tunc coram se <persName ref="">calif</persName> fecit adduci, postmodum dicens ei: «<persName ref="">Calif</persName>, ad quid tantum congregasti thesaurum? </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p10" n="10">Quid inde facere proponebas? ignorabas enim quod tibi inimicus fuisem et quod cum tanto exercitu ad te et teram tuam capiendum venirem? </seg><seg xml:id="c24_Z6_p11" n="11"> Cur thesaurum hunc militibus et stipendiariis non distribuisti qui te ac civitatem defenderent et servarent?». </seg><seg xml:id="c24_Z6_p12" n="12"> Cui <persName ref="">calif</persName>, ignorans quid respondere, obmutuit. </seg> <seg xml:id="c24_Z6_p13" n="13"><persName ref="">Alau</persName>, eo capto, in turrim qua erat thesaurus eum fecit intrudi, sibi dicens: «Quoniam <term ref="">aurum</term> sitis, <term ref="">aurum</term> quod acumulasti bibes |5v| et comedes. </seg><seg xml:id="c24_Z6_p14" n="14"> Et, ut satieris in eo, nullus alius dabitur tibi victus». </seg><seg xml:id="c24_Z6_p15" n="15"> Sic vero mortuus est in turi. </seg><seg xml:id="c24_Z6_p16" n="16"> Plura vero de moribus habitantium possent describi, sed propter prolixum materie obmitantur.</seg> </p> </div> 