<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 9</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_F9_p1" n="1">Comant les .II. frers vindren a la cité de <placeName ref="">Acri</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c9_F9_p2" n="2">Et de <placeName ref="">Laias</placeName> se partirent et s’en alent ad <placeName ref="">Acri</placeName> et hi joingent dou mois d’avril a les .MCCLX. anç de l’ancarnasion Jeçucrit, et trovant que meser l’apostoille estoit mort. </seg> <seg xml:id="c9_F9_p3" n="3">Et quant meser <persName ref="">Nicolau</persName> et meser <persName ref="">Mafeu</persName> ont trové ke l’apostoile estoit mort, que avoit a nom ‹<persName ref="">Clement</persName>›, il alerent a un sajes clercs ki |6b| estoit legat por le Yglise de <placeName ref="">Rome</placeName> en tout le rengne d’<placeName ref="">Egipte</placeName>. Il estoit home de grande autorité et avoit a nom <persName ref="">Teald de Plajençe</persName>. </seg> <seg xml:id="c9_F9_p4" n="4">Il li distrent l’ambasee por coi le <persName ref="">Grant Sire des Tartarç</persName> les envoie a l’apostoille. </seg> <seg xml:id="c9_F9_p5" n="5">Et quant le legat ot entendu ce ke les deus frers li avoient dit, si n’a grant mervoie, et li senble que ce soit grant bien et grant honor de la crestenté. </seg><seg xml:id="c9_F9_p6" n="6"> Il dit as deus frers: «Seignors, feit il, voç veés que l’apostoille est mort, et por ce vos convendra sofrir jusque tant ke apostoille sera. Et quant pape seroit, voç porois faire votre enbascee». </seg><seg xml:id="c9_F9_p7" n="7"> Les deus frers, que bien voient ke le legaut disoit verité, distrent que endementier ke apostoille sera apelé il vuelent aler a <placeName ref="">Venisse</placeName> por veoir lor mesnie. </seg> <seg xml:id="c9_F9_p8" n="8">Et adonch s’en partirent d’<placeName ref="">Acri</placeName> et s’en alent a <placeName ref="">Negreponte</placeName>; et de <placeName ref="">Negrepont</placeName> se partirent en une nes et najerent tant k’il furent venu. </seg> <seg xml:id="c9_F9_p9" n="9">Mesier <persName ref="">Nicolau</persName> treuve que sa fame estoit morte et l’es‹toit› remés un filç de .XV. anç que avoit a nom <persName ref="">Marc</persName>, de cui cestui livre paroile. </seg> <seg xml:id="c9_F9_p10" n="10">Meser <persName ref="">Nicolau</persName> et meser <persName ref="">Mafeu</persName> demorent a <placeName ref="">Venese</placeName> encor deus anç por atendre ke apostoille fust.</seg> </p> </div> 