<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 9</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .IX. chapitre comment les .II. freres vindrent en la cité d’<placeName ref="">Acre</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c9_Fr19_p1" n="1">De <placeName ref="">Laias</placeName> se partirent et vindrent en la cité d’<placeName ref="">Acre</placeName>, et y entrerent ou mois d’avril courant .MCCL[XIX.] de Crist, et trouverent que le Pape estoit mort, qui avoit a non Pape… </seg> <seg xml:id="c9_Fr19_p2" n="2">Il alerent a un sage clerc qui estoit legat de tout le regne d’<placeName ref="">Egypte</placeName>. </seg> <seg xml:id="c9_Fr19_p3" n="3">Il estoit homs de grant auctorité et avoit a non <persName ref="">Ceabo de Plaisence</persName>. </seg> <seg xml:id="c9_Fr19_p4" n="4">Il li distrent le message pour quoi il estoient venu. </seg><seg xml:id="c9_Fr19_p5" n="5"> Et quant le legat ot oÿ ce, si en ot moult grant merveille et li sambla que ce estoit granz biens et granz hounours a toute la Crestienté. </seg><seg xml:id="c9_Fr19_p6" n="6"> Si respondi aus .II. freres messagiers: «Seignours, vous veez bien que l’Apostoile est mort, et pour ce vous couvendra il souffrir jusques a tant que Pape soit fais. </seg><seg xml:id="c9_Fr19_p7" n="7"> Et quant il sera fais, si porrez faire vostre message.» </seg><seg xml:id="c9_Fr19_p8" n="8"> Il virent bien que li legas disoit voir, si distrent que entretant que Pape soit fais qu’il porront bien aler en <placeName ref="">Venise</placeName> pour veoir leur ostel: si se partirent d’<placeName ref="">Acre</placeName> et alerent a <placeName ref="">Negentpont</placeName> et de <placeName ref="">Negentpont</placeName> nagierent tant qu’il vindrent en <placeName ref="">Venise</placeName>. </seg> <seg xml:id="c9_Fr19_p9" n="9">Si trouva mesire <persName ref="">Nicolo</persName> sa femme morte, et li estoit demourez de sa femme .I. filz de .XV. ans, leque avoit non <persName ref="">Marc</persName>, de cui cest livre parole. </seg> <seg xml:id="c9_Fr19_p10" n="10">Les .II. freres demourerent a <placeName ref="">Venise</placeName> .II. ans toutes foiz atendant que Pape fust levez.</seg> </p> </div> 