<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 9</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment les .II. freres vindrent a la cité d’<placeName ref="">Acre</placeName>. .IX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c9_Fr29_p1" n="1">Et de <placeName ref="">Laras</placeName> se partirent et vindrent en <placeName ref="">Acre</placeName>, et y vindrent le moys d’avril corant .M.CC.LX. ans de Crist, et trouverent que le Pape estoit mort. </seg> <seg xml:id="c9_Fr29_p2" n="2">Et quant il virent que l’Apostoile estoit mort, qui avoit a non Pape ‹<persName ref="">Clement</persName>›, il alerent a .I. sage clerc, qui estoit legat de tout le regne d’<placeName ref="">Egypte</placeName>, et estoit de grant auctorité et avoit a non <persName ref="">Ceabo de Plaisance</persName>. </seg> <seg xml:id="c9_Fr29_p3" n="3">Il li distrent la messagerie pour quoi il estoient la venu. </seg><seg xml:id="c9_Fr29_p4" n="4"> Et quant le legat ot entendu ce, si en ot moult merveille et li sambla que ce estoit grant bien et grant honneur de toute la Crestienté. </seg><seg xml:id="c9_Fr29_p5" n="5"> Si respondi aus .II. freres messaiges: «Seigneurs, vous veez bien que l’Apostoille est mort: et pour ce vous convendra souffrir jusques a tant que li Apostoilles soit faiz. </seg><seg xml:id="c9_Fr29_p6" n="6"> Et quant il sera faiz, vous |5d| porrez faire vostre messagerie». </seg><seg xml:id="c9_Fr29_p7" n="7"> Il virent bien que le legat leur disoit voir. </seg><seg xml:id="c9_Fr29_p8" n="8"> Si distrent que, entretant que on fera un Pape, «nous porrons bien aler en <placeName ref="">Venisse</placeName>», pour veoir leur hostielz.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_Fr29_p9" n="9">Si se partirent d’<placeName ref="">Acre</placeName> et alerent a <placeName ref="">Negrepont</placeName>, et de <placeName ref="">Negrepont</placeName> nagerent tant que il vindrent en <placeName ref="">Venisse</placeName>. </seg> <seg xml:id="c9_Fr29_p10" n="10">Et quant il furent venu en <placeName ref="">Venisse</placeName>, si trouva messires <persName ref="">Nicolas</persName> sa fame morte; et li estoit remés de sa fame .I. filz de .XV. ans, lequel avoit a non <persName ref="">Marc</persName>, de qui ce livre parole. </seg> <seg xml:id="c9_Fr29_p11" n="11">Les .II. freres demourerent a <placeName ref="">Venisse</placeName> .II. ans en atendant que Papes fust faiz.</seg> </p> <p/> </div> 