<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c9_R1.1_p21" n="21">Et per i gran freddi, nevi et giazze, et per l’acque de’ fiumi che trovorono molto cresciute in molti luoghi, li fu necessario di ritardare il loro viaggio, nel qual stettero tre anni avanti che potessino venire ad un porto dell’<placeName ref="">Armenia Minore</placeName> detta la<placeName ref=""> Giazza</placeName>; dalla qual dipartendosi per mare vennero in <placeName ref="">Acre</placeName>, del mese di aprile nell’anno <term ref="">MCCLXIX</term>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_R1.1_p22" n="22">Giunti che furono in <placeName ref="">Acre</placeName>, et inteso che <persName ref="">Clemente </persName>papa quarto novamente era morto, si contristorono fortemente. </seg> <seg xml:id="c9_R1.1_p23" n="23">Era in <placeName ref="">Acre</placeName> allhora legato di quel papa uno nominato messer <persName ref="">Tibaldo de’ Vesconti di Piacenza</persName>, al qual essi dissero tutto ciò che tenevano d’ordine del <persName ref="">Gran Can</persName>; costui gli consigliò che al tutto aspettassino la elettione del papa, et che poi essequiriano la loro ambassaria. </seg> <seg xml:id="c9_R1.1_p24" n="24">Li quali fratelli, vedendo che questo era il meglio, dissero che cosí fariano, et che fra questo mezzo volevano andare a <placeName ref="">Venetia</placeName> a veder casa sua. </seg> <seg xml:id="c9_R1.1_p25" n="25">Et partiti da <placeName ref="">Acre</placeName> con una nave, vennero a <placeName ref="">Negroponte</placeName> et de lí a <placeName ref="">Venetia</placeName> dove giunti, messer <persName ref="">Nicolò</persName> trovò che sua moglie era morta, la qual nella sua partita haveva lassata gravida, et havea partorito un figliuolo al quale havean po|sto |3r| nome <persName ref="">Marco</persName>, il qual era già di anni 19: questo è quel <persName ref="">Marco</persName> che ordinò questo libro, il quale manifestarà in esso tutte quelle cose le quali egli vidde. </seg> <seg xml:id="c9_R1.1_p26" n="26">In questo mezzo la elettione del papa si indugiò tanto ch’essi stettero in <placeName ref="">Venetia</placeName> duoi anni continuamente aspettandola; quali essendo passati, messer <persName ref="">Nicolò</persName> et messer <persName ref="">Maffio</persName>, temendo che ’l <persName ref="">Gran Can</persName> non si sdegnasse per la troppo dimoranza loro, o vero credesse che non dovessino tornar piú da lui, ritornorono in <placeName ref="">Acre</placeName>, menando seco <persName ref="">Marco</persName> sopradetto; et con parola del prefato legato andorno in <placeName ref="">Hierusalem</placeName> a visitar il Sepolchro di messer Iesú Christo, dove tolsero dell’oglio della lampada, sí come dal <persName ref="">Gran Can</persName> gli era stato comandato.</seg> </p> </div> 