<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TB, 4</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c9_TB4_p6" n="6">E da la <placeName ref="">Chiazza</placeName> si partirono e vennero in <placeName ref="">Acri</placeName> e giunseno a mezo aprile, anno Domini MCCLXXII, e trovarono che ’l papa era morto, lo quale avea nome papa <persName ref="">Clemento</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_TB4_p7" n="7">Quando eglino ebono inteso la morte del papa eglino andarono a uno grande e valente cherico di <placeName ref="">Piagensa</placeName>, ch’avea nome messer <persName ref="">Tebaldo</persName>, lo quale era legato per la Chiesa di <placeName ref="">Roma</placeName> nelle parti d’oltremare ed era in <placeName ref="">Acri</placeName>, e a∙llui feceno l’ambasciata del<persName ref=""> Gran Can</persName>. </seg><seg xml:id="c9_TB4_p8" n="8"> Lo legato udì volentieri quelle novelle, e diè loro per consiglio ch’eglino aspettasseno tanto che ’l papa fosse eletto e dovesseno fare a∙llui l’ambasciata loro. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_TB4_p9" n="9">E allora li due fratelli si partirono d’<placeName ref="">Acri</placeName> e vennero a <placeName ref="">Negroponte</placeName> e da <placeName ref="">Negroponte</placeName> vennero a <placeName ref="">Vinegia</placeName> per vedere le loro famiglie e ivi aspettare novelle della creatione del papa. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_TB4_p10" n="10">Quando eglino furono giunti a <placeName ref="">Vinegia</placeName>, messer <persName ref="">Nicolò</persName> trovò che∙lla donna sua era morta ed erane rimaso uno figliuolo che avea nome <persName ref="">Marco</persName>, lo quale messer <persName ref="">Nicolò</persName> non avea giammai veduto, perché non era anco nato quand’egli si partì da <placeName ref="">Vinegia</placeName>; e avea già <persName ref="">Marco</persName> quindici anni; e questo è quel <persName ref="">Marco</persName> lo quale compuose questo libro. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c9_TB4_p11" n="11">E stetteno li due fratelli a <placeName ref="">Vinegia</placeName> due anni aspettando ch’elezione si facesse di papa, e vedendo che troppo s’indugiava, sì∙ssi partirono e menarono seco <persName ref="">Marco</persName>; e andarone in <placeName ref="">Acri</placeName> e trovaro∙vi lo legato lo quale è ditto de sopra, e andarono in <placeName ref="">Gierusalem</placeName> per torre dell’olio della lampana secondo che∙llo <persName ref="">Gran Can</persName> avea loro imposto e tolto di quello olio si tornaro in <placeName ref="">Acri</placeName> a legato e tolsero comiato da lui per tornare al <persName ref="">Gran Can</persName>.</seg> </p> </div> 