<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 4</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> mandò li diti do frateli per anbasadori al papa.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c9_V10_p10" n="10">Et essendo zonti ala dita <placeName ref="">Iaza</placeName>, montorono sopra d’una nave et per spazio de molti zorni zonseno inn <placeName ref="">Anchona</placeName>; et zonti che i furono, trovò che ’l papa iera passado de questa vita, il qualle nomeva papa <persName ref="">Chimento</persName> Quarto. </seg> <seg xml:id="c9_V10_p11" n="11">Et vedando ziò, questi andorono da uno chierego che iera in <placeName ref="">Anchona</placeName>, il qualle aveva nome <persName ref="">Tibaldo da Piasenza</persName>, il quale iera vegnudo in <placeName ref="">Anchona</placeName> per andar ai Luogi Santi, zoè in <placeName ref="">Ieruxalem</placeName>, ed era molto dischreto et homo de gran uturitade. </seg> <seg xml:id="c9_V10_p12" n="12">Et queli li ave a dire tuta l’inbasata per la qual el <persName ref="">Gran Ch|an</persName> |6v| li mandava al papa. </seg> <seg xml:id="c9_V10_p13" n="13">Et abiando el dito <persName ref="">Tibaldo</persName> aldito quelo avea dito ’sti duo frateli, i quali erano venuti de sì lutan paexe, si meraveiò molto, e disse a queli: «Vui vedete chomo el papa è morto, inperò el ve chovien aspetar tanto ch’el sia eleto uno papa; et quando el serà fato, porete far la vostra inbasada». </seg> <seg xml:id="c9_V10_p14" n="14">Onde queli, chognosando che lui dixeva el vero, disse: «Infina tanto ch’el se elezerà un papa, anderemo fina a <placeName ref="">Veniexia</placeName> per revisitar la nostra fameia». </seg> <seg xml:id="c9_V10_p15" n="15">Et inchontenente prexe lizenzia dal dito <persName ref="">Tibaldo</persName> et montorono in una nave et vene a <placeName ref="">Veniexia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c9_V10_p16" n="16">Et zonti ch’i fue, misier <persName ref="">Nicholò</persName> trovò che la sua dona era morta et sepulta, dela qual era rimaxo uno fio mascholo lo qual era in etade de quindexe ani ed avea nome <persName ref="">Marcho</persName>, lo qual el nostro libro de lui parlerà. </seg> <seg xml:id="c9_V10_p17" n="17">Onde i diti misier <persName ref="">Nicholò</persName> e misier <persName ref="">Mafio</persName> rimaxe in <placeName ref="">Veniexia</placeName> per spazio de do ani, aspetando che ’l papa fosse eleto.</seg> </p> </div> 