<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 2</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c2_F2_p1" n="1">Comant messire <persName ref="">Nicolau</persName> e mesire <persName ref="">Mafeu</persName> se partirent de <placeName ref="">Soldadie</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c2_F2_p2" n="2">Et quant il furent demo{i}ré en <placeName ref="">Soldadie</placeName> auques, il distrent que il hiront encore plus avant. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p3" n="3">Et que voç en diroie? Il se partirent de <placeName ref="">Soldadie</placeName> et se mistrent au chemin et chevauchen tant, qu’il ne trevent aventure que a mentovoir face, qu’il furent venu a <persName ref="">Barca Caan</persName>, que sire estoit d’une partie de <persName ref="">Tartar</persName>, qui estoit a ccelui point a <placeName ref="">Bolgara</placeName> et a <placeName ref="">Sara</placeName>. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p4" n="4">Cestui <persName ref="">Barcha</persName> fist grant honore a messer <persName ref="">Nicolau</persName> et a messer <persName ref="">Mafeu</persName> et mout ot grant leesse de leur venue. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p5" n="5">Les deus frers li dounent toutes les joiaus qu’il avoient aportés, et <persName ref="">Barch‹a›</persName> le prist mult volentiers et li pleient outre mesure et il en fait leur doner bien deus tant qe les joiaus ne valoient. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p6" n="6">Il les envoia a parer en plosor parties e furent mout bien parés. </seg><seg xml:id="c2_F2_p7" n="7"> Et quant il furent demorés en la tere de <persName ref="">Barca</persName> un an, adonch sordi une ghere entre <persName ref="">Barca</persName> et <persName ref="">Alau</persName>, le sire des <persName ref="">Tartar dou Levant</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p8" n="8">Il ala le un contre le autre |4d| con tout lor esfors; il se conbatirent ense‹n›le et hi ot grant maus de gens et d’une parte et d’autre, mais au dereain la venqui <persName ref="">Alau</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p9" n="9">E por l’achaison de celle bataille et de celle ghere nul{o} home ne poit aler per chemin qui ne fust pris, et ce estoit deverç dont il estoient venu: mes avant pooient il bien aler. </seg><seg xml:id="c2_F2_p10" n="10"> Et adonc les deus frers distr{oi}ent entr’aus: «Puis que nos ne poons retorner a <placeName ref="">Gostantinople</placeName> con nostre mercaandie, or alon avant por la voie dou <term ref="">levant</term>: si poron retorner a <placeName ref="">Venesse</placeName>». </seg> <seg xml:id="c2_F2_p11" n="11">Il i s’aparoillent e se partirent de <persName ref="">Barca</persName> e s’en alent a une cité qui avoit a nom <placeName ref="">Ouchacea</placeName>, qui estoit la fin dou reingne dou <persName ref="">sire dou Ponent</persName>; et da <placeName ref="">Oucaca</placeName> si partirent et pasent le flum de <placeName ref="">Tigri</placeName> et alerent por un deçert ki estoit lonc .XVII. jornee. </seg> <seg xml:id="c2_F2_p12" n="12">Il ne trovent villes ne castiaus, fors seulemant <persName ref="">Tartars</persName> con lor tentes qui vivoent de lor bestes.</seg> </p> </div> 