<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 1</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Qualiter et quare dominus <persName ref="">Nicolaus Pauli</persName> de <placeName
                ref="">Veneciis</placeName> et dominus <persName ref="">Matheus</persName>
            transierunt ad partes orientales. Capitulum primum.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c2_P1.1_p3" n="3">Cumque in Constantinopolitana urbe brevi in tempore fuissent,
            breviter et feliciter expediti navigantes inde profecti amplioris gracia, pervenerunt ad
            portum civitatis <placeName ref="">Armenie</placeName> que dicitur <placeName ref=""
                >Soldadia</placeName>, ubi, preciosa iocalia preparantes secundum sibi data
            consilia, unius magni regis <persName ref="">Tartarorum</persName> curiam adierunt qui
            dicitur <persName ref="">Barcha</persName>, cui cuncta que secum detulerant munera
            offerentes benigne ab ipso suscepti sunt, a quo versa vice maxima et ampliora donaria
            perceperunt. </seg>
        <seg xml:id="c2_P1.1_p4" n="4">Et cum in regno illius per annum fuissent |3d| vellentque
            redire <placeName ref="">Venetias</placeName>, subito inter prenominatum regem <persName
                ref="">Barka</persName> et regem alium <persName ref="">Tartarorum</persName>,
            nomine <persName ref="">Alau</persName>, nova grandisque discordia est exorta; et cum
            contra se invicem amborum exercitus concertassent, <persName ref="">Alau</persName>
            victor extitit. </seg>
        <seg xml:id="c2_P1.1_p5" n="5">Regis autem <persName ref="">Barka</persName> exercitus ruine
            non modice patuit, ob quam causam viis discriminibus circumspectis remeandi eis ad
            propria per viam pristinam aditus regressusque preclusus est. </seg>
        <seg xml:id="c2_P1.1_p6" n="6">Consilio autem inito qualiter possent <placeName ref=""
                >Constantinopolim</placeName> remeare, oportuit ipsos per regnum <persName ref=""
                >Barka</persName> per vias oppositas circuire, sicque pervenerunt ad civitatem que
            dicitur <placeName ref="">Onchacha</placeName>; inde progredientes transierunt fluvium
                <placeName ref="">Tygridis</placeName>, qui unus est de quattuor fluminibus
            Paradisi, pertransieruntque desertum per dietas .XVII.<term ref="">,</term> necque
            civitatem necque oppida repe|rientes |4a| omnino donec pervenirent ad civitatem optimam
            que dicitur <placeName ref="">Bochara</placeName> in regione <placeName ref=""
                >Persidis</placeName>, cui rex quidam nomine <persName ref="">Barach</persName>
            presidebat, ubi annis tribus immorati sunt.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
