<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c2_R1.1_p2" n="2">Et comprate molte bellissime gioie et di gran pretio, partendosi di <placeName ref="">Constantinopoli</placeName> navigorono per il detto <placeName ref="">mar Maggiore</placeName> ad un porto detto <placeName ref="">Soldadia</placeName>, dal quale poi presero il cammino per terra alla corte di un gran <persName ref="">signor de’ Tartari occidentali</persName> detto <persName ref="">Barcha</persName>, che dimorava in la città di <placeName ref="">Bolgara</placeName> et <placeName ref="">Assara</placeName>, et era reputato un de’ piú liberali et cortesi signori che mai fosse stato fra’ <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_R1.1_p3" n="3">Costui della venuta di questi fratelli hebbe grandissimo piacere et feceli grande honore; quali havendo mostrate le gioie portate seco, vedendo che gli piacevano, gliele donarono liberamente. </seg><seg xml:id="c2_R1.1_p4" n="4"> La cortesia cosí grande usata con tanto animo di questi due fratelli fece molto maravigliare detto signore, qual, non volendo essere da loro vinto di liberalità, gli fece donar il doppio della valuta di quelle, et appresso grandissimi et ricchissimi doni. </seg><seg xml:id="c2_R1.1_p5" n="5"> Et essendo stati un anno nel paese del detto signore, volendo ritornare a <placeName ref="">Venetia</placeName>, subitamente nacque guerra tra il preditto <persName ref="">Barcha</persName> et un altro nominato <persName ref="">Alaú</persName>, <persName ref="">signore d’i Tartari orientali</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_R1.1_p6" n="6">Gli esserciti d’i quali havendo combattuto insieme, <persName ref="">Alaú</persName> hebbe la vittoria et l’essercito di <persName ref="">Barcha</persName> ne hebbe grandissima sconfitta; per la qual cagione, non essendo sicure le vie, non poteron ritornare a casa per la strada ch’erano venuti. </seg> <seg xml:id="c2_R1.1_p7" n="7">Et havendo dimandato come essi potessino ritornare a <placeName ref="">Constantinopoli</placeName>, furono consigliati di andar tanto alla volta di <term ref="">levante</term> che circondassino il reame di <persName ref="">Barcha</persName> per vie incognite: et cosí vennero ad una città detta <placeName ref="">Ouchacha</placeName>, qual è nel fin del regno di questo <persName ref="">signor de’ Tartari di ponente</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_R1.1_p8" n="8">Et partendosi da quel luogo et andando piú oltre, passarono il fiume <placeName ref="">Tigris</placeName>, ch’è uno de’ quattro fiumi del Paradiso et poi un deserto di 17 giornate, non trovando città, castello o vero altra fortezza, se non <persName ref="">Tartari</persName> che vivono alla campagna in alcune tende, con gli suoi bestiami.</seg> </p> </div> 