<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 3</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c2_TA3_p1" n="1">Quand’e’ furono dimorati in <placeName ref="">Soldania</placeName> alquanti dì, pensarono d’andare più oltre. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p2" n="2">E·mmissonsi in camino e tanto cavalcarono che venne loro una ventura che pervennero a <persName ref="">Barca</persName>, re e signore d’una parte de’ <persName ref="">Tarteri</persName>, lo quale era a quel punto a <placeName ref="">Bolgara</placeName>. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p3" n="3">E·llo re fece grande honore a messere <persName ref="">Niccolaio</persName> e a messere <persName ref="">Matteo</persName> ed ebbe grande allegrezza della loro venuta. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p4" n="4">Li due fratelli li donarono delle gioe ch’egli aveano in gran quantità, e <persName ref="">Barca</persName> re le prese volentieri e pregiogli molto; e donò loro due cotanti che·lle gioie non valevano.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c2_TA3_p5" n="5">Quando furono stati un anno in questa città, si levò una guerra tra·llo re <persName ref="">Barca</persName> e <persName ref="">Alau</persName>, re de’ <persName ref="">Tarteri del Levante</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p6" n="6">E·ll’uno venne contro all’altro, e qui ebbe gran battaglia e morì una moltitudine di gente, ma nella fine <persName ref="">Alau</persName> vinse; sicché per le guerre niuno potea andare per camino che·nnon fosse preso. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p7" n="7">E questo <persName ref="">Alau</persName> era da quella parte donde i dui frategli erano venuti; ma innanzi potevano eglino bene andare, e misorsi co·lloro mercatantia a andare verso <term ref="">levante</term> per ritornare da una parte. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p8" n="8">E partiti da <placeName ref="">Bolgara</placeName>, andarono a un’altra città la quale à·nnome <placeName ref="">Ontaca</placeName>, ch’era alla fine delle signorie del <term ref="">Ponente</term>. </seg> <seg xml:id="c2_TA3_p9" n="9">E da quella si partirono e passarono il fiume del <placeName ref="">Tigri</placeName> e andarono per uno diserto lungo diciotto giornate; e·nnon trovarono n‹i›una abitazione, ma <persName ref="">Tarteri</persName> che stavano sotto loro tende e viveano di loro bestiame.</seg> </p> </div> 