<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TB, 2</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c2_TB2_p3" n="3">E poi si partirono de <placeName ref="">Soldania</placeName> e andarono per terra tanto ch’elli giunseno alla citade là dove era <persName ref="">Barca Kaam</persName>, ch’era signor d’una provincia di <persName ref="">Tartari</persName> li quali abitavano nella contrada di <placeName ref="">Bolgara</placeName> ‹e› de <placeName ref="">Asara</placeName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c2_TB2_p4" n="4">Questo signore <persName ref="">Barca</persName> fe’ grande onore a meser <persName ref="">Nicola</persName> e a meser <persName ref="">Maffeo</persName>, e mostròne grande allegressa di loro venuta, e ellino gli donarono tutte quelle gioie ch’ellino aveano recate e <persName ref="">Barca</persName> le ricevette volentieri e molto gli piacquero. </seg><seg xml:id="c2_TB2_p5" n="5"> E fe’ donare a∙lloro cose che valeano bene dutanta, le quali cose ellino mandarono a vendere per diverse parti e furono molto bene vendute. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c2_TB2_p6" n="6">E quando ellino furono stati un tempo d’un anno in questa cità, sì si cominciò una guerra intra <persName ref="">Barca</persName> e <persName ref="">Alau</persName>, il quale era <persName ref="">signore d’i Tartari del Levante</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_TB2_p7" n="7">E venero l’uno signore contra a l’altro con tutta la loro forsa, e combatterono insieme, e gran danno fue dall’una parte e dall’altra, ma a la fine ebbe la vittoria <persName ref="">Alau</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c2_TB2_p8" n="8">E a cagione di quella guerra non si potea andare per quella via onde quelli due fratelli erano venuti a la terra de <persName ref="">Barca</persName>, perché ogne uomo che passava per quella via era morto o preso, ma più innanzi si pote‹a› bene andare. </seg> <seg xml:id="c2_TB2_p9" n="9">E allora li due fratelli si pensò d’andare più innanzi per la via del <term ref="">Levante</term>, per tornare possa atraverso in <placeName ref="">Costantinopoli</placeName>, da poi che non poteano tornare per la via ch’erano andati. </seg> <seg xml:id="c2_TB2_p10" n="10">E partironsi de la tera di <persName ref="">Barca</persName> e andarono verso una cità verso <term ref="">Levante</term> ch’à nome <placeName ref="">Cucaca</placeName>, ch’è a la fine de’ reame del <persName ref="">signore di Ponente</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c2_TB2_p11" n="11">E da <placeName ref="">Cucaca</placeName> si partirono e passarono lo fiume ch’è apellato <placeName ref="">Tigris</placeName>, un d’i quatro fiumi di paradizo. </seg> <seg xml:id="c2_TB2_p12" n="12">E andaron per uno deserto ch’è lungo XVII giornate, e non trovaron cità né castelli, ma trovaron moltitudine di <persName ref="">Tartari</persName> che abitavano alle campagne con loro bestie.</seg> </p> </div> 