<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 2</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c2_V2_p4" n="4">Et dismontò dela nave e stete molti zorni in quela tera. </seg><seg xml:id="c2_V2_p5" n="5"> Et vezando che in quela nonn era alguna chossa per loro diterminò di andar più avanti. </seg><seg xml:id="c2_V2_p6" n="6"> Et partìsse dela dita <placeName ref="">Soldaria</placeName> et chavalchò molte zornade che lor non trovò chossa alguna, et finalmente ’li vene a chapitar a <placeName ref="">Bracharchan</placeName>, una zitade la qual signorizava una parte de’ <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p7" n="7">Et {e}in quel tempo iera |4r| in una zitade i‹n la› qual ‹i› diti chapitoe, una zitade chiamata <placeName ref="">Buorgara</placeName>, et in questa era uno signor chiamato <persName ref="">Tbarzara</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p8" n="8">Et questo, vedendo questi duo marchadanti, li fezie grandissimo onor, onde che questi li donò al dito signor tuti i zoieli che lor avea portadi, onde quelo li rezevé volentieri et fezeli dar a queli el dopio del valor dei diti zoieli. </seg><seg xml:id="c2_V2_p9" n="9"> Et siando stati questi duo frateli chon questo signor zercha uno ano, el nasé gran guera tra ’sto signor e <persName ref="">Alcho</persName>, <persName ref="">Signor de’ Tartari de Levante</persName>, onde che una parte e l’altra feze suo forzo de zente et vene ai luogi uxitadi di guere, che ognuno potia far la sua bataia, sì che una parte e l’altra ave gran dano dila so zente. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p10" n="10">Et finalmente <persName ref="">Alcho</persName> fo venzidor di questa guera, per tal muodo che nesun non podea andar più seguri per el paixe donde era venuti i diti marchadanti, ché tuti erano prexi e robadi, ma ben seguri podeva andar più oltra. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p11" n="11">Di che vezando questo i diti misier <persName ref="">‹Nicholò› Polo</persName> e misier <persName ref="">Mafio</persName>, ch’eli non podea tornar chon le lor marchadantie a <placeName ref="">Chonstantinopoli</placeName>, deliberò andar più avanti et prexe la via verso di <term ref="">levante</term> partendosse da <placeName ref="">Burgara</placeName>. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p12" n="12">E tanto chavalchoe che i vene a chapitare a una zitade chiamata <placeName ref="">Ugchecher</placeName>, la qual sono alo fin del reame del <persName ref="">Signor de Ponente</persName>. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p13" n="13">Possa partìsse da questa <placeName ref="">Ugchecher</placeName> et passò il fiume chiamato <placeName ref="">Tigris</placeName> et andorono per uno dexerto il qualle era longo diexedoto zornade. </seg> <seg xml:id="c2_V2_p14" n="14">Et in quelo non trovò zitade né chasteli né ville, se non sollamente <persName ref="">Tartari</persName> chon le suo’ tende, i quali viveva delo late dele suo’ bestie.</seg> </p> </div> 