<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 1</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del prolago: sì come misier <persName ref="">Nicollò</persName> e misier <persName
                ref="">Mafio Pollo</persName>, zitadini de <placeName ref="">Veniexia</placeName>,
            andò inprimamente in <placeName ref="">Chostantinopolli</placeName>, e dapuo’ in
                <placeName ref="">Soldania</placeName>, e possa là dove era <persName ref="">Barcha
                Achaan</persName>; e molte altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c2_VA1_p12" n="12">Quando ’li fono in <placeName ref="">Soldania</placeName>,
            aparsse a lor un tenpo de andar plui avanti, e partì-sse de <placeName ref=""
                >Soldania</placeName> e mese-sse in chamino. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p13" n="13">E chavalcòno tanto che i zonse ala zità là dove era
                <persName ref="">Barcha Chan</persName>, che era segnior d’una parte de’ <persName
                ref="">Tartari</persName>, li quali abitava in la contrà de <placeName ref=""
                >Balgara</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p14" n="14">Et era questo segnior <persName ref="">Barcha
                Chan</persName> signior onorà. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p15" n="15">A misier <persName ref="">Nicolò</persName> e misier
                <persName ref="">Mafio</persName> i mostrò grande alegreza de soa venuta. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p16" n="16">Egli ge donò tute le zoie che lor avevano siego et <persName
                ref="">Barcha Chan</persName> li rezevete volentiera e molto li piaque, e fè’-ge
            donar altre cosse che valevano ben do a tanto, le qual cosse egli le mandàno a vender in
            quelle parte ‹e› fono molto ben vendute. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c2_VA1_p17" n="17">E quando egli fono stadi in la tera del <persName ref=""
                >Barcha Chan</persName> ben uno ano, sì comenzò una guera tra <persName ref=""
                >Barcha Chan</persName> e ‹<persName ref="">Alau</persName>›, el <persName ref=""
                >signior de’ Tartari de Levante</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p18" n="18">E andò l’uno contra l’altro chon tuta soa forza e chonbaté
            insieme. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p19" n="19"> E gran dalmazio fo dal’uno lato e dal’altro, ma el ave ale
            fine la vitoria <persName ref="">Alau</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p20" n="20">E per chaxion de quella guera non se podeva andar per quella
            via, donde quelli do fratelli non podeva tornar dale parte del <persName ref=""
                >Barcha</persName> perché ogniuno iera morto o prexo, ma avanti se podeva ben andar. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p21" n="21"> E alora i do fratelli delliberò de andar avanti per la via
            de <term ref="">levante</term>, per tornar possa per traversso in <placeName ref=""
                >Costantinopolli</placeName>, poiché i non poteva |6v| tornar per la via donde
            ierano andadi. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p22" n="22"> E partì-sse della tera de <persName ref=""
                >Barcha</persName> e andò in una zità verso <term ref="">levante</term>, che à nome
                <placeName ref="">Onchacha</placeName>, ch’è ala fin del regniame del <persName
                ref="">segnior del Ponente</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p23" n="23">Et da <placeName ref="">Onchacha</placeName> se partì e
            pasàno el fiume che se chiama <placeName ref="">Tigri</placeName>, uno d’i quatro fiumi
            del paradixo, e andò per uno dexerto ch’è longo <term ref="">XVII</term> zornate. </seg>
        <seg xml:id="c2_VA1_p24" n="24">Nì non trovò zità né chastello, ma trovò moltitudine grande
            de <persName ref="">Tartari</persName> che abitàno alle chanpagnie chon loro
            bestie.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
