<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 2</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c2_VB2_p2" n="2">Deliberòno de andare con le lor marchadantie in <placeName ref="">Mar Maçore</placeName> per vadagnare, e con quelle montòno sopra una nave et chapitòno in <placeName ref="">Saldadia</placeName>; e quivi dimoradi per alcun tenpo, deliberòno pasar più oltra et arivar nel’<placeName ref="">Arminia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c2_VB2_p3" n="3">Mesese a chamino, et dapo’ molte çornate chapitòno a <placeName ref="">Satain</placeName>, nel qual luogo era <persName ref="">Abarchachan</persName>, segnor d’una parte dela <placeName ref="">Tartaria</placeName>; el qual segnor, avendo intexo dela venuta dei diti do latini, volse veder quelli. </seg> <seg xml:id="c2_VB2_p4" n="4">Et alditi quelli, vedendoi homeni de bon priexio, i fexe grande onor, vedendoi senpre alliegramente e volontieri. </seg><seg xml:id="c2_VB2_p5" n="5"> Subito quel miser <persName ref="">Mafio</persName> e miser <persName ref="">Nichollò</persName>, tolti alchuni çoielli che con loro avevano portati, per bona valuta a quel segnor aprexentòno; el qual presente <persName ref="">Abrachachan</persName> segnor volentieri recevete, et chome çentil segnor la valuta de do atanto a quei miser <persName ref="">Mafio</persName> e miser <persName ref="">Nicholò</persName> feceno aprexentar. </seg> <seg xml:id="c2_VB2_p6" n="6">Stando i diti do frateli nel dito luogo, l’ochorse guera fra <persName ref="">Abrachachan</persName> dito et <persName ref="">Alau</persName>, <persName ref="">Segnor de Tartaria </persName>dever <term ref="">levante</term>; per modo che, essendo le strade rotte, né essendo modo ai diti do fratelli tornar seguri, essendo stati in dito luogo ano uno, dela qual asprissima guerra fo vincitore <persName ref="">Alau</persName>, deliberòno i diti fratelli, non posendo tornare, passar più avanti. </seg> <seg xml:id="c2_VB2_p7" n="7">Partìse de <persName ref="">Abrachachan</persName> et çonseno ad <placeName ref="">Ataccha</placeName>, citade alla fin del regno; et de llì se partino et açonseno al fiume de <placeName ref="">Tigris</placeName>, ch’è uno d’i fiumi naturalli che fi dito desender dal Paradiso dele dilicie, et dapoi chaminò per un diserto el qual è longo .<term ref="">XVII. </term>zornade: non trovòno citade né chastello alchuno ma sollamente <persName ref="">Tartari</persName> con suo’ tende, i qual viveno de bestiame.</seg> </p> </div> 