<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 4</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> mandò li diti do frateli per anbasadori al papa. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c11_V4_p25" n="25">Et quando queli le ave, inchontenente se partì d’<placeName ref="">Anchona</placeName> per tornar dal <persName ref="">Gran Chan</persName>, et prexe la via verso de <placeName ref="">Lagiaza</placeName>. </seg> <seg xml:id="c11_V4_p26" n="26">Et essendo partidi i diti anbassadori d’<placeName ref="">Anchona</placeName>, de lì a pochi zorni el predito misier lo alegato fo aleto papa et fo chiamato papa <persName ref="">Greguol de Lonbardia</persName>. </seg> <seg xml:id="c11_V4_p27" n="27">Et essendo chostui fato papa, subitamente mandoe uno messo a <placeName ref="">Laiaza</placeName> per veder s’el podea trovar i anbasadori del <persName ref="">Gran Chan</persName>, et s’elo i trovasse li fesse tornar a lui. </seg> <seg xml:id="c11_V4_p28" n="28">Onde inchontenente el messo se partirono da <placeName ref="">Roma</placeName>, et tanto chavalchoe ch’el zonse a <placeName ref="">Laiaza</placeName>, donde che anchora erano i diti anbassadori, i quali non podeano andar più avanti perché uno nievo del <persName ref="">Gran Chan</persName>, el quale iera stado christian ed aveva nome <persName ref="">Chariziera</persName>, il quale era schanpado dal <persName ref="">Gran Chan</persName> e ziva vastando tute le vie del dexerto fazendo molte gran fosse e pozi, et questo feva perché l’oste non lo podesseno seguir. </seg> <seg xml:id="c11_V4_p29" n="29">Sì che per questa chaxon li diti anbasadori chonveneli d|imorare |7v| in una zitade assai zorni; et in questo zonse el messo il quale mandava el papa alli diti misier <persName ref="">Nicholò</persName> e missier <persName ref="">Mafio</persName>, et chontòli chomo el papa era stà fato, et ch’eli non dovesse andar più avanti ma dovesse tornar a lui. </seg> <seg xml:id="c11_V4_p30" n="30">Onde li diti do frateli, odendo questo, ave grandissima letizia e disse a quel messo che lor era aparechiadi a far tuto el suo chomandamento. </seg><seg xml:id="c11_V4_p31" n="31"> Et inchontinente el signor de <placeName ref="">Laiaza</placeName> feze armar una <term ref="">galia</term> ben in ponto a requisizion de questi anbasadori; et questi chon el messo del papa montorono nela dita <term ref="">galia</term> et in spazio de molti zorni zonseno in <placeName ref="">Anchona</placeName> senza algun dimoramento.</seg> </p> </div> 