<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 85</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit li .IIII.XX et .V. chapistre comment le <persName ref="">Grant Caan</persName> se fait garder a .XII.M hommes a <term ref="">cheval</term> qui s’appellent <persName ref="">quesitan</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p1" n="1">Or sachiez que le <persName ref="">Grant Caan</persName> se fait par sa grandesce garder a .XII.M hommes a <term ref="">cheval</term> et s’appellent <persName ref="">quesitan</persName>, qui vallent a dire en françois «chevalier feel au seigneur», et ne le fait pas pour doubtance que il ait de nul homme, mais pour hautesce. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p2" n="2">Et ont ces .XII.M hommes .IIII. chevetaingnes et chascun est chevetain de .III.M hommes. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p3" n="3"> Et ces .III.M hommes demeurent ou palés du <persName ref="">Seigneur</persName> .III. jours et .III. nuis et menjüent et boivent leens, et puis .III. jours et .III. nuis s’en vont, et y viennent les autres .III.M hommes et le gardent autant. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p4" n="4">Et puis s’en partent, et reviennent les autres .III.M hommes et le gardent autant, et puis s’en partent et reviennent les autres garder le <persName ref="">Seigneur</persName>, si que il le vont gardant toutes fois .III. a .III. juques a .XII.M, et puis recommencent derechief, et ainsi veit tout l’an.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p5" n="5">Et quant le <persName ref="">Grant Caan</persName> tient sa table pour aucune court que il face, il siet en telle maniere, car sa table est moult haulte, plus que les autres. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p6" n="6">Il siet en <term ref="">tramontane</term> si que son vis est encontre <term ref="">midi</term>, et sa premiere fame siet dejouste lui de la senestre partie.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p7" n="7">Et de la destre partie, auques plus bas, sieent ses filz et ses neveux et ses parens, tous de l’imperial lignie, et sont si bas que leurs chief viennent auques prez des piez du <persName ref="">Grant Sire</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p8" n="8">Et puis li autre baron sieent aus autres tables plus bas. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p9" n="9"> Et ainsi va des fames, car toutes les fames aus filz du seigneur et de ses neveux et de ses autres barons sieent de la senestre partie aussi bas. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p10" n="10"> Aprés sieent les autres fames des chevaliers aussi plus bas, car chascun y a son lieu qui est ordené par le seigneur. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p11" n="11"> Et sont les tables par tel maniere que le <persName ref="">Grant Sire</persName> les puet tous veoir de l’un chief a l’autre, que moult en y a grant quantité.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p12" n="12">Et dehors ceste salle mengüent plus de .XL.M hommes, car il y vient moult de gent qui aportent au <persName ref="">Seigneur</persName> moult de presens, et ce sont gens de estranges paÿs qui portent choses estranges.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p13" n="13">Ou milieu de ceste salle ou le <persName ref="">Grant Caan</persName> tient sa table est une grant poterie de fin <term ref="">or</term> qui bien [tient] de <term ref="">vin</term> tant comme une bouteille communal. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p14" n="14">Et en chascun [coing] de ceste poterie, si en a une mendre, si que le <term ref="">vin</term> de la grant vient aus petites, qui li sont [entour] quant il veut, plaines de bons buvrages d’<term ref="">espices</term> moult fins et de grant vaillance. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p15" n="15">Et se trait le <term ref="">vin</term> de la avec grans <term ref="">vernigaux</term> d’<term ref="">or</term> fin, qui bien sont si grans que .X. personnes en avroient assez a boire. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p16" n="16">Et si mettent ce <term ref="">vernigal</term> entre .II. personnes et puis .II. autres petis hanaps d’<term ref="">or</term> a pié, si que chascun prent du <term ref="">vin</term> ou <term ref="">vernigal</term> qui est entre .II. uns, et aussi en ont les dames les leurs, si que sachiez que ces <term ref="">vernigaux</term> et ces hanaps valent un grant tresor, car le <persName ref="">Grant Caan</persName> en a si grant quantité de celle vesselemente et d’autre d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term> et d’autre que il n’est nulz qui l’oïst dire et ne le veïst qui le peüst croire. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p17" n="17">Et sachiez que ceulz qui font la creance au <persName ref="">Grant Caan</persName> des viandes et des buvrages sont plusieurs granz barons, et ont tout [fascié] la bouche et les nez avec biaux touaillons de <term ref="">soie</term> et d’<term ref="">or</term>, a ce que leur aleine ne leur odour n’entrast en leur viande ne ens ou buvrage au <persName ref="">Grant Sire</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_Fr185_p18" n="18">Et quant le <persName ref="">Grant Sire</persName> doit boire, tous les instrumens, dont il y a grant quantité de toutes manieres, commencent a sonner. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p19" n="19"> Et quant il tient la coupe en sa main, tous les barons et tous ceulx qui la sont s’agenouillent et font signe de grant humilité.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p20" n="20">Et adont boit le <persName ref="">Grant Sire</persName>, et toutes les fois que il boit, fait on ainsi comme je vous ay dit. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p21" n="21"> Des viandes ne vous conteray mie pour ce que chascun doit croire que il en y a grant habondance de toutes manieres.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr185_p22" n="22">Et sachiez que nul baron ne chevalier qui la mengüent, il couvient que sa fame y soit aussi admenee avec les autres dames. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p23" n="23"> Et quant tous ont mengié et les tables sont ostees, si jouent en la sale devant le <persName ref="">Seignor</persName> et devant tous les autres grant quantité de jougleeurs et de trepeteur et de plusieurs autres manieres de granz experimens. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p24" n="24"> Et tuit font grant soulaz et grant feste devant lui et devant tous, si que chascun en rist de la joie et du soulas qui y est. </seg><seg xml:id="c85_Fr185_p25" n="25"> Et quant tout ce est fait, si se departent les gens et va chascun a son hostel.</seg> </p> <p/> </div> 