<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 85</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment le <persName ref="">Grant Kaam</persName> se fet garder a .XII. mil hommes a <term ref="">cheval</term> qu’on appelle <persName ref="">questian</persName>. .LXXXV.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c85_Fr285_p1" n="1">Or sachiez que le <persName ref="">Grant Kaam</persName> se fait garder por sa grandesce a .XII. mil hommes a <term ref="">cheval</term>, et sont appelé <persName ref="">questiaus</persName>, qui vaut a dire en fran[ç]ois chevaliers feelz au <persName ref="">seigneur</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p2" n="2">Et ne le fait pas pour doutance que il ait de nul homme, mes pour grant hautesce. </seg><seg xml:id="c85_Fr285_p3" n="3"> Et ont les .XII.M. hommes .IIII. chevetaines, car chascun est chevetaines de .III.M. et ces .III.M. demeurent au palais du <persName ref="">Seigneur</persName> .III. jours et .III. nuis, et menjuent et boivent laians. </seg><seg xml:id="c85_Fr285_p4" n="4"> Et puis s’en vont et viennent les autres .III.M. et gardent autant; et puis s’en partent et reviennent les autres, si que on le garde toute foiz a .III.M. jusques a .XII. mille: et puis recommencent de rechief, et ainssi vait tout l’an. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr285_p5" n="5">Et quant le |35b| {Grant} <persName ref="">Grant Kaam</persName> tient sa table por aucune court que il face, il se siet en tel maniere, car sa table est moult haute plus que les autres. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p6" n="6">Il siet en <term ref="">tremontaine</term>, si que son vis est contre <term ref="">midi</term>, et sa premiere fame siet de jouste lui de la senestre partie, et de la destre partie, auques plus bas, sieent ses filz et ses neveus et ses parens, ceus qui sont de l’emperial lingnie, et sont si bas que leur chief vient aus piez du <persName ref="">Grant Sire</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p7" n="7">Et puis les autres barons sieent es autres tables plus bas. </seg><seg xml:id="c85_Fr285_p8" n="8"> Et ainsi vet des fames, car toutes les fames [d]u filz du <persName ref="">Seigneur</persName> et de ses neveus et de ces autres parens seent de la senestre partie, aussi plus bas. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p9" n="9">Et aprés sieent toutes les autres dames des barons et des chevaliers, aussi plus bas, car chascun set son lieu, qui est ordené par le <persName ref="">Seigneur</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p10" n="10">Et sont les tables en tel maniere que le <persName ref="">Grant Sire</persName> les puet touz veoir d’un chief a l’autre, qui en y a moult grant quantité.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr285_p11" n="11">Et dehors de ceste sale menjuent plus de .XL.M hommes, car il vient moult de gent qui portent au <persName ref="">Seigneur</persName> moult de presens, et ce sont gens d’estrange païs qui li aportent choses estranges. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p12" n="12">Et eu milieu de ceste sale, ou le <persName ref="">Grant Kaam</persName> tient sa table, est un grant pot de fin <term ref="">or</term> qui bien tient tant de vin comme un bousel communal; et en chascun coing de ce grant pot si a une mendre, si que le <term ref="">vin</term> de la grant vient au pe|tites |35c| qui li sont entour, aussi plaines de bons buvrages d’<term ref="">espices</term> moult fins et de grant vaillance. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p13" n="13">Et se trait le <term ref="">vin</term> de la avec granz <term ref="">vernigaus</term> d’<term ref="">or</term> fin qui bien sont si grans que .X. personnes en auroient assez a boivre. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p14" n="14">Et met l’en se <term ref="">vernigal</term> entre .II. personnes, et puis .II. autres petiz hanas d’<term ref="">or</term> a mances, si que chascuns ‹a› de quoi il prennent du <term ref="">vin</term> <term ref="">vernigal</term> qui est entre .II. .I.; et aussi en ont les dames les leur: si que sachiez que ces <term ref="">vernigaus</term> et ces hanas vallent un grant tresor, car le <persName ref="">Grant Kaam</persName> a si grant quantité de celle vessellemente et d’autre d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term> qu’il n’est nulz qu’il l’oïst et ne le veïst qui le peust croire. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p15" n="15">Et sachiez que ceulz qui font la creance au <persName ref="">Grant Kaam</persName> de viandes et de buvrages sont pluseurs granz barons, et ont couverte la bouche et le nes de belles touailles d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term> a ce que leur alaine ne leur oudeur n’entrast en la viande ni es buvrages du <persName ref="">Grant Sire</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_Fr285_p16" n="16">Et quant le <persName ref="">Seigneur</persName> doit boire, touz les estrumenz que il a, dont il a gran quantité de toutes manieres, commencent a sonner; et quant il tient la coupe en main, touz les barons et touz ceus qui y sont s’agenoillent et font signe de grant humilité; et adont boit le <persName ref="">Grant Sire</persName>, et, toutes les foiz que il boit, si fet aussi com vous avez ouÿ. </seg><seg xml:id="c85_Fr285_p17" n="17"> Des viandes ne vous conterai mie, pour que chascun doit cro|ire |35d| que il en y a de grant habondance de toutes manieres.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_Fr285_p18" n="18">Et sachiez que tuit li baron et tuit li chevalier qui la menjuent, que toutes leur fames y menjucent avec les autres dames. </seg><seg xml:id="c85_Fr285_p19" n="19"> Et, quant touz ont mengié et les tables sont ostees, si vient en la sale devant le <persName ref="">seigneur</persName> et devant touz les autres grant quantité de jougleours et d’entregetours de maintes pluseurs manieres de grans experimenz, et tuit font grant soulas et grant feste devant lui et devant chascun, si que chascuns en rit et fet joie du soulaz. </seg><seg xml:id="c85_Fr285_p20" n="20"> Et quant tout ce est fet, si s’en partent les genz et vait chascuns en son hostel. </seg> </p> <p/> </div> 