<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 27</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c85_K27_p1" n="1">Quand le <persName ref="">Gran Cham</persName> donne un banquet à sa cour, on fait de grandes fêtes. Et il est ordonné que l’on fasse de cette manière: que sa table soit plus haute que les autres, et à son côté, à gauche, s’assoit sa première femme, vers <term ref="">tramontane</term>, ainsi son visage regarde dans la direction du <term ref="">midi</term>; et à droite s’assoient ses fils et ses neveux et ses consanguins, et ils s’assoient plus en bas par rapport au seigneur, tant que leurs têtes sont tant en bas comme les pieds du seigneur; et après s’assoient tous ses barons en ordre, comme nous avons dit pour les enfants. </seg> <seg xml:id="c85_K27_p2" n="2">De même, leurs femmes s’assoient plus en bas que les enfants. </seg><seg xml:id="c85_K27_p3" n="3"> Et de même s’assoient ses barons, de sorte qu’ils s’assoient tous en ordre, chacun à sa place. </seg><seg xml:id="c85_K27_p4" n="4"> Et le seigneur s’assoit si en haut, que tous ceux qui mangent à sa cour sont plus en bas par rapport à lui. </seg><seg xml:id="c85_K27_p5" n="5"> Et hors du palais mangent bien quarante mille personnes de différentes manières. Et, tandis que le seigneur est assis à table, on lui consigne beaucoup de cadeaux de provinces et lieux différents. </seg><seg xml:id="c85_K27_p6" n="6"> Et ils sont tous mis dans de différentes sortes de pièces de vaisselle d’<term ref="">argent</term>, qui se trouvent au milieu de la salle; et il y en a une, d’<term ref="">or</term>, qui est grande comme un tonneau de <term ref="">vin</term>. </seg> <seg xml:id="c85_K27_p7" n="7">Encore, il y a tant de pièces de vaisselle, d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term>, qu’elle suffirait pour plus de dîneurs que ceux qu’il y a dans la salle, et il y en a de petits et de grands, qui sont remplis de <term ref="">vin</term> selon leur usage. Voilà donc que le seigneur a si riche vaisselle d’<term ref="">argent</term>, que personne n’y croirait s’il ne l’avait vue. </seg> <seg xml:id="c85_K27_p8" n="8">Et ceux qui servent le seigneur à sa table ont le nez et la bouche recouverts de serviettes décorées d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term>, afin que leur haleine n’aille pas sur les plats du seigneur. </seg><seg xml:id="c85_K27_p9" n="9"> Et quand le seigneur doit boire, ils jouent de leurs instruments, et tout le monde s’agenouille et fait signe de grande humilité jusqu’à ce qu’il ait bu. </seg><seg xml:id="c85_K27_p10" n="10"> Des mets, je ne vous en dirai rien, car chacun peut penser qu’il y en a à volonté en fonction de la cour que le seigneur roi y étale. </seg><seg xml:id="c85_K27_p11" n="11"> Et sachez qu’à la cour il y a un tel usage, qu’aucun baron ou chevalier n’ose manger s’il n’emmène sa femme avec lui. </seg><seg xml:id="c85_K27_p12" n="12"> Et quand ils se lèvent de table, ils dansent et ils s’amusent longtemps. </seg><seg xml:id="c85_K27_p13" n="13"> Ensuite, chacun rentre chez lui. </seg><seg xml:id="c85_K27_p14" n="14"> Et le seigneur part avec ceux qu’il préfère.</seg> </p> <p/> </div> 