<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 71</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Quomodo statur in mensa in curia <persName ref="">Magni Canis</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c85_L71_p1" n="1">Cum aliquibus festivitatibus <persName ref="">Magnus Canis</persName> curiam facit, tali modo tabule ordinantur. </seg> <seg xml:id="c85_L71_p2" n="2">Est enim altior aliis valde sedes domini, et in septemtrionali parte, iuxta quem (a parte tamen sinistra) stat eius prima uxor, et a parte eius dextra stant filii eius, depressius tamen domino in tantum quod capita eorum ad pedes perveniant domini, et similiter eius nepotes et quicumque ex imperiali stirpe provenerint. Et a parte sinistra, scilicet imperatricis, stant omnes eorum uxores. </seg><seg xml:id="c85_L71_p3" n="3"> Post hos, adhuc depressius, sedent alii barones, ita tamen quod quilibet a latere dextro, et omnes eorum uxores a parte sinistra, scilicet imperatricis. </seg><seg xml:id="c85_L71_p4" n="4"> Estque tabula domini in tali posita situ quod videt undique convivantes, licet sit maxima multitudo. </seg><seg xml:id="c85_L71_p5" n="5"> Extra salam vero domini aliquando commedunt .<term ref="">XL</term>m. personarum. </seg> <seg xml:id="c85_L71_p6" n="6">Et in medio sale est vas de <term ref="">auro</term> maxime quantitatis competentis vegetis, quod est plenum <term ref="">vino</term> vel aliquo alio bono potu; et in quatuor partibus huius vasis sunt quatuor vasa parva, in quibus continue fluit talis potus, et ex hiis trahitur in nappis maximis aureis, continentibus tantum <term ref="">vini</term> vel potus quantum bene sufficere posset .VIII. vel .X. hominibus competenter. Inter quoslibet ergo duos unum tale nappum ponitur potu plenum; habet insuper quilibet nappum parvum aureum cum manico, cum quo potum ex magno assumens nappo bibere possit. </seg> <seg xml:id="c85_L71_p7" n="7">Servitores eciam domini qui ferunt fercula portant circha os et nares pannos de <term ref="">serico</term> et <term ref="">auro</term>: quod ideo faciunt ne fercu|la |12| domini inficiantur anhelitu. </seg><seg xml:id="c85_L71_p8" n="8"> Et dum bibit dominus, omnia simul sonant musica instrumenta seque genuflectunt omnes.</seg> </p> </div> 