<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 13</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Qualiter et de magnificentia conviviorum eius. Capitulum XIII.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p1" n="1">Solemnitas que servatur in conviviis regis talis est.
            Quando rex propter festum aut |40b| causam aliam in aula magna vult tenere convivium,
            curia tali ordine sedet ad mensas: primo namque regis mensa ceteris eminentior sic
            locatur ut rex in septentrionali parte aule sedens faciem ad <term ref=""
                >meridiem</term> teneat; a sinistris autem eius iuxta eum sedet regina maior prima,
            scilicet eius uxor; ad dexteram vero ipsius sedent filii et nepotes et qui de imperiali
            eius sunt prosapia, sed eorum mense tam sunt inferius posite a regali mensa ut eorum
            capita ad regis magni pedes attingant; reliqui vero barones et milites similiter in
            mensis adhuc inferioribus collocantur; eodem etiam ordine a sinistris sedent regine
            relique et uxores nobilium baronum; quilibet enim princeps vel baro sui gradus ordinem
            tenet similiter et uxores eorum. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p2" n="2">Omnes enim nobiles qui in curia comedunt in solemnitatibus
            |40c| uxores suas ad convivia ducunt; omnes autem mense taliter disposite sunt ut
                <persName ref="">Magnus Kaam</persName> de loco suo cunctos simul recumbentes
            videat. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p3" n="3">Semper autem in solemnitatibus huiusmodi convenit maxima
            multitudo: extra aulam regiam vero aule alie colaterales sunt in quibus in solemnitate
            regis comedunt quandoque .XL.<term ref=""> </term>milia hominum, quoniam, preter eos qui
            de curia regis sunt, multi ex his qui feuda tenent ab eo terrarum et regiminum, et
            ioculatores et mimi et hii etiam qui iocalia deferunt et res novas, varias et diversas,
            veniunt ad regis curiam in huiusmodi festivitatibus. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p4" n="4">In medio vero aule regie quoddam vas aureum ponitur <term
                ref="">vino</term> plenum vel pretiosa alia potacione unius vegetis seu dolii vel
            currus mensuram capiens, iuxta quod sunt hinc inde quatuor dolia magna de <term ref=""
                >auro</term> purissimo minora aliquantulum |40d| vase illo in quo <term ref=""
                >vinum</term> defluit de vase maiori, de quibus vasis hauritur <term ref=""
                >vinum</term> in urceos aureos qui inter duos ponuntur in mensis cunctorum
            discunbentium in regali convivio, quorum quilibet est tante magnitudinis ut <term ref=""
                >vinum</term> pro octo vel decem capiat hominibus; quilibet etiam in magno aureo
            cipho bibit habente pede‹m› et stipitem aureum. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p5" n="5">Sunt universa hec vasa valoris maximi; est etiam tanta alia
            innumerabilis et ‹inextimabilis multitudo› vasorum aureum et argenteorum que in curia
            regis sunt, ut cuncti videntes stupeant, et qui non viderunt vix possunt narrantibus
            credere. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p6" n="6"> Servitores vero qui regi ministrant dum comedit magni
            barones sunt, quorum quilibet os suum opertum habet de delicatissimo <term ref=""
                >panno</term> serico, ne servientis flatus cibum vel potum regis contingere possit;
            cum autem rex cyphum tenet aut bibit, cuncti qui |41a| tenent instrumenta musica
            assistentes regi omnia tangunt, omnesque barones ministri qui in aula serviunt
            genuflectunt. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p7" n="7"> De cibis autem qui deferuntur ad mensam explicare non
            expedit, quam unusquisque per se cogitare potest quod in tam magnifica curia laute et
            magnifice preparetur. </seg>
        <seg xml:id="c85_P2.13_p8" n="8"> Terminato prandio surgunt cytharedi omnes et suaves
            faciunt melodias et per ioculatores et mimos ac nigromanticos ioci et solatia magna
            fiunt coram rege et aliis qui in eius curia comederunt.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p/>
    <p/>
</div>
