<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 85</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">‹Delle guardie›.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c85_TA85_p1" n="1">Or sappiate che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> si fa guardare per sua grandezza a XIIm uomini a <term ref="">cavallo</term>, e chiamansi <persName ref="">Quesitan</persName>, ciò è a dire `cavalieri fedeli del signore’; e questo non fae per pagura. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p2" n="2">E tra questi XIIm cavalieri sono IIII capitani, sicché ciascuno n’àe IIIm sotto di sé, degli quali sempre ne stae nel palagio l’una capitaneria, che sono IIIm; e guardano III dì e III notti, e màngiarvi e dormonvi. </seg><seg xml:id="c85_TA85_p3" n="3"> Di capo degli tre die questi se ne vanno e gli altri vi vengono, e così fanno tutto l’anno. </seg><seg xml:id="c85_TA85_p4" n="4"> E quando il <persName ref="">Grande Kane</persName> vuole fare una grande corte, le tavole istanno in questo modo. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p5" n="5">La tavola del <persName ref="">Grande Kane</persName> è alta più dell’altre; egli siede verso <term ref="">tramontana</term> e tiene lo volto verso <term ref="">mezzodie</term>. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p6" n="6">La sua prima moglie siede lungo lui dal lato manco, e dal lato ritto, più basso un poco, li figliuoli e gli nipoti e’ suoi parenti che sono de lo ’mperiale legnaggio, sicché lo loro capo viene agli piedi del <persName ref="">Grande Signore</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p7" n="7">E poscia sedono gli altri baroni più a basso, e così va de le femmine, ché le figliuole del <persName ref="">Grande Signore</persName> e ‹le nipote e› le sue parenti istanno più basse da la sinistra parte; e ancora più basso di loro tutte l’altre mogli degli altri baroni; e ciascheuno sae lo suo luogo ov’egli dee sedere per l’ordinamento del <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p8" n="8">Le tavole sono poste per cotale modo che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> puote vedere ogni uomo, e questi sono grandissima quantitade. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p9" n="9">E di fuoro da questa sala mangiano più di XLm, perché vi viene molti uomini co molti presenti, che vegnono di strane contrade co strani presenti; e di ta’ ve n’àe ch’ànno segnoria. </seg><seg xml:id="c85_TA85_p10" n="10"> E questa cotale gente viene in questo cotal die che ’l signore fae nozze e tiene corte. </seg><seg xml:id="c85_TA85_p11" n="11"> E i·mezzo di questa sala ove ’l <persName ref="">Grande Signore</persName> tiene corte e tavola, è uno grandissimo vaso d’<term ref="">oro</term> fino, che tiene di <term ref="">vino</term> come una ‹gran› botte, e da ogni lato di questo vaso ne sono due piccoli: di quella grande si cava <term ref="">vino</term>, e de le due piccole beveraggi. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p12" n="12">[Àvi] vasegli vernicati d’<term ref="">oro</term> che tiene ‹l’uno› tanto <term ref="">vino</term> che·nn’avrebbe assai bene otto uomini, e ànne per le tavole tra II l’uno; e anche àe ciascuno una coppa d’<term ref="">oro</term> co manico, con che beono. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p13" n="13">E tutto questo fornimento è di grande valuta; e sappiate che ’l <persName ref="">Grande Signore</persName> àe tanti vasellamenti d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">ariento</term> che nol potrebbe credere chi nol vedesse. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p14" n="14">E sappiate che quegli che fanno la credenza al <persName ref="">Grande Signore</persName> sono grandi baroni, e tengono fasciata la bocca e ’l naso con begli <term ref="">drappi</term> di <term ref="">seta</term> e d’<term ref="">oro</term>, acciò che lo loro fiato non andasse nelle vivande del signore. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p15" n="15">E quando ’l <persName ref="">Grande Signore</persName> dé bere, tutti gli stormenti suonano, che ve n’à grande quantità; e questo fanno quando àe in mano la coppa: e alotta ogni uomo s’inginocchi‹a›, e’ baroni e tutta gente, e fanno segno di grande umi‹l›tade; e così si fa tuttavia ch’e’ bee. </seg> <seg xml:id="c85_TA85_p16" n="16">Che vivande non vi dico, però che ogni uomo dé credere ch’egli n’àe en grande abondanza, né no v’à niuno baro‹ne› né cavaliere che non vi meni sua moglie [a] che mangi coll’altre donne. </seg><seg xml:id="c85_TA85_p17" n="17"> Quando ’l <persName ref="">Grande Signore</persName> à mangiato e le tavole sono levate, molti giucolari vi fanno grandi sollazzi di tragettare e d’altre cose; poscia se ne va ogni uomo a suo albergo.</seg> </p> </div> 