<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 45</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p12" n="12">Sapiate che∙llo <persName ref="">Gran Can</persName> per
            sua grandessa e non per paura ch’egli abia di niuna persona, egli si fa guardare e
            acompagnare, dì e notte, bene a dodici milia uomini a <term ref="">cavallo</term>, li
            quali sono apellati ‘<persName ref="">Quesitan’</persName>, che viene a dire in nostra
            lingua ‘li fedeli del signore’. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p13" n="13"> Questi XIIm uomini ànno quattro capitani; ciascuno di
            questi capitani ànno tre milia òmini sotto sé. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p14" n="14"> E ciascuno colli suoi tre milia stae tre die e tre notti
            a la guardia del signore, dentro dal palagio del signore. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p15" n="15"> E così guardano questi XIIm a vicenda, ciascuno capitano
            tre dì e tre notti. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p16" n="16"> E ànno questa briga uno anno, e in capo dell’anno si
            rimutano e mettonsi altri XIIm uomini; e così fae per tutto tempo de sua vita. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p17" n="17">Questi cavalieri si ànno da la corte, quando fanno la
            guardia, ‹a›nona per li loro <term ref="">cavalli</term> e vettuaglia per le loro
            persone. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p18" n="18">Quando lo <persName ref="">Gran Can</persName> vuol fare
            alcuna festa o alcuna sollenità, sì fae metter tavola nella gran sala in cotal modo: la
            tavola del signore è più alta che niuna altra, e quand’egli si siede, sempre suo vizo
            guarda verso <term ref="">mezo dì</term>. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p19" n="19"> E∙lla sua prima moglie siede apresso de lui da lato
            sinistro; li figliuoli e∙lli nepoti e quelli che sono de sua schiatta della casa
            imperiale segono a un’altra tavola più bassa; ed è tanto più bassa che∙llo capo loro
            quand’eglino segono a mangiare si viene a li piedi del signore; e ancora segono gli
            altri baroni e gli altri signori più basso. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p20" n="20"> E ’n questo modo stanno le donne da la parte sinestra,
            che le reine e∙lle moglie de’ figliuoli del signore segono a una tavola, e l’altre donne
            più picciole stanno più basso, sì che ciascuna donna siede secondo suo stato e secondo
            sua condizione e secondo l’ordine della corte. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p21" n="21">E∙lla sala è ordinata in tal modo che quando lo <persName
                ref="">Gran Can</persName> siede a la sua tavola, egli sì può vedere tutti quelli
            che mangiano dentro da∙lla sala, ch’è una grande moltitudine. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p22" n="22">E ancora ne mangiano de fuori della sala in grande
            quantità de forestieri, per ciò che quando lo <persName ref="">Gran Can</persName> fae
            alcuna solennità si vi viene grande gente de forestieri, e fanosi sempre grandi presenti
            e grandi doni ‹e› di molte maniere cose. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p23" n="23">E quelli cotali forestieri sì e’ mangiano a le tavole de
            fuori della gran sala, e sono alcuna volta ben XL milia persone. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p24" n="24"> E sono tutti uomini che rendon trebuto e tengon terre del
                <persName ref="">Gran Can</persName>, e sono tenuti de venire a presentallo a quelle
            cotali feste; e per ciò sono cotanti. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c85_TB45_p25" n="25"> Ancora vi viene molti giullari e uomini di corte che
            fanno molto grande sollazo dinanzi dal signore e da tutta l’altra gente che gli ène.
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p26" n="26">Nel mezo della gran sala si mette uno vasello d’<term
                ref="">oro</term> fino che tiene ben tanto come una buona botte, e quello sta sempre
            pieno del miglior <term ref="">vino</term> che si può avere, overo d’altra buona
            bevenda. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p27" n="27">E da presso di quello vazo grande sì n’à quattro piccioli
            pur d’<term ref="">oro</term> fine; e viene lo <term ref="">vino</term> del grande in
            quelli piccioli, e poi di quelle picciole si trae lo <term ref="">vino</term> con
            vaselli che sono fatti a modo delli nostri bocali e sono tutti d’<term ref=""
            >oro</term>. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p28" n="28">E ciascuno di quelli cotali bocali tiene tanto quanto
            vogliono bere diece uomini a una tavola e piùe; e mettesi uno di quelli pieno de <term
                ref="">vino</term> in tàula intra tre òmini. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p29" n="29">E ciascuno omo àe dinansi a sé per suo bere una coppa con
            pie’ d’<term ref="">oro</term> fino; e così ànno altresì in questo modo le donne che
            mangiano a corte. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p30" n="30">E sapiate che il <persName ref="">Gran Can</persName> à sì
            grande vasellame d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">argento</term> che nullo
            uomo lo potrebe credere s’egli no∙llo vedesse.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_TB45_p31" n="31">Quegli che serveno e fanno la credenza dinansi dal signore
            sono tutti grandi baroni, e ànno tutti fasciata la boca con <term ref="">drappi</term>
                d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term> a cciò che∙llo fiato loro
            non potesse andare su la vivanda e sulla coppa del signore. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p32" n="32"> E quando lo signore vuol bere, tutti li stormenti che
            sono nella corte cominciano a sonare, e quando egli àe la copa in mano per bere tutti
            quelli che servono alla tavola s’inginochiano e fànoli riverenza. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p33" n="33"> E sì vi dico che tutti gli baroni che mangiano a la corte
            sì menano le loro mogliere co∙lloro a mangiare, cioè la loro prima moglie. </seg>
        <seg xml:id="c85_TB45_p34" n="34"> E quando la corte àe mangiato, allora sì vengono molto
            giullari e sollassatori che fanno molte giullerie e molti sollazzi. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c85_TB45_p35" n="35"> E quando questi sollazi son fatti tutta la gente si
            parte, e vano ciascuno a sua via là dove li piace.</seg>
    </p>
</div>
