<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 42</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> mantien la so chorte.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c85_V42_p1" n="1">‹E›l <persName ref="">Gran Chan</persName> àno ala so varda dodexemilia homeni da <term ref="">chavalo</term>, non per paura ma per gran nobeltade; et questi homeni sono apeladi in la lor lengua <persName ref="">quasitan</persName>, ch’al modo nostro vien a dir ‘chavalieri e fedeli del signor’. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p2" n="2">Et questi dodexemilia homeni àno quatro chapetani, li qualli zaschun d’esi àno treamilia homeni soto de sí; et questi treamilia homeni stano nel palazo del <persName ref="">Gran Chan</persName> tre dì e tre note, e manza e beve in palazo. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p3" n="3">E chonpido ’sto tempo, questi se parte e vien altri treamilia et fano la sua varda sì chomo queli; e poi questi se parte e vien li altri treamilia, et fano el simele; et chussì fano per tuto l’ano. </seg><seg xml:id="c85_V42_p4" n="4"> Et oltra questi ne stano di chontinuo nuovemilia, i qualli non se parte del pallazo se no per servixio del <persName ref="">Gran Chan</persName>, e de note non vano a chaxa. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p5" n="5">Et quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> fano |50r| alguno chonvivo per alguna festa, ello fano apariar la sua mensa, la qual sono più alta de tute le altre, et senta chon le spale inverso <term ref="">tramontana</term> e varda verso <term ref="">mezodì</term>; et la sua prima moier senta ala parte senestra, et apreso lui tuti i fioli e nevodi del <persName ref="">Gran Chan</persName> e tuti queli dela soa progenia. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p6" n="6">{El Gran Chan} E li suo’ zentilomeni senta ale altre tole piui basi, et chussì fano le altre done; e tute le moier deli fioli e deli nevodi senta ala senestra parte più a baso, e puo’ le muier e li zintilomeni e li chavalieri senta ali suo’ luogi dadi per el <persName ref="">Signor</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p7" n="7">E le tavole sono in gran quantitade e sono ben hordenade, che ’l <persName ref="">Signor</persName> le puol veder tute. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p8" n="8">Et in mezo de questa salla, là che stano el <persName ref="">Gran Chan</persName> a manzar, sono uno vassello d’<term ref="">oro</term> ch’elo tien aqua e <term ref="">vin</term>, sono quanto saria una bota granda; et intorno de questo vasselo d’<term ref="">oro</term> sono un altro vaselo pizolo d’<term ref="">oro</term> in lo qual se tien <term ref="">vin</term> o altro beverazo: chon quelo se inpi le chope che sono sula mensa, che sono tanto grande quanto può bever diexe homeni; e queste vien messe suxo do homeni chontrafati ch’è suxo la mensa, et chussì fano ale done. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p9" n="9">Et lo <persName ref="">Gran Signor</persName> àno tanti vasseli d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">arzento</term> che sono una chosa mirabele et de gran vallor: nonn è nesuno ch’el podesse chreder chi no ’l vedesse. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p10" n="10">Et quelli che fano la chredenza al <persName ref="">Gran Chan</persName> del manzar e del bever, el naxo e la bocha de queli sono stropadi chon fazuoli d’<term ref="">oro</term>, azò che ’l fiado non li vada sule man et sul beverazo del <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p11" n="11">Et quando el <persName ref="">Signor</persName> vol bever, tuti i stromenti che se trova lì sona, li quali sono in g|ran |50v| quantitade. </seg> <seg xml:id="c85_V42_p12" n="12">Et quando el tuol la so chopa in man per bever, tuti queli che sono lì se inzenochia: et questo i fano in segno de gran umilitade. </seg><seg xml:id="c85_V42_p13" n="13"> Et quando i àno manzado e bevudo, el se lieva le tole avanti el <persName ref="">Signor</persName> et vieno in la sala molti zubiari et inchantadori ed altri solazi, e zaschadun de queli fano solazi e zuogi e gran feste avanti el <persName ref="">Signor</persName>, onde la zente molto se aliegra. </seg><seg xml:id="c85_V42_p14" n="14"> Et fato questo tuti se parte et vano a chaxa soa chon alegreza.</seg> </p> <p/> </div> 