<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 68</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della corte del <persName ref="">Gran Chan</persName> et dela zente che ne
            manzia.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c85_VA68_p1" n="1">Sapiate che ’l <persName ref="">Gran Chaan</persName> per
            sua grandeza, ma non per paura ch’el abi de niuno, se fa guardar dì e note a dodexemilia
            homeni a <term ref="">chavalo</term>, li quali è apelati <persName ref=""
                >Quesitan</persName>, che vien a dire in nostra lingua ‘chavalieri e fedeli del
            segnior’. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p2" n="2">Questi dodexemilia homeni àno quatro chapetanii, sì che
            zaschadun de queli quatro sono chapetanii de treamilia. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p3" n="3"> Un de questi demora tre dì e tre note dentro dal palazo là
            dove sta el <persName ref="">Gran Chaan</persName>, e a le spexe della chorte infino
            questo termene, sì ne va l’altro chapitanio chon li soi treamilia; e chusì se mutano
            continuamente tuto l’ano.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_VA68_p4" n="4">Quando el <persName ref="">Gran Chaan</persName> tende soa
            tavolla in la soa salla per alchuna chorte e festa e allegreza ch’el voia far, la chorte
            sì dà da manziar in cotal muodo: che la tavola del <persName ref="">Gran
                Chaan</persName> è molto alta plui che le altre; e senta in <term ref=""
                >tramontana</term>, sì che lo vixo guarda per <term ref="">mezo‹dì›</term>. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p5" n="5">Sua prima moier sede apresso de lui dalla parte sinestra; el
            figliolo e li nepoti e queli sono della sua chaxa inperial siede dal’altra parte dextra,
            ma egli siede a una altra tavola la quale è plui bassa, et è tanto plui bassa che ’l
            chavo de quelli vien ali pie’ del <persName ref="">Gran Chaan</persName>; e possa siede
            i baroni e l’altra zente anchora plui bassi. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p6" n="6">E in questo modo è ordenad[e] le done: dala parte sinistra,
            ch’è dai pie’ della prima regina, è lla mensa delle altre regine et delli altri menor
            figioli del <persName ref="">Gran Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p7" n="7">E anchora zaschaduna dona se mete a sedere sechondo i è
            ordenato dala chorte, et è ordenato dentro la sala in tal muodo che ’l <persName ref=""
                >Gran Chaan</persName> può veder tuti queli sono a mensa, e senpre ge n’è grande
            moltitudine. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p8" n="8">E de fuora de questa salla è gran moltitudine de zente. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p9" n="9"> E spesse fiade, quando el <persName ref="">Gran
                Chaan</persName> fa alchuna solemnitade o quando el fa chortexia a tanta zente ch’è
            ale tavolle che èno de fuora della grande salla, manzia plui de diexemillia persone,
            perché i portano grandi prexenti de diverse parte, e aduxeno e chuoxeno chosse molto
            stranie. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p10" n="10"> Molti de loro vieno ala chorte ch’è chi tieno tera ho
            signioria da llui, sì che per questa raxion |35r| ge n’è chusì grande moltitudine de
            zente al manzar. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p11" n="11"> E anchora ge vien senpre molti homeni de chorte a
            chantare e a far de diversi solazi.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_VA68_p12" n="12">In mezo el luogo della gran sala se mete una gran vezia de
                <term ref="">vino</term> d’<term ref="">oro</term> fin, e quella sta senpre piena de
                <term ref="">vino</term> over de altre dellichate bevande; e atorno a’ pe’ de quella
            vezia si è quatro altri menori vasieli. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p13" n="13">E de quella grande viene in quelle pizolle; et de quelle
            quatro pizolle se traze el <term ref="">vino</term> in vaseli d’<term ref="">oro</term>
            che sono al muodo de’ bochali; e zaschuno de queli bochali tieno tanto <term ref=""
                >vino</term> che oto homeni o diexe ne àno asai, e in uno de quelli se mete in
            tavolla dentro do homeni. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p14" n="14">E zaschaduno de quelli che sono a tavolla à una chopa
                d’<term ref="">oro</term> chon pe’; e in questo modo altrosì à le done che manzano
            alla chorte.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_VA68_p15" n="15">E sapiate che zaschaduno de queli vaseli d’<term ref=""
                >oro</term> è de gran priexio; e zerto el grande segnior à sì grando vaselamento
                d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">arzento</term> ch’el nonn è homo al mondo
            ch’el podese chreder s’el non vedesse. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p16" n="16">Quelli che fano la chredenza al signior e queli che i
            serveno ala soa tavola sono grandi baroni, e àno fasata la bocha de belle tovaie de
                <term ref="">seta</term> et d’<term ref="">oro</term>, aziò che ’l fiado loro non
            vada sula vivanda o in la copa del signior.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c85_VA68_p17" n="17">E quando el <persName ref="">Gran Segnior</persName> vuol
            bevere, tuti li instrumenti che sono in la chorte sì sona, et è-ne gran quantità de
            instrumenti. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p18" n="18"> E quando el segnior à la soa chopa in mano, tuti li
            baroni e tute le donzelle che serveno a soa corte se inzenochia e fa gran reverenzia al
            signior, e allora el beve; e senpre quando el beve egli tien questo muodo. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p19" n="19"> Delle vivande che èno al disnar della chorte non ve digo
            niente perché zaschadun die’ chredere che in tal luogo e in chorte ne sia grande
            abondanzia. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p20" n="20"> Anchora sapiate che tuti i baroni e chavalieri che
            manzano alla chorte menano siego soe moglier e altre done. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p21" n="21"> Quando la chorte à manzado e levade le tavolle, allora
            viene davanti del signior e dal’altra zente granda moltitudine de zugolari de molte
            guixe e homeni che fano molti grandi speradri. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p22" n="22"> E tuti fano gran solazo davanti del signior e del’altra
            zente, et è-ne grande allegreza e rixi in tuta la chorte. </seg>
        <seg xml:id="c85_VA68_p23" n="23"> E fato questo, la zente se parte e zaschuno vano a soa
            chaxa sechondo che a lui piaxe.</seg>
    </p>
</div>
