<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">F, 18</term> </seg> </p> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] Ci devise coment messire <persName ref="">Nicolau</persName> e mesere <persName ref="">Mafeu</persName> e messier <persName ref="">March</persName> se partirent dau <persName ref="">Grant Kaan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c18_F18_p2" n="2">Et quant le <persName ref="">Grant Kan</persName> voit que meisere <persName ref="">Nicolau</persName> et mesere <persName ref="">Mafeu</persName> et meser <persName ref="">March</persName> se doient partir, il les fait venir tuit et trois devant soi et lor done deus <term ref="">tables</term> con |8d| comandamant qu’il fuissent franc por toute sa tere et, laonques il ailarent, deusent avoir la despense por elç et por lor mesnee. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p3" n="3">Et encharge elç ‹l›’enbasee a l’apostoille et au roi de <placeName ref="">Françe</placeName> et au roi d’<placeName ref="">Espagne</placeName> et aus autres roi de crestenté. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p4" n="4">Puis fist aparoiller .XIIII. nes, les quelç avoit chascune quatre arbres et maintes foies aloient a .XII. voiles: et voç poroie conter bien conmant, mes, por ce que trop{o} seroit longaine matere, ne le voç mentovrai a cestui po‹i›nt. </seg><seg xml:id="c18_F18_p5" n="5"> Et quant les nes furent aparoillés, les trois baron et la dame et meser <persName ref="">Nicolau</persName> et meser <persName ref="">Mafeu</persName> et meser <persName ref="">Marc</persName> pristent conjé au <persName ref="">Grant Kan</persName> et se recogent en les nes a mout grant gent. Et le <persName ref="">Chan</persName> fist elz doner la despence por .X. anç. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p6" n="6">Et qe voç en diroi? Il se mistrent en la mer et najerent bien trois mois, tant k’il vindrent a une ysle, qui est ver midi, ki a non <placeName ref="">Java</placeName>, en la quel ysle a maintes merveues couses les quelç voç conteroi en ceste livre. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p7" n="7">Puis se partirent de cel isle et voç di qu’il najerent por la <placeName ref="">mer de Indie</placeName> bien .XVIII. mois avant ke il fuissent venus la ou il volient aler et trovent mantes grant mervoiles qe encore le voç conteron en ce{l} livre. Et quant el furent la venu, il trovent qe <persName ref="">Argon</persName> estoit mors, dont la dame fu doné a <persName ref="">Caçan</persName>, le filz <persName ref="">Argon</persName>. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p8" n="8">Et voç di san fail que quant il entrarent es nes il furent |9a| bien .VIc. persones sanç le mariners: tuit morurent for solemant .XVIII. </seg><seg xml:id="c18_F18_p9" n="9"> Il treuvent ke la seingnorie d’<persName ref="">Argon</persName> tenoie <persName ref="">Chiato</persName>. I’les recomandent la dame et firent toute lor enbasee et lor mesajarie. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p10" n="10">Et quant mesier <persName ref="">Nicolao</persName> et meser <persName ref="">Mafeu</persName> et mesere <persName ref="">Marc</persName> ont faites toutes la biçong‹n›e de la dame et les mesajerie ke le <persName ref="">Grant Kan</persName> lor avoit enchargies, il pristrent conjé et se partirent et se mistrent a la voie. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p11" n="11">Et si sachiés tout voiramant qe <persName ref="">Achatu</persName> done a celz trois mesajes dou <persName ref="">Grant Kan</persName>, ce furent meser <persName ref="">Nicolau</persName> et mesere <persName ref="">Mafeu</persName> et meser <persName ref="">Marc</persName>, .IIII. <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> ‹dou› comandament: les deus de <term ref="">gerfauc</term> et le une de <term ref="">lion</term> et l’autre estoit plaine, ke disoient en lor letre qe cesti trois mesajes fuissent honorés et servi por tout sa tere comme son cors meesme, et qe <term ref="">chevalz</term> et toute despense et toute escorte fuisent lor doné. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p12" n="12">Et certes ensi fu fait, car il ont por tot sa tere <term ref="">chevalç</term> et despense et toutes couses biçognables, bien et largemant, car je voç di san faille qe mantes foies lor estoit donés .CC. homes a <term ref="">chevalz</term>, et plus et moin selon que b{r}içongnoit por lor escordre et por aler seur de une tere ad autre, et ce estoit bien biçonç por ce que <placeName ref="">Acatu</placeName> n’estoit lige seingnor et por ce les jens ne s’estudient de ne fer maus ausi com il feistent se il aü|9b|sent seingnor lige. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p13" n="13">Et encore voç di un’autre chouse ke bien fait a mentovoir por le onor{e} de cest trois mesajes, car je voç di tout voiramant qe meser <persName ref="">Mafeu</persName> et meser <persName ref="">Nicolao</persName> et meser <persName ref="">Marc</persName> on si grant segnorie con jeo vos dirai: car sachiés ke le <persName ref="">Grant Kan</persName> se fioit tant d’elç et lor voloit si grant bien qu’il lor fie la roine <persName ref="">Cocacin</persName> et, encor, fie la fille au roi dou <placeName ref="">Mangi</placeName>, qu’il le deusent mener ad <persName ref="">Argon</persName>, le <persName ref="">sire de tous le Levant</persName>. </seg> <seg xml:id="c18_F18_p14" n="14">Et il ensi le font, car il le moinent por la mer ensi con je voç ai contés en ariers con tantes jens et con si grant despense. </seg><seg xml:id="c18_F18_p15" n="15"> Et si voç di qe cest .II. grant dames estoient en la ma‹s›naies de cesti .III. mesajes, car il le fasoient sauver et guarder ‹com› ce ele feussent lor files; et les dames, que mout estoient jeune et belle, tenoient cesti trois por lor pere, et ensint les obeient. Et cesti trois les mestrent en les mainç de lor baron. </seg><seg xml:id="c18_F18_p16" n="16"> Et si voç di con toute verité que la roine <persName ref="">Cocacin</persName>, que feme a <persName ref="">Casan</persName> est que orendroit rengne, son baron <persName ref="">Casan</persName> et elle vuelt si grant bien as trois mesajes qu’il n’est chouse que elle ne feisse por elç come sien peres meesme, car sachiés ke quant cesti trois mesajes se partirent de elle por retorner en lor païs, que ele lerme de pitié por lor departiment. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c18_F18_p17" n="17">Or voç ai contés une chouse ke bien fait |9c| a loer quant a cesti trois mesajes furent afiés tiel .II. dames por mener a lor baron de si longaine parte. Or voç laieron de ce et voç conteron avant. </seg><seg xml:id="c18_F18_p18" n="18"> Et que voç en diroie? Quant les trois mesajes furent parti de <persName ref="">Cocatu</persName>, il se mistrent a la voie et cavachent tant por lor jornee ke il furent venu a <placeName ref="">Trepisonde</placeName>, et de <placeName ref="">Trepisonde</placeName> s’en vindrent a <placeName ref="">Gostantinople</placeName>; s’en vindrent a <placeName ref="">Negrepont</placeName>, et de <placeName ref="">Negrepont</placeName> a <placeName ref="">Venese</placeName>, et ce fu as .M.CC.XCV. anz de l’ancarnasion de Crist. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c18_F18_p19" n="19"> Or puis que je voç ai contéç tot le fa‹i›t dou prolegue, ensi com vos avés oï, adonc comencerai le livre.</seg> </p> </div> 