<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 10</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Quomodo <placeName ref="">Venetias</placeName> redierunt. Capitulum 10m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c18_P1.10_p1" n="1">Cum debuerunt autem iter arripere, fecit rex naves .XIIII.
            cum necessariis omnibus et victu pro biennio preparari, quarum quelibet malos quattuor
            cum quattuor velis habebat, et cum ultimo discesserunt a rege, qui multam de ipsorum
            recessu displicenciam habuit, tradidit eis duas <term ref="">tabulas</term> aureas ut in
            omnibus regnis sue ditioni subiectis deberet eis de tutela et expensis integraliter
            provideri, imposuitque eis ambassiatas ad summum pontificem et ad reges quosdam
                <persName ref="">christianorum</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c18_P1.10_p2" n="2">Navigantes post menses tres ad insulam, que <placeName
                ref="">Giava</placeName> dicitur, pervenerunt; inde per <placeName ref="">Indicum
                mare</placeName> progredientes anno uno et dimidio pervenerunt ad curiam regis
                <persName ref="">Argon</persName>, quem mortuum reperierunt: puellam vero quam pro
            rege <persName ref="">Argon</persName> du|xerant |7c|, filius eius accepit in uxorem;
            ibique computacione facta de sotiis qui in via mortui fuerant, invenerunt quod praeter
            nautas mortui fuerant de comitiva ipsorum viri quingenti octoginta duo; fuerant enim
            preter marinarios in universo sexcenti. </seg>
        <seg xml:id="c18_P1.10_p3" n="3">Inde vero progredientes ulterius quattuor aureas <term
                ref="">tabulas</term> preceptorias receperunt a principe <persName ref=""
                >Acatu</persName> nomine, qui regnum pro puero gubernabat, qui nondum aptus erat ad
            regnum, ut in universo eius imperio honorarentur deducerenturque securi: quod optime
            factum est. </seg>
        <seg xml:id="c18_P1.10_p4" n="4">Post multum autem temporis multosque labores, gubernante
            Deo, <placeName ref="">Constantinopolim</placeName> pervenerunt: inde cum multis
            divitiis et comitatu magno incolumes redierunt <placeName ref="">Venetias</placeName>
            anno Domini .MCCXCV. gracias agentes Christo, qui eos de tanti periculis et laboribus
            liberavit. </seg>
        <seg xml:id="c18_P1.10_p5" n="5">Hec autem omnia |7d| in huius libri principio scripta sunt
            ut agnoscat qui hunc legerit librum unde et quomodo scire potuerit dominus <persName
                ref="">Marchus Pauli</persName> de <placeName ref="">Venetiis</placeName> ea que
            inferius continentur; fuit enim dictus dominus <persName ref="">Marchus</persName> in
            orientalibus partibus .<term ref="">XXVI.</term> annos per eum universo tempore
            computato.</seg>
    </p>
</div>
