<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 1</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c18_R1.1_p53" n="53">Per tanto fece venire alla sua presenza messer |4r| <persName ref="">Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffio</persName> et <persName ref="">Marco</persName>, et li disse molte gratiose parole dell’amor grande che li portava, et che li promettessero che, stati che fossero qualche tempo in la terra de’ <persName ref="">christiani</persName> et a casa sua, volessero ritornare a lui. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p54" n="54">Et li fece dar una <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term>, dove era scritto un comandamento, che fossero liberi et sicuri per tutto il suo paese, et che in ogni luogo fossero fatte le spese a loro et alla sua famiglia, et datagli scorta, che sicuramente potessero passare, ordinando che fossero suoi ambassadori al papa, re di <placeName ref="">Francia</placeName>, di <placeName ref="">Spagna</placeName> et altri re christiani. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p55" n="55">Poi fece preparar quattordeci navi, cadauna delle quali havea quattro arbori, et potevan navigar con nove vele, le quali come fossero fatte si potria dire, ma, per esser materia lunga, si lassa al presente. </seg><seg xml:id="c18_R1.1_p56" n="56"> Fra le dette navi ve ne erano almanco quattro o cinque che haveano da dugentocinquanta in dugentosessanta marinari. </seg><seg xml:id="c18_R1.1_p57" n="57"> Sopra queste navi montorono li ambassadori, la regina et messer<persName ref=""> Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffio</persName> et <persName ref="">Marco</persName>, tolta prima licenza dal <persName ref="">Gran Can</persName>, qual li fece dare molti <term ref="">rubini</term> et altre gioie finissime et di grandissima valuta, et appresso la spesa che li bastasse per duoi anni. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p58" n="58">Costoro, havendo navigato circa tre mesi, vennero ad una isola verso mezzodí nominata <placeName ref="">Iava</placeName>, nella quale sono molte cose mirabili che si diranno nel processo del libro. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p59" n="59">Et partiti dalla detta isola navigorono per il <placeName ref="">mare d’India</placeName> mesi disdotto, avanti che potessero arrivare al paese del re <persName ref="">Argon</persName>, dove andavano; et in questo viaggio viddero diverse et varie cose, che saranno similmente narrate in detto libro. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p60" n="60">Et sappiate che, dal dí che introrno in mare fino al giunger suo, moritteno, fra marinari et altri ch’erano in dette navi, da seicento persone; et delli tre ambassadori non rimase se non uno, che havea nome <persName ref="">Coza</persName>, et di tutte le donne et donzelle non moritte se non una. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p61" n="61">Giunti al paese del re <persName ref="">Argon</persName>, trovorono che ’l era morto, et che uno nominato <persName ref="">Chiacato</persName> governava il suo reame per nome del figliuolo, che era giovine: al qual parse di mandare a dire come di ordine del re <persName ref="">Argon</persName> havendo condutta quella regina, quel che li pareva che si facesse. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p62" n="62">Costui li fece rispondere che la dovessero dare a <persName ref="">Casan</persName>, figliuolo del re <persName ref="">Argon</persName>, il qual allhora si trovava nelle parti del’<term ref="">Arbore Secco</term>, nei confini della <placeName ref="">Persia</placeName>, con sessantamila persone, per custodia di certi passi, acciò che non vi intrassero certe genti inimiche a depredare il suo paese: et cosí loro fecero. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p63" n="63">Il che fornito, messer <persName ref="">Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffio</persName> et <persName ref="">Marco</persName> tornarono a <persName ref="">Chiacato</persName>, percioché de lí dovea essere il suo cammino, et quivi dimororono nove mesi. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p64" n="64">Dapoi havendo tolta licenza, <persName ref="">Chiacato</persName> li fece dare quattro <term ref="">tavole</term> d’<term ref="">oro</term>, cadauna delle quali era lunga un cubito et larga cinque dita, et erano d’<term ref="">oro</term>, di peso di tre o quattro <term ref="">marche</term> l’una: et era scritto in quelle che, in virtú dell’eterno Iddio, il nome del <persName ref="">Gran Can</persName> fosse honorato et laudato per molti anni, et cadauno che non obedirà sia fatto morire et confiscati i suoi beni. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p65" n="65">Dapoi se conteniva che quelli tre ambassadori fossero honorati et serviti per tutte le terre et paesi sí come fosse la propria sua persona, et che li fosse fatto le spese, dati <term ref="">cavalli</term> et le scorte, come fosse necessario. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p66" n="66">Il che fu amplamente essequito, perciò che hebbero et spese et <term ref="">cavalli</term> et tutto ciò che li era de bisogno, et molte volte havevano dugento <term ref="">cavalli</term>, piú et manco, secondo che accadeva; né si poteva far altramente, perché questo <persName ref="">Chiacato</persName> non haveva riputatione, et li popoli si mettevan a far molti mali et insulti; il che non haverian havuto ardire di fare se fossero stati sotto un suo vero et proprio signore. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p67" n="67">Facendo messer <persName ref="">Nicolò</persName>, <persName ref="">Maffio</persName> et <persName ref="">Marco</persName> questo viaggio, intesero come il <persName ref="">Gran Can</persName> era mancato di questa vita, il che gli tolse del tutto la speranza di poter piú tornar in quelle parti; et cavalcorno tanto per le sue giornate che vennero in <placeName ref="">Trabesonda</placeName>, et de lí a <placeName ref="">Constantinopoli</placeName> et poi a <placeName ref="">Negroponte</placeName>; et finalmente sani et salvi con molte ricchezze giunsero in <placeName ref="">Venetia</placeName>, ringratiando Iddio che li haveva liberati da tante fatiche et preservati da infiniti pericoli: et questo fu dell’anno <term ref="">MCCXCV</term>. </seg> <seg xml:id="c18_R1.1_p68" n="68">Et le cose di sopra narrate sono stà scritte in luogo di proemio, che si suol far a cadaun libro, acciò che chi lo leggerà cognosca et sappi che messer <persName ref="">Marco Polo</persName> puoté sapere et intendere tutte queste cose in anni ventisei che ’l dimorò nelle parti d’<term ref="">oriente</term>.</seg> </p> <p/> </div> 