<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 18</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Qui divisa come messer <persName ref="">Marco</persName> e messer <persName ref="">Niccolao</persName> e messer <persName ref="">Mafeo</persName> si partiro dal <persName ref="">Grande Cane</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c18_TA18_p1" n="1">Quando lo <persName ref="">Grande Cane</persName> vide che messer <persName ref="">Niccolao</persName> e messer <persName ref="">Mafeo</persName> e messer <persName ref="">Marco</persName> si doveano partire, egli li fece chiamare a·ssé, e·ssì li fece dare due <term ref="">tavole</term> d’<term ref="">oro</term>, e comandò che fossero franchi per tutte sue terre e fosseli fatte tutte le spese a loro e a tutta loro famiglia in tutte parti. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p2" n="2">E fece aparecchiare XIIII nave, de le quali ciascuna avea quattro alberi e molto andavano a XII vele. </seg><seg xml:id="c18_TA18_p3" n="3"> Quando le navi furo aparecchiate, li baroni e la donna e questi tre <persName ref="">latini</persName> ebbero preso commiato dal <persName ref="">Grande Kane</persName>, si misero nelle navi co molta gente; e ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> diede loro le spese per due anni. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p4" n="4">E vennero navicando bene tre mesi, tanto che giunsero a l’isola <placeName ref="">Iava</placeName>, nella quale à molte cose meravigliose che noi conteremo in questo libro. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p5" n="5">E quando elli furono venuti, que’ trovaro che <persName ref="">Argon</persName> era morto (colui a cui andava questa donna). </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p6" n="6">E dicovi sanza fallo ch’entrò ne l[e] [n]avi bene VIIc persone senza li marinari; di tutti questi non campò se·nno XVIII. </seg><seg xml:id="c18_TA18_p7" n="7"> E’ trovaro che·lla segnoria d’<persName ref="">Argo</persName> tenea <persName ref="">Acatu</persName>. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p8" n="8">Quando ebbero raccomandata la donna e fatta l’ambasciata che gli era imposta dal <persName ref="">Grande Cane</persName>, presero comiato e misersi a la via. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p9" n="9">E sappiate che <persName ref="">Acatu</persName> donò a li tre <persName ref="">latini</persName>, mesaggi del <persName ref="">Grande Cane</persName>, IIII <term ref="">tavole</term> d’<term ref="">oro</term>: [...] e l’altra era piana, ove era iscritto che questi tre <persName ref="">latini</persName> fossero serviti e ’norati e dato loro ciò che bisognava per tutta sua terra. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p10" n="10">E cosìe fue fatto: ché molte volte erano acompagnati da IIIIc cavalieri e più e men[o], quando bisognava. </seg><seg xml:id="c18_TA18_p11" n="11"> Ancora vi dico per riverenza di questi tre mesaggi, che ‘l <persName ref="">Grande Cane</persName> si fidava di loro che egli gli afidò la reina <persName ref="">Cacesi</persName> e la figliuola de·re de’ <placeName ref="">Mangi</placeName>, che le dorvesser menare ad <persName ref="">Argon</persName>, al <persName ref="">signore di tuttutto i·Levante</persName>; e così fu fatto. </seg> <seg xml:id="c18_TA18_p12" n="12">E queste reine li tenevano per loro padri, e così gli ubidiano; e quando questi si partiro per tornare i·loro paese, queste reine pia‹n›sero di grande dolore. </seg><seg xml:id="c18_TA18_p13" n="13"> Sapiate che, poscia che due sì grandi reine furono fidate a costoro di menare a loro segnori sì a lunga parte, ch’egli erano bene amati e tenuti in grande capitale. </seg><seg xml:id="c18_TA18_p14" n="14"> Partiti li tre mesaggi d’<persName ref="">Acatu</persName>, sì se ne vennero a <placeName ref="">Trapisonde</placeName>, e poscia a <placeName ref="">Costantinopoli</placeName>, e poscia a <placeName ref="">Negropont’</placeName> e poscia a <placeName ref="">Vinegia</placeName>; e questo fue de l’anni MCCLXXXV.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c18_TA18_p15" n="15">Or v’ò conta[to] lo prolago de·libro di messer <persName ref="">Marco Polo</persName>, che comincia qui.</seg> </p> </div> 