<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 5</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p11" n="11">Quando li due fratelli e messer <persName ref=""
                >Marco</persName> si doveano partire, lo signore si li fece venire dinanzi da ssé e
            diede loro due <term ref="">tavole</term> d’<term ref="">oro</term> di comandamento,
            ch’eglino fosseno franchi per tutta sua signoria e dovessono avere le spese per loro e
            per tutta loro compagnia, e impuose loro ambasciata al papa e a re di <placeName ref=""
                >Francia</placeName> e a re de <placeName ref="">Spagna</placeName> e ad altri re di
                <persName ref="">cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c18_TB5_p12" n="12"> Poi fece aparechiare loro XIIII navi le quali aveano
            ciascuna quattro albori e molte volte andarono a vela con tutti e quattro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c18_TB5_p13" n="13"> Volendo contare a che modo fosse l’andata, questo sarebbe
            troppo lunga storia e perciò sì nne tacceremo ora in questo luogo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p14" n="14">E quando le navi furono aparechiate molto bene e
            grandemente, lo <persName ref="">Gran Caan</persName> le fece fornire di grande
            vantaggio di spese per du’anni. </seg>
        <seg xml:id="c18_TB5_p15" n="15">Fatto questo messer <persName ref="">Nicolò</persName> e
            messer <persName ref="">Maffeo</persName> e messer <persName ref="">Marco</persName>
            tolsono comiato dal <persName ref="">Gran Can</persName> ed entrarono in nave con tutta
            loro gente, li quali furono intra tutti bene seicento uomini sensa li marinari, e
            navicaro tre mesi e mezzo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p16" n="16">Poi giunseno a una isola ch’è verso <term ref=""
                >mezodì</term>, ch’à nome <placeName ref="">Iava</placeName>, nella quale trovaron
            molte cose meravigliose le quali si scriveranno altrove in questo libro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p17" n="17">Poscia si partirono da quella isola e navicaro per lo
                <placeName ref="">mar d’India</placeName> ben XVIII mesi inanti ch’eglino
            giungiesseno al luogo ov’egli doveano acompagnare i baroni e∙lla donzella. </seg>
        <seg xml:id="c18_TB5_p18" n="18"> E trovaro per la via molte cose meravigliose le quali si
            conteranno inansi in questo libro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p19" n="19">E quando eglino furon giunti a la terra dov’egli menavano
            la donzella, eglino trovaron che quello re era morto, che dovea esser marito di quella
            donzella, sì che∙lla donna fu data per moglie al figliuolo ch’era rimaso di quel re. </seg>
        <seg xml:id="c18_TB5_p20" n="20"> E quando eglino funno giunti a quella terra, di tutti
            quelli seicento uomini ch’erano intrati in nave co∙lloro quando si partiron dal
                <persName ref="">Gran Can</persName>, erano tutti morti salvo diciotto. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p21" n="21">Eglino trovaro che∙lla signoria del reame d’<persName
                ref="">Argon</persName> tenea per lo figliuolo uno barone ch’avea nome <persName
                ref="">Acatu</persName>, per ciò che∙llo figliuolo del re era picciolo; e a∙llui
            racomandaro la donna e fecero l’ambasciata del signore interamente. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p22" n="22">E quando ebbono fatte tutte loro ambasciate, eglino tolseno
            comiato da <persName ref="">Acatu</persName> e missonsi a∙lloro via. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p23" n="23">Ed egli diè loro quattro <term ref="">tavole</term> d’<term
                ref="">oro</term> di comandamento: le due di <term ref="">girfalchi</term>, la terza
            de <term ref="">leone</term>, la quarta ch’a∙lloro fosse fatto ben e onoratamente spese
            e scorta e compagnia per tutta sua terra sì come a la sua persona. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p24" n="24">E così fu fatto interamente, ed aveano le spese e∙lla
            compagnia sì come sapeano domandare, e più volte fu lor dato duecento uomini a <term
                ref="">cavallo</term> perché gli acompagnasseno, e più e meno sicondo che a∙lloro
            bisognava per loro scorta da terra a∙tterra. </seg>
        <seg xml:id="c18_TB5_p25" n="25">E bizognava spesse volte perché trovavano molti luoghi di
            pericolo, perché la rea gente facea più sicuramente male perciò che <persName ref=""
                >Acatu</persName> nonn era signore principale né naturale. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p26" n="26">Ora cavalcaro tanto quelli valenti uomini ch’eglino
            giunseno a <placeName ref="">Trebizonda</placeName> e da <placeName ref=""
                >Trebizonda</placeName> vennero a <placeName ref="">Costantinopoli</placeName> e poi
            a <placeName ref="">Negroponte</placeName> e poi a <placeName ref=""
            >Vinegia</placeName>; e questo fue anno domini MCCLXXXXV. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_TB5_p27" n="27">Questa storia auiamo conta perché ciascuno possa ben vedere
            in che modo potero questi due fratelli e messer <persName ref="">Marco</persName> vedere
            e udire e sentire quelle cose che si scriveranno in questo libro. </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
