<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo misier <persName ref="">Nicholò</persName> e misier <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName ref="">Marcho</persName> se partì dal <persName ref="">Gran Chan</persName> chon li anbasadori <persName ref="">Argon</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c18_V8_p1" n="1">‹Q›uando el <persName ref="">Gran Chan</persName> ebe dato lizenzia ai do frateli e a <persName ref="">Marcho</persName> ch’eli andasse chon queli anbasadori, sì li chiamò a lui, et a queli dete una <term ref="">tavolla</term> e uno chomandamento, che i fosseno liberi per tute le suo’ tere et in zaschadun luogo che lor chapitasse li fosse fato le spexe, e |10r| a tuta la soa fameia. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p2" n="2">Et ordenòli che quando i serano in christianitade dovesse andar suo’ anbassadori al Sumo Pontificho e al re de <placeName ref="">Franza</placeName> et al re de <placeName ref="">Spagna</placeName> et altri re de’ <persName ref="">christiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p3" n="3">Et ordenado che ebe questo, el <persName ref="">Gran Chan</persName> fezeno aparechiare quatordexe nave, le qual zaschaduno di quele avea quatro albori et molte fiade andava chon quatro vele. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p4" n="4">Et essendo le dite nave aparechiade et fornide per duo ani, misier <persName ref="">Nicholò</persName>, misier <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName ref="">Marcho</persName> et queli anbasadori chon la dona tolse lizenzia dal <persName ref="">Signor</persName> et chon gran letizia vene ale nave le quale erano preparate et introrono dentro. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p5" n="5">Et navegò ben mexi tre, ond’eli chapitoe a una ixola la qual sì è verso <term ref="">mezodì</term> che à nome <placeName ref="">Ian{ian}a</placeName>, nela qual vitero molte chosse le qual diremo in questo libro. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p6" n="6">Et puo’ se partì da questa ixola et navegò per el <placeName ref="">Mar d’India</placeName> per mexi nuove avanti ch’eli pervegnisse là ch’eli voleva andar. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p7" n="7">Et zonti che i furono in quel luogo, trovò che ’l re <persName ref="">Argon</persName> iera morto, et ziò vedendo questo li diti anbasadori dete questa dona per moglie al dito fiol de <persName ref="">Argon</persName>, el qual nomeva <persName ref="">Chazen</persName>. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p8" n="8">Et dichove che quando questa dona intrò i·nave, el iera siezento persone senza i marinari: e tuti morì salvo diexedoto; et de queli tre anbassadori uno solo rimaxe; e de zento femene che iera non romaxe se no la regina et li do frateli chon misier <persName ref="">Marcho</persName>. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p9" n="9">Onde i diti aprexentò la dona al fio de <persName ref="">Argon</persName> et feze l’inbasada del <persName ref="">Gran Chan</persName>; et fato ch’eli ebe questo, tolse lizenzia dala dona et partìsse da quela. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p10" n="10">Et sapiate che ’l dito <persName ref="">Signor</persName> dete ai diti quatro <term ref="">tole</term> d’<term ref="">oro</term> del chomandamento del |10v| <persName ref="">Gran Chan</persName>, do dele qual era de <term ref="">zifalchi</term> e una de <term ref="">lioni</term> e una blava, onde in queste erano onorado el nome de Dio, et dizea in quele: «Zaschadun che non lo loderà sia morto e dexerto»; et anchora se chontegnia che questi tre anbasadori latini fosseno onoradi e servidi per tute le suo’ tere chomo la sua persona et che li fosse dadi <term ref="">chavali</term> e schorta de andar de una tera in l’altra et le spexe, sì che in chadauno luogo che i diti marchadanti andavano erano ben vezudi et onoradi. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p11" n="11">Or questi esendo partidi da quel fio di <persName ref="">Argon</persName> chon li lor previlegi, pressero a chavalchare; et tanto chavalchò per lor zornade ch’eli zonse in <placeName ref="">Trabesonda</placeName>, et poi passò quela e vene a <placeName ref="">Chostantinopoli</placeName>, et poi venero a <placeName ref="">Negroponte</placeName> et lì montorono in una nave et venero a <placeName ref="">Veniexia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c18_V8_p12" n="12">Et questo fo in mileduxento e nonantazinque, sì chomo io ve ò dito nel prologo dito di sopra. </seg><seg xml:id="c18_V8_p13" n="13"> Or lasseremo chostoro et chomenzeremo el libro dela <placeName ref="">Pizola Ermenia</placeName>.</seg> </p> </div> 