<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 8</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Chome misier <persName ref="">Nicollò</persName>, <persName ref=""
                >Mafio</persName> et <persName ref="">Marcho</persName> tornò a <placeName ref=""
                >Veniexia</placeName>; et molte altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c18_VA8_p1" n="1">Quando i do fradelli e misier <persName ref=""
                >Marcho</persName> se doveano partire, lo <persName ref="">Gran Segnior</persName>
            li fè’ vegnir denanzi e fè’-lli dare do <term ref="">tavolle</term> d’<term ref=""
                >oro</term> de chomandamento che i foseno franchi per tuta soa segnioria e dovesse
            aver le spexe intriegamente per si e per sua conpagnia. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p2" n="2">E inpoxelli sua anbasiata al papa, al re de <placeName ref=""
                >Franza</placeName> e al re de <placeName ref="">Spagnia</placeName> e a piuxor
            altri re de chorona de cristianitade. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p3" n="3">Po’ fè’ aparechiar <term ref="">XIV </term>|9r| nave, le qual
            avea zaschaduna quatro albori, e molte fiade andò a vella; e a [chon] tar a che muodo fu
            questo serève tropo longo, e però taxeremo in questo luogo.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_VA8_p4" n="4">Quando le nave fo apariade grandemente, el <persName ref=""
                >Gran Chaan</persName> le fè’ guarnire per spexe de do ani. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p5" n="5">Fato questo, misier <persName ref="">Nicollò</persName>,
            misier <persName ref="">Mafio</persName> e misier <persName ref="">Marcho</persName>
            tolseno chonbià dal<persName ref=""> Gran Chaan</persName> e intròno in nave con tuta la
            soa chonpagnia, li qualli fo tra tuti <term ref="">VIC</term> persone senza li marinari. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p6" n="6">E navegò ben tre mexi, e po’ zonseno a una issola ch’è verso
                <term ref="">mezodì</term> ch’à nome <placeName ref="">Iava</placeName>, in la
            qualle i trovòno molte cosse meraveglioxe, le qual se conterano altrove in questo libro. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p7" n="7">Poi se partìno da quella ixolla e navigò per lo <placeName
                ref="">Mar d’India</placeName> ben <term ref="">XVIII</term> mexi inanzi ch’i
            zonzesseno al luogo dove i dovea andar per achonpagniar i baroni e lla dona. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p8" n="8"> Per la via trovòno molte cosse meraveglioxe, le qual se
            conterano in questo libro.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_VA8_p9" n="9">Quando elli fo zonti alla tera ove i menavano la dona, i
            trovò che quel re che doveva eser suo marito era morto, sì ch’ela fu dada al figliuolo. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p10" n="10"> E quando egli zonseno ala tera là ove egli andavano, egli
            fèno raxon che tuti i omeni che era intradi chon loro in nave in la tera del <persName
                ref="">Gran Chan</persName> erano morti, tratone <term ref="">XVIII</term>. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p11" n="11">Eli trovàno che la signoria delle tere de <persName ref=""
                >[Ar]gon</persName> tegniva uno che avea nome <persName ref="">Achatu</persName>,
            perché el figliuolo del re era pizollo. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p12" n="12">E a llui rechomandòno la dona e fèno le anbasiate del
                <persName ref="">Gran Segniore</persName> intriegamente. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p13" n="13">E quando egli àveno fato tute le suo’ anbasiate, eli
            tolseno chonbiato da <persName ref="">Achatu</persName> e messe-sse in via. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p14" n="14">E i ge dè’ <term ref="">IV tavolle</term> d’<term ref=""
                >oro</term> de chomandamento: le due d’esere franchi, la terza del <term ref=""
                >lione</term>, la quarta che li fosse fato onoratamente le spexe e schorta e
            chonpagnia, sì chome i piaxeano e sapeano chomandare per tuta sua tera. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p15" n="15"> E chusì li fu fato intriegamente chome alla persona de
            lui: piuxor fiade li fo dadi <term ref="">cc</term> omeni a <term ref="">chavallo</term>
            che i achonpagniòno, e plui e meno che i aveva de bexognio per dar-ge schorta de tera in
            tera. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p16" n="16"> E bixogniava spesse volte perché i trovàno molti luogi de
            perìcollo, perché la ria zente feva plui seguramente mal perché <persName ref=""
                >Achatu</persName> non era segnior naturale nì prinzipal.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_VA8_p17" n="17"> Or chavalchò tanto questi valenti omeni che i vene a
                <placeName ref="">Tripesende</placeName>, e da <placeName ref=""
                >Tripesende</placeName> veneno a <placeName ref="">Chostantinopolli</placeName>, e
            da <placeName ref="">Costantinopoli</placeName> a <placeName ref=""
                >Negroponte</placeName>, e da <placeName ref="">Negroponte</placeName> a <placeName
                ref="">Veniexia</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c18_VA8_p18" n="18"> E questo fo ano domini <term ref=""
            >MCCLXXXXV</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c18_VA8_p19" n="19"> Questa istoria avemo contata azò che chadauno possa veder
            in che modo poté questi do fratelli e misier <persName ref="">Marcho</persName> veder e
            sapere e udir tante cosse che se scriverano in questo libro.</seg>
    </p>
</div>
