<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 35</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Qui diremo chi fo el primo <persName ref="">Signor de’ Tartari</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c65_V35_p11" n="11">Di che avendo <persName ref="">Zischi Chan</persName> aldido l’inzuria li mandava a dir el <persName ref="">Prete Zane</persName> ave gran ira, che quasi se chreté morir, et sentivasse el chuor chrepar nel chorpo; e questo perch’el era vegnudo <persName ref="">Gran Signor</persName> ed era stato dal <persName ref="">Prete Zane</persName> inzuriado. </seg> <seg xml:id="c65_V35_p12" n="12">Et essendo passado el spazio de do hore, disse infra sí medemo, sì forte che queli che iera da torno podea aldir, dizendo: «Io zuro che mai non me reputerò esser signor, se non me averò vendigato de tute vilanie che me àno mandato a dir el <persName ref="">Prete Zane</persName>; et non sia mai homo |34v| se l’inzuria el me à dito non li faza chonprar più chara cha chossa el chonprasse mai in so vita! </seg> <seg xml:id="c65_V35_p13" n="13">Ed è de mestier ch’io li mostra se son suo servo!». </seg><seg xml:id="c65_V35_p14" n="14"> Et possa se radunò chon la so zente, e feze apariar tute quele chosse era de mestier; et fato questo inchontinente mandò a dir al <persName ref="">Prete Zane</persName> ch’el se dovesse meter in ponto a defenderse quanto el podesse, che li anderà adosso chon quanto forzo el porà. </seg> <seg xml:id="c65_V35_p15" n="15">Di che el <persName ref="">Prete Zane</persName> avendo intexo questo, chomenzò a befar de quelo li mandava a dir <persName ref="">Zischi Chan</persName>, reputandolo uno mato, digando che lla zente l’aveva non era uxitada nel’arme; et disse a queli mesi ch’elo no ’l stimava, e s’ello i anderà adoso forsi non tornerà più nel so paexe; «e se ’l pierò il desfarò dela vita e faròlo morir de mala morte!». </seg> <seg xml:id="c65_V35_p16" n="16">Et partiti che furono queli anbassadori, el <persName ref="">Prete Zane</persName> feze vegnir de tute so zitade e paixe gran quantità de zente, et metésse ben in ponto. </seg> <seg xml:id="c65_V35_p17" n="17">Et per el simel feze <persName ref="">Zischi Chan</persName>, et abiando radunado tuta so zente in una bela pianura la qual sono chiamata <placeName ref="">Chanudue</placeName>, che era soto la signoria del <persName ref="">Prete Zane</persName>, e là se atendò. </seg> <seg xml:id="c65_V35_p18" n="18">Et stando lì, in spazio de pochi zorni ave intexo chomo el <persName ref="">Prete Zane</persName> vegnia chon tuto el suo sforzo, onde <persName ref="">Zischi Chan</persName> fo molto aliegro perché quela pianura era molto bela da far fati d’arme, et inperò chon gran desiderio ’lo l’aspetava in ’sto luogo per esser ale man chon lui.</seg> </p> </div> 