<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 51</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c65_VB51_p2" n="2">Odito l’anbasata, tuti rimaseno in silencio; allora <persName ref="">Çecino Can</persName> parllò et dise: «Conpagni et fratelli mei, io non dubito abiate a memoria l’odio senpre m’à portatto <persName ref="">Umechan Segnore</persName>, però che per destruçervi el deliberò (quando nui abitavemo in la citade nostra <placeName ref="">Caracoron</placeName>) seperarni in più parte et in più paexi per potere dapo’ disporer a destrucione nostra chome a llui piacesi. </seg> <seg xml:id="c65_VB51_p3" n="3">Ma con la vertude vostra provedesti el suo pessimo volere non avesse esechucione: abandonasti la patria et chaxe vostre, abitasti i lochi selvestri con tanti inchomodi dele persone, moglie et fiolli vostri, et tute chose patisti per non metere la vita vostra nelle mane de <persName ref="">Umechan</persName>. </seg> <seg xml:id="c65_VB51_p4" n="4">Niente di meno, avendo io riguardo non despiacere ai dii nostri, né voiendo rendere malle per malle, non ò cerchato vendicarne dei despiaceri nostri, ma piutosto trovare benivolencia et averllo per amico; e per avere el meço di questa benivolencia, òme voluto fare suo parente et òge chome sapete mandatoge a dimandare la figiuolla per moglie. </seg><seg xml:id="c65_VB51_p5" n="5"> La resposta el ne à fato vui l’avete udita et vui siate iudici dele raxone nostre: siamo vigili a fati nostri et non aspetamo el vegni a darne quella moglie lui desidera, ma sí che nui abiamo con suo dano qualle a nui piaçe et qualle merita la possança et vertude nostre. </seg><seg xml:id="c65_VB51_p6" n="6"> Siamo soliciti ad apariarsi et non aspetiamo <persName ref="">Umechan</persName> ne vegni a trovare, ma andiamo a trovare lui, açò el cognoscha la solicitudine e vertude vostra più de quello fin qui l’à fato». </seg> <seg xml:id="c65_VB51_p7" n="7">Fato fine <persName ref="">Çecino</persName> al suo parlare, tuti a una voce gridòno e dise: «Segnore, èchone tutti nui aperechiati: montiamo a <term ref="">chavallo</term> et non perdiamo tenpo, andiamo a trovare <persName ref="">Umechan</persName> e spiera nela vertù del tuo valorosso exercito che presto faremo ch’el cognoserà el suo erore et insieme con tante giente da te soiogate et vinte el cognoserà la toa posança». </seg> <seg xml:id="c65_VB51_p8" n="8">Allora <persName ref="">Çecino</persName> chomandò che tuti se apariase e che, la maitina seguente, tuti preperati con le soe conpagnie foseno a <term ref="">chavalo</term>.</seg> </p> </div> 