<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 4</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Quomodo ab ipso ad Papam missi fuerunt. Capitulum 4m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c7_P1.4_p1" n="1">Quadam die predictus <persName ref="">Kaam</persName>,
            consilio prius cum baronibus habito, rogavit prefatos viros ut amore sui redirent ad
            Papam cum uno de suis baronibus, qui dicebatur <persName ref="">Cogatal</persName>, pro
            parte ipsius summum <persName ref="">christianorum</persName> pontificem rogaturi
            quatenus ad eum centum sapientes christianos dirigeret, qui ostendere‹nt› sapientibus
            suis racionabiliter et prudenter si verum erat quod <persName ref=""
                >christianorum</persName> fides esset melior inter omnes et quod dii <persName
                ref="">Tartarorum</persName> essent demones et quod ipsi et orientales alii erant
            decepti in suorum cultura deorum; desiderabat etiam audire racionabiliter et aperte que
            fides esset racionabilius imitanda. </seg>
        <seg xml:id="c7_P1.4_p2" n="2">Cumque procidissent humiliter coram eo dicentes se ad cuncta
            ipsius beneplacita preparatos, fecit rex scribi litteras ad romanum pontificem in lingua
                <persName ref="">Tartarorum</persName>, quas illis tradidit defere|ndas |5a|;
            tabulam etiam auream testimonialem illis tradi iussit signo regali sculptam et
            insignitam iuxta consuetudinem sedis sue; quam qui defert deduci debet de loco ad locum
            a cunctis rectoribus terrarum suo imperio subiectarum, et cum omnia sua comitiva
            securus, et quamdiu immorari voluerit in civitate vel oppido debet illi de expensis et
            necessariis omnibus integraliter provideri. </seg>
        <seg xml:id="c7_P1.4_p3" n="3">Insuper etiam imposuit eis rex ut de oleo lampadis que pendet
            ad sepulcrum Domini in <placeName ref="">Iherusalem</placeName> ei deferrent in redditu:
            credebat enim Christum unum esse in numero bonorum deorum.</seg>
    </p>
</div>
