<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 7</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come il <persName ref="">Grande [Kane]</persName> mandò gli due [fratelli] al papa per amb[asciadori].</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c7_TA7_p1" n="1">Quando lo <persName ref="">Grande Signore</persName>, che <persName ref="">Cablai</persName> avea nome, ch’era signore di tutti li <persName ref="">Tartari</persName> del mondo e di tutte le province e regni di quelle grandissime parti, ebbe udito de’ fatti de’ <persName ref="">latini</persName> dagli due frategli, molto gli piacque, e disse fra se stesso di volere mandare mesaggi a messer lo papa. </seg> <seg xml:id="c7_TA7_p2" n="2">E chiamò gli due frategli, pregandoli che dovessero fornire questa ambasciata a messer lo papa. </seg><seg xml:id="c7_TA7_p3" n="3"> Gli due frategli rispuosero: «Volontieri». </seg><seg xml:id="c7_TA7_p4" n="4"> Alotta lo <persName ref="">Signore</persName> fece chiamare uno suo barone ch’avea nome <persName ref="">Cogotal</persName>, e disseli che volea ch’andasse co li due frategli al papa. </seg> <seg xml:id="c7_TA7_p5" n="5">Quegli rispuose: «Volontieri», siccome per signore. </seg><seg xml:id="c7_TA7_p6" n="6"> Alotta lo <persName ref="">Signore</persName> fece fare carte bollate come li due frategli e ‘l suo barone potessero venire per questo viaggio, e impuosegli l’ambasciata che volea che dicessero, tra le quali mandava dicendo al papa che gli mandasse C uomini savi e che sapessero tutte le VII arti, e che sapessero bene mostrare a l’<term ref="">idoli</term> e a tutte altre generazione di là che la loro legge era tutta altramenti e come ella era tutta opera di diavolo, e che sapessero mostrare per ragione come la cristia[n]a legge era migliore. </seg> <seg xml:id="c7_TA7_p7" n="7">Ancora pregò li due frategli che gli dovessero recare de l’olio de la làmpana ch’arde al sepolcro ‹di Cristo› in <placeName ref="">Gerusalem</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 