<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 3</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c7_TB3_p12" n="12">Quando lo <persName ref="">Gran Can</persName>, cioè signore
            di tutti li signori li quali signoregiano tutti li <persName ref="">Tartari</persName>
            del mondo e tutte le provincie e reami e regioni di quella grandissima parte del mondo,
            ebbe inteso le condizioni de’ <persName ref="">Latini</persName>, mostròe che molto li
            piacesseno. </seg>
        <seg xml:id="c7_TB3_p13" n="13">E disse a li suoi baroni che volea mandare ambasciadori al
            papa de’ <persName ref="">cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c7_TB3_p14" n="14">E pregòe messer <persName ref="">Nicoloe</persName> e messer
                <persName ref="">Maffeo</persName> che piacesse loro d’esser suoi ambasciadori con
            uno delli suoi baroni a messer lo papa. </seg>
        <seg xml:id="c7_TB3_p15" n="15"> E eglino rispuosono ch’erano aparechiati d’ubidire tutti
            suoi comandamenti sì come a∙lloro signore.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c7_TB3_p16" n="16">E∙llo <persName ref="">Gran Caan</persName> si fe’ venire
            dinansi un suo barone che avea nome <persName ref="">Gocatal</persName> e disse che
            volea che egli andasse al papa con quelli due <persName ref="">latini</persName> e
            quello barone rispuose ch’egli era aparechiato d’ubidire tuti li suoi comandamenti sì
            come a suo signore. </seg>
        <seg xml:id="c7_TB3_p17" n="17">E allora lo <persName ref="">Gran Caan</persName> fe’ fare
            sue lettere al papa in lingua turchiesca e a∙llor tre impuose quella imbasciata che ello
            volse. </seg>
        <seg xml:id="c7_TB3_p18" n="18">E∙lle letere a l’ambasciata contenea ch’ello mandava
            pregando lo papa che∙lli mandasse de’ suoi cento omini li quali fusseno bene savi nella
            legge de’ <persName ref="">cristiani</persName> e che sapiano bene dimostrare e
            desputare apertamente a lui e a la sua gente e a tutti quegli che <term ref="">adorano
                l’idole</term> come la loro legge non è buona, e come l’<term ref="">idole</term>
            ànno opere di diavolo; e che sapiano mostrare bene per ragione come la legge e∙lla fede
            de’ <persName ref="">cristiani</persName> è la migliore che sia al mondo, ed è migliore
            che quella de’ <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c7_TB3_p19" n="19">Anco pregò lo <persName ref="">Gran Can</persName> quelli
            due fratelli ch’eglino gli portassono dell’olio della lampana che arde dinansi dal
            sepolcro di Cristo in <placeName ref="">Gierusalemme</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
