<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 4</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> mandò li diti do frateli per anbasadori al papa.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c7_V4_p1" n="1">‹E›t quando el <persName ref="">Gran Chan</persName>, <persName ref="">Signor</persName> de tuti li <persName ref="">Tartari</persName> de tuto el mondo e de tute le provinzie e regnami dela mazor parte de <term ref="">Levante</term>, ave intexo tute le chondizion de’ <persName ref="">christiani</persName> le quale li aveano dito li do frateli, molto li piaxete, et in lo so animo di mandar anbasadori al pap|a |5v| deliberoe. </seg> <seg xml:id="c7_V4_p2" n="2">Et fata la deliberazione pregò li diti do frateli che lor dovesse andar da suo parte al papa e dirli quello ’lo i dirà. </seg><seg xml:id="c7_V4_p3" n="3"> Et queli respoxe ch’eli erano aparechiadi a far tuto el suo chomandamento, sì chomo de suo spezial signore; «ma vero hè che gran tempo sono che nui se partissemo de quele parte e non sapiamo quelo che sia azonto nì smenoido, perché le chondizione dele tere sono mudade, et nui molto se tememo de non poder adinpir el tuo chomandamento; ma niente di meno nui siamo aparechiadi a tuto il nostro poder a far tuto quelo ne chomanderai et inprometemote, mediante la grazia de Dio, di tornar a ti el più presto nui potremo». </seg><seg xml:id="c7_V4_p4" n="4"> Di che avendo el <persName ref="">Gran Signor</persName> aldido quelo che li do frateli disero, inchontinente fezero fare charte e brevilezi in lengua tartarescha per mandare al Sumo Pontificho, le qual letere dizeano in questa forma: «O Sumo Pontificho de tuta la fede christiana, io, <persName ref="">Cholai</persName>, inperadore de tute <term ref="">Levante</term>, priegote me mandi fina zento homeni, li quali siano ben dischreti e amaistradi nele leze de’ <persName ref="">christiani</persName>, et che i sapiano le sete arte, disputare et amaistrar l’<persName ref="">Indiani</persName> et altre gienerazione, e che destruzano le <term ref="">idole</term> che le mie zente adora e tien in chaxa, et sapia ben per raxon mostrar che le leze de’ <persName ref="">christiani</persName> siano mior dele nostre». </seg> <seg xml:id="c7_V4_p5" n="5">Et fate che ebe el <persName ref="">Gran Chan</persName> le dite letere, ordenò ali diti do fradeli che li dovesse portar del’oio dela lanpeda che arde de sopra el sepurchio de Christo in <placeName ref="">Ieruxalem</placeName>, et queli li promesse de portarlinde quando a |6r| lui farà ritorno.</seg> </p> </div> 