<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 3</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Chome misier <persName ref="">Nicollò</persName> e misier <persName ref=""
                >Mafio</persName> andò anbasiatori al papa per lo <persName ref="">Gran
                Chaan</persName>, qué ’llo i mandasse ‹omeni de› seno per desputar.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c7_VA3_p1" n="1">Quando el <persName ref="">Gran Chaan</persName>, zoè el
            segnior de tuti i segniori, el qual segnioriza tuti i <persName ref=""
                >Tartari</persName> del mondo e tute le provi|nzie |7r| e regniami de quella
            grandisima parte del mondo, quando l’ave intexo la condizion d’i <persName ref=""
                >Latini</persName>, mostrò che molto li piazesse, e disse ai suo’ baroni ch’el
            voleva mandar anbasiatori al papa de’ <persName ref="">Cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c7_VA3_p2" n="2">E pregò misier <persName ref="">Nicollò</persName> e misier
                <persName ref="">Mafio</persName> che li piazese d’eser soi anbasiatori, chon uno
            d’i suo’ baroni, a misier lo papa. </seg>
        <seg xml:id="c7_VA3_p3" n="3">Elli respoxeno ch’elli erano presti e apariadi de obedir
            intriegamente tuti i soi comandamenti, sì chome a suo signiore. </seg>
        <seg xml:id="c7_VA3_p4" n="4"> El <persName ref="">Grande Chan</persName> se fè’ vegnir un
            suo baron davanti che aveva nome <persName ref="">Chogatal</persName> e dise-lli ch’el
            volleva ch’el andasse al papa chon quelli do <persName ref="">Latini</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c7_VA3_p5" n="5"> E quel baron rispoxe ch’el iera apariado de obedir a tuti i
            suo’ comandamenti, sì chome suo homo ch’el iera.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c7_VA3_p6" n="6">El <persName ref="">Grande Chaan</persName> scrisse ziò ch’el
            volsse in suo’ letere scriver per portar al papa in lingua tartarescha, e a llor tre
            inpoxe quelle anbasiate ch’el volsse in lor letere. </seg>
        <seg xml:id="c7_VA3_p7" n="7">E in l’anbasiata se contegniva ch’el mandava pregando misier
            lo papa ch’el li dovesse mandar infina cento omeni, li qual saveseno e foseno ben savii
            in la leze de Cristo, e saveseno ben desputar avertamente a llui e a sua zente, e a tuti
            quelli che adorano i <term ref="">idoli</term>, chome la lor leze non è bona, e chome le
                <term ref="">idolle</term> èno opere de’ diavolli, e che i mostraseno per raxon che
            la fe’ e leze de’ <persName ref="">cristiani</persName> è la mior che sia al mondo, e
            mior cha quella de’ <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c7_VA3_p8" n="8">E anchora pregò el <persName ref="">Gran Chaan</persName>
            quelli do fratelli che i doveseno portar del’olio che ardeva in la lanpada del sepulcro
            de Cristo in <placeName ref="">Ieruxalem</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
