<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 61</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LXI. chapitre de la cité de <placeName ref="">Campision</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c61_Fr161_p1" n="1"><placeName ref="">Campsion</placeName> est une cité qui est en <placeName ref="">Tangut</placeName> meïsmes et est moult grant et noble et est [cief] et seignourie de toute la province de <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr161_p2" n="2">Les gens sont <term ref="">ydles</term> et <persName ref="">saraizins</persName> et <persName ref="">crestien</persName>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr161_p3" n="3">Li <persName ref="">Crestien</persName> ont en cele cité .III. belles eglyses et grans, et les <term ref="">ydles</term> ont maint moustier et abaïes selonc leur usances; et si ont grant quantité d’<term ref="">ydles</term> et de si granz que bien ont .X. <term ref="">pas</term> et de tes mains, et en y a de fust et de terre et tel de pierre, et sont bien toutes escurees et puis couvertes d’<term ref="">or</term>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr161_p4" n="4">Et pluseurs autres <term ref="">ydles</term> lors sont environ a cez granz, et samble que il font humilité et reverence. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_Fr161_p5" n="5">Et pour ce que je ne vous ai pas conté touz leur faiz des <term ref="">ydolastres</term>, le vous veul je conter. </seg> <seg xml:id="c61_Fr161_p6" n="6">Et sachiez que les regulés qui tiennent regle des <term ref="">ydles</term> vivent plus honnestement que les autres. </seg> <seg xml:id="c61_Fr161_p7" n="7">Il se gardent de luxure, mais ne l’ont pas a grant pechié. </seg><seg xml:id="c61_Fr161_p8" n="8"> Mais s’il truevent aucun [qui ait] geu contre nature [avec] autre, il le jugent a mort. </seg><seg xml:id="c61_Fr161_p9" n="9"> Et si [ont] <term ref="">kalendier</term> aussi comme nous avons, et [ont] .V. jourz par mois que il gardent moult, car pour nule riens n’ocirroient nul animal en ces .V. jours ne n’i mengeroient char, ainz font grant astinence trop plus que aus autres jourz. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c61_Fr161_p10" n="10"> Il prennent jusques a .XXX. femmes ou mains, si comme il ont le pooir, et leur maris leur donnent a l’encontre a leur femmes. </seg><seg xml:id="c61_Fr161_p11" n="11"> Mais sachiez que le premier tiennent pour la meillour. </seg><seg xml:id="c61_Fr161_p12" n="12"> Et se il voit que aucunes de ses femmes ne soit pas bonne, si la chace et en prent une autre. </seg><seg xml:id="c61_Fr161_p13" n="13"> S’il veulent, il prendent leur cousines et la femme qui avra esté a son pere, sauve sa mere, et vivent comme bestes. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_Fr161_p14" n="14">Or vous laisserons de ce et vous conterons des autres provinces vers <term ref="">tramontane</term>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr161_p15" n="15">Et si [demourerent] en cele cité mesire <persName ref="">Nicole</persName> et mesire <persName ref="">Mafe</persName> et mesire <persName ref="">Marc Pol</persName> bien un an pour aucunes de lor besoingnes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_Fr161_p16" n="16">Or alons avant .LX. journees vers <term ref="">tramontane</term>.</seg> </p> </div> 