<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 61</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist de la cité de <placeName ref="">Campicion</placeName>. .LXI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c61_Fr261_p1" n="1"><placeName ref="">Campicion</placeName> si est une cité qui est en <placeName ref="">Tanqut</placeName> mesmes, et est moult grant cité et noble, et est chief et seigneur de toute la province de <placeName ref="">Tanqut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr261_p2" n="2">Les genz sont <term ref="">idles</term> et <persName ref="">sarrasins</persName> et <persName ref="">crestiens</persName>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr261_p3" n="3">Lesquels <persName ref="">crestiens</persName> ont en ceste cité .III. eglises beles et grans. </seg> <seg xml:id="c61_Fr261_p4" n="4">Et les <term ref="">ydres</term> ont maint moustier et maintes abbaïes, selonc leur u|sance|22c|, et si ont grandisme quantité d’<term ref="">ydoles</term>, et si grans que bien sont longues .X. <term ref="">pas</term>, et teles y a qui sont plus petites, et teles y a qui sont de fust et teles de terre et teles de pierre; et sont toutes bien enquirees et puis couvertes d’<term ref="">or</term>; et pluseurs autres <term ref="">ydoles</term> leur sont environ [a ces] grans, et samble que il li font humilité et reverance. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_Fr261_p5" n="5">Et por ce que ne vous ai encore compté tout leur fait des <term ref="">ydolastres</term>, je le vous vueil ci compter. </seg> <seg xml:id="c61_Fr261_p6" n="6">Car sachiez que les recluses qui tienent regle des <term ref="">ydoles</term> vivent plus honnestement que les autres. </seg> <seg xml:id="c61_Fr261_p7" n="7">Il se gardent de luxure, mes ne le tienent pas a grant peché; mes, se il treuvent aucun qui ait geu contre nature conme autre, il le comdempnent a mort. </seg><seg xml:id="c61_Fr261_p8" n="8"> Et si ont <term ref="">kalendrier</term> aussi conme nous avons; et ont .V. jours le mois que il gardent moult, car pour riens n’occirroient nul animal en ces .V. jours, ne ne mengeroient char, et font grant abstinence, trop plus que les autres jours. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c61_Fr261_p9" n="9"> Il prennent jusques a .XXX. fames et mains, si comme il en ont le povoir; et les maris leur donnent encontre a leur fames. </seg><seg xml:id="c61_Fr261_p10" n="10"> Mes sachiez que la premiere tienent pour la meilleur. </seg><seg xml:id="c61_Fr261_p11" n="11"> Et se il voit que aucune de ses fames ne soit bonne, si la chace et en prent ‹une autre› s’il veult. </seg><seg xml:id="c61_Fr261_p12" n="12"> Il prennent leur cosines et la fame qui avera esté a son pere, sanz sa mere, et vivent conme bestes. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_Fr261_p13" n="13">Et vous lesserons de cestui et vous conterons |22d| des autres provinces vers <term ref="">tremontaine</term>. </seg> <seg xml:id="c61_Fr261_p14" n="14">Et si demourerent en ceste cité le dit messires <persName ref="">Maffé</persName> ‹et› <persName ref="">Marc Pol</persName> bien un an pour aucunes de leur besoignes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_Fr261_p15" n="15">Or alons avant .LX. journees vers <term ref="">tremontaine</term>. </seg> </p> <p/> </div> 