<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 5</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c61_K5_p1" n="1"><placeName ref="">Campion</placeName> est une ville qui se trouve dans la province de <placeName ref="">Tangut</placeName>, une ville qui est très noble et très grande, et la capitale de cette grande province. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p2" n="2">Ils sont <term ref="">idolâtres</term> et il y a aussi des <persName ref="">chrétiens</persName> et des <persName ref="">sarrasins</persName>; et les <persName ref="">chrétiens</persName> sont <persName ref="">nestoriens</persName> et ils ont trois belles églises. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p3" n="3">Et les <term ref="">idolâtres</term> ont des églises et des abbayes dans lesquelles il y a de nombreuses différentes <term ref="">idoles</term>, c’est-à-dire des grandes et des petites; et elles sont couvertes de <term ref="">draps</term> d’<term ref="">or</term>. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p4" n="4">Et autour des <term ref="">idoles</term> plus grandes il y en a de petites qui semblent faire grand honneur aux grandes. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p5" n="5">Et sachez que les religieux <term ref="">idolâtres</term> vivent plus honnêtement que les autres gens. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p6" n="6">Et ils s’abstiennent de luxure, mais les autres <term ref="">idolâtres</term> ne pensent pas que ce soit péché. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p7" n="7">Et ils ont leur <term ref="">calendrier</term> des mois; en chacun il y a cinq jours où il est très interdit de tuer aucune bête, ni de manger aucune sorte de viande, et en chacun de ces cinq jours ils font de grandes abstinences. </seg> <seg xml:id="c61_K5_p8" n="8">Et chacun peut prendre toutes les femmes qu’il veut, mais ils tiennent la première pour la meilleure et la plus estimée. </seg><seg xml:id="c61_K5_p9" n="9"> Et ils ont comme dot des bêtes et de l’argent, chacun selon ses moyens, et ils échangent leurs femmes selon qu’ils peuvent s’accorder. </seg><seg xml:id="c61_K5_p10" n="10"> Et ils épousent leurs cousines et ne le tiennent pas pour péché, et ils vivent dans leurs croyances, ainsi comme des bêtes. </seg><seg xml:id="c61_K5_p11" n="11"> Et sachez que monsieur <persName ref="">Nicola</persName> et monsieur <persName ref="">Marco Polo</persName> demeurèrent dans cette ville pendant bien un an pour leurs affaires.</seg> </p> </div> 