<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 49</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De provincia <placeName ref="">Campition</placeName>. Capitulum 49.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c61_P1.49_p1" n="1"><placeName ref="">Campition</placeName> est civitas
            pregrandis et nobilis que est principalior in regione <placeName ref=""
                >Tanguth</placeName>, ubi sunt <persName ref="">christiani</persName> quidam et alii
            habentes <persName ref="">Machometi</persName> legem; reliqui vero cives <term ref=""
                >ydolatre</term> sunt. </seg>
        <seg xml:id="c61_P1.49_p2" n="2">Multa sunt in civitate hac monasteria in quibus multitudo
            colitur <term ref="">ydolorum</term> quorum quedam lapidea, quedam lignea, quedam vero
            lutea seu fictilia sunt; desuper vero deaurata sunt |23b| omnia; quedam autem ex ipsis
            sunt magnitudinis <term ref="">passuum</term> .X. que iacere videntur, circa que sunt
            parva <term ref="">ydola</term> posita que videntur eis reverenciam exhibere. </seg>
        <seg xml:id="c61_P1.49_p3" n="3">Sunt etiam ibi religiosi quidam ydolatre qui ceteris <term
                ref="">ydolatris</term> honestius vivunt, quorum quidam castitatem servant,
            multumque cavent ne deorum suorum legem pretereant. Totum anni circulum per lunaciones
            computant, nec alios menses vel ebdomadas habent, in quibusdam lunacionibus observant
            dies .V.<term ref=""> </term>continuos in quibus avem aut bestiam non occidunt nec
            carnem comedunt illis quinque diebus occisam; vivunt etiam illis .<term ref="">V.
            </term>diebus honestius quam ceteris anni diebus. </seg>
        <seg xml:id="c61_P1.49_p4" n="4">In hac civitate ydolatra quilibet habere potest uxores
                .<term ref="">XXX. </term>vel plures, si hoc eius substancia patiatur; prima tamen
            uxor dignior et magis legittima reputatur. |23c| Non recipit vir ab uxore dotem, sed
            ipse ei in animalibus vel servis aut pecunia, iuxta statum et possibilitatis ipsius
            congruenciam, dotem assignat; si uxor viro efficitur odiosa, licitum est viro eam
            dimittere iuxta sue placitum voluntatis. Consanguineas secundi gradus uxores accipiunt,
            similiter etiam novercas: multa que apud nos gravia peccata sunt ipsa licita reputant,
            quo ad multa enim bestialiter vivunt. </seg>
        <seg xml:id="c61_P1.49_p5" n="5">Pater meus dominus <persName ref="">Nicolaus</persName> et
            dominus <persName ref="">Matheus</persName> frater eius et ego <persName ref=""
                >Marchus</persName> anno uno pro quibusdam negotiis mansimus in hac civitate
                <placeName ref="">Campition</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
