<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della città di <placeName ref="">Campion</placeName>, capo della provincia di <placeName ref="">Tanguth</placeName>, et della sorte de’ loro <term ref="">idoli</term>, et della vita de’ religiosi <term ref="">idolatri</term>, et il <term ref="">lunario</term> che hanno; et de’ costumi degli altri habitanti nel maritarsi. Cap. 39.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c61_R1.39_p1" n="1"><placeName ref="">Campion</placeName> è una città che è capo della provincia di <placeName ref="">Tanguth</placeName>: la città è molto grande et nobile et signoreggia a tutta la provincia. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p2" n="2">Le sue genti <term ref="">adorano gli idoli</term>, alcuni osservano la legge di <persName ref="">Macometto</persName>, et altri sono <persName ref="">christiani</persName>, i quali hanno tre belle et grandi chiese in detta città. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p3" n="3">Quelli che <term ref="">adorano gl’idoli</term> hanno secondo la loro consuetudine molti monasterii et abbatie, et in quelle gran moltitudine de <term ref="">idoli</term>, de’ quali alcuni sono di legno, alcuni di terra et alcuni di pietra, coperti d’<term ref="">oro</term> et molto maestrevolmente fatti. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p4" n="4">Di questi ne sono de grandi et de piccioli: quelli che sono grandi sono ben <term ref="">passa</term> dieci di lunghezza et giaceno distesi, et li piccioli gli stanno adietro, quasi che paiono come discepoli a farli riverenza. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p5" n="5">Vi sono <term ref="">idole</term> grande et picciole, che similmente hanno in gran veneratione. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p6" n="6">I religiosi <term ref="">idolatri</term> vivono, secondo che pare a loro, piú honestamente degli altri <term ref="">idolatri</term>, perché s’astengono da certe cose, cioè dalla lussuria et altre cose dishoneste; quantunque reputino la lussuria non essere gran peccato, perché questa è la loro conscienza, che se la donna ricerca l’huomo d’amore possino usare con quella senza peccato, ma se essi sono primi a ricercar la donna allhora lo reputano a peccato. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p7" n="7">Item hanno uno <term ref="">lunario</term> di mesi quasi come habbiamo noi, secondo la cui ragione quelli che <term ref="">adorano gli idoli</term> per cinque o quattro o vero tre giorni al mese non fanno sangue, né mangiano uccelli né bestie, come è usanza appresso di noi ne’ giorni di venere, di sabbato et vigilie de’ Santi. </seg> <seg xml:id="c61_R1.39_p8" n="8">Et i seculari toglieno fino a trenta mogli, et piú et manco secondo che le loro facultà ricercano, et non hanno dote da quelle, ma loro danno alle donne dote di bestie, schiavi et danari. </seg><seg xml:id="c61_R1.39_p9" n="9"> Et la prima moglie tiene sempre il luogo della maggiore, et se veggono ch’alcuna di loro non si porti bene con l’altre, o vero non li piace, la possono scacciare. </seg><seg xml:id="c61_R1.39_p10" n="10"> Pigliano ancho le parente et congiunte di sangue per mogli, et le matrigne. </seg><seg xml:id="c61_R1.39_p11" n="11"> Et molti peccati mortali appresso loro non si reputano peccati, perché vivono quasi a modo di bestie. </seg><seg xml:id="c61_R1.39_p12" n="12"> In questa città messer <persName ref="">Marco Polo</persName> dimorò con suo padre et barba per sue faccende circa un anno.</seg> </p> </div> 