<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n="">TA, 61</seg> </p> <p> <seg n="">Di <placeName ref="">Ca‹n›picion</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_TA61_p1" n="1"><placeName ref="">Canpicion</placeName> è una cittade ch’è in <placeName ref="">Ta‹n›gut</placeName>, e è molto nobile e grande; e è capo della provincia di <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c61_TA61_p2" n="2">La ge‹n›te sono <term ref="">idoli</term>, e àvi di quelli ch’adorano <persName ref="">Malcomet</persName>, e èvi <persName ref="">cristiani</persName>; e èvi in quella città III chiese grandi e belle. </seg> <seg xml:id="c61_TA61_p3" n="3">Gl’<term ref="">idoli</term> ànno badie e monisteri secondo loro usanza; egli ànno molti <term ref="">idoli</term>, e ànnone di quegli che sono grandi X <term ref="">passi</term>, tale di legno, tale di terra e tali di pietra; e sono tutti coperti d’<term ref="">oro</term>, molto begli.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_TA61_p4" n="4">Or sappiate che gli aregolati degl’<term ref="">idoli</term> vivono più onestamente che gli altri. </seg> <seg xml:id="c61_TA61_p5" n="5">Egli si guarda de lusuria, ma·nno l’ànno per grande peccato; ma se truovano alcuno uomo che sia giaciuto con femina contra natura, egli lo condanna a morte. </seg><seg xml:id="c61_TA61_p6" n="6"> E sì vi dico ch’egli ànno <term ref="">lunare</term> come noi abiamo lo mese. </seg> <seg xml:id="c61_TA61_p7" n="7">E è alcuno <term ref="">lunare</term> che niuno <term ref="">idolo</term> ucciderebbe alcuna bestia per niuna cosa; e dura per V giorni, né non manicherebboro carne uccisa in quegli V die. </seg><seg xml:id="c61_TA61_p8" n="8"> E’ vivono più onesti questi V die che gli altri. </seg><seg xml:id="c61_TA61_p9" n="9"> Egli prendono fino in XXX femine e più e meno, secondo chi è ricco, ma sapiate che·lla prima tiene per la migliore; e·sse alcuna no·lli piace, egli la puote bene cacciare. Egli prendo per moglie la cugina e la zia, e nol tengono peccato. </seg><seg xml:id="c61_TA61_p10" n="10"> Egli vivono come bestie.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c61_TA61_p11" n="11">Or ci partiamo di qui, e conteremovi d’altre verso <term ref="">tramontana</term>. </seg> <seg xml:id="c61_TA61_p12" n="12">E sì vi dico che messer <persName ref="">Niccolò</persName> e messer <persName ref="">Mafeo</persName> e messer <persName ref="">Marco</persName> dimorarono uno anno per loro fatti in questa terra. </seg> <seg xml:id="c61_TA61_p13" n="13">Ora anderemo LX giornate verso <term ref="">tramontana</term>.</seg> </p> </div> 