<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 36 </placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c61_TB36_p1" n="1"><placeName ref="">Campion</placeName> è una cità ch’è molto
            grande e nobile, e signoreggia tutta la provincia di <placeName ref=""
            >Tagut</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p2" n="2">La gente <term ref="">adorano l’idole</term>, ed èvi di
            quegli che credono a le legge di <persName ref="">Malcometto</persName>, e sònvi
                <persName ref="">cristiani</persName>; e ànovi i <persName ref=""
                >cristiani</persName> tre chiese belle e grandi in ‹quella cità›. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p3" n="3">Quelli ch’<term ref="">adorano l’idole</term> ànno molti
            monesteri e badie secondo loro legge; e ànnovi grande moltitudine d’<term ref=""
                >idole</term> e ànno di quelle che sono grandi diece <term ref="">passi</term>, e
            tale di legno e tale di tera e tale di pietra, e sono tutte dorate; e quelle grande
                <term ref="">idole</term> giacciono in terra, e sògli dintorno molte idole picciole
            che pare che faccino riverenza a le grandi. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p4" n="4">Quelli religiosi <term ref="">idolatri</term> vivono più
            onesti che non fa l’altra gente; molti de loro vivono più onesti che non fa l’altra
            gente; molti de loro vivon castamente e guardansi da pecare molto contra a la lor legge. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p5" n="5">Egli ànno <term ref="">lunare</term> come noi avémo li mesi;
            in quel modo compitano lo tempo dell’anno, ed èvi tale <term ref="">lunare</term>
            ch’eglino no∙nne ucciderebeno né bestie né ucelli, e non mangerebono carne che fosse
            morta in tutto quello <term ref="">lunare</term>; e in quello <term ref="">lunare</term>
            vivono più onestamente che in tutto l’anno. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p6" n="6">Questi <term ref="">idolatri</term> possono avere insino in
            trenta moglie, e più s’egli ànno richessa da pote∙llo’ mantenere. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p7" n="7">Egli danno per dota a le moglie loro bestie e schiavi e
            moneta secondo loro condizioni; la prima mogliera tengono per diritta moglie;
            e∙sse∙ll’uomo à moglie che no∙lli piaccia, egli le può dar comiato a suo senno. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p8" n="8"> Eglino tolgono per moglie le matrigne e∙lle cugine e∙lle
            cognate. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p9" n="9"> Egli non ànno per pecato molti peccati che noi abiamo per
            molti gravi, e vivono come bestie. </seg>
        <seg xml:id="c61_TB36_p10" n="10"> E sapiate ch’io <persName ref="">Marco</persName> stetti
            in questa cità di <placeName ref="">Campion</placeName> uno anno per miei fatti.</seg>
    </p>
</div>
