<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 33</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Supo</placeName> e dela zità de <placeName ref="">Chapion</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c61_V33_p6" n="6">Et in questa non se trova altro da dir, ma diremo dela zitade de <placeName ref="">Chapion</placeName>, la qual sono in <placeName ref="">Tangut</placeName>, ed è molto granda e nobele, ed è chavo dela provinzia de <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c61_V33_p7" n="7">Et la zente de quela provinzia alguni sono <persName ref="">christiani</persName>, altri adora <persName ref="">Machometo</persName> et altri <term ref="">idole</term>; et in questa zitade sono tre giexie de <persName ref="">christiani</persName> molto bele e grande, e queli che <term ref="">adora le idole</term> àno molti monestieri segondo la lor uxa|nza |32v| e chostumi. </seg> <seg xml:id="c61_V33_p8" n="8">Et in questi monestieri sono molte ed infinite <term ref="">idole</term>, algune grande diexe <term ref="">passa</term> e più e men, et tal de pietra e tal de <term ref="">bronzo</term> e de legname; et sono choverte d’<term ref="">oro</term> molto artifiziado e meraveioxamente; e le idole grande sono lutane dale pizole. </seg> <seg xml:id="c61_V33_p9" n="9">Et {la vita de} questi monexi dele <term ref="">idole</term> vive più honorevelmente che non fano i mondani, perché lor se varda dala luxuria, ma non reputa quel esser gran pechato. </seg> <seg xml:id="c61_V33_p10" n="10">Ed àno le feste dele soe <term ref="">idole</term> chomo nui avemo dele nostre, et zaschadun de questi monexi non alziderave bestie nì oxeli volativi nì farave sangue quatro zorni dela setemana ed àli in reverenzia, chomo nui <persName ref="">christiani</persName> avemo in reverenzia lo venere e lo sabado ed altre vizilie; et queli che <term ref="">adora le idole</term> non manza charne tuto el tempo del’ano; questi sono li munexi, ma li omeni sechular manza d’ognora. </seg> <seg xml:id="c61_V33_p11" n="11">Et anchora i tuol trenta moier, e più e men segondo chomo lor sono vechi e può sostegnire; et li omeni àno da quele moier bestiami, schiavi e danari segondo la lor possanza, ma la prima moier da tute vien tegnuda mazor; et s’el avien che alguna de quele moier sia vechia e non sia bona e non li piaqua, eli la puol deschazar al so piaxer. </seg><seg xml:id="c61_V33_p12" n="12"> Anchora queli tuol per moier suo’ chuxine e so amede, et non reputa eser pechato, e vive in questo modo chomo fano le bestie. </seg><seg xml:id="c61_V33_p13" n="13"> Et inperzò de questi lasseremo e diremo de altre chosse verso <term ref="">tramontana</term>, perché misier <persName ref="">Marcho</persName> e missier <persName ref="">Mafio</persName> romaxe in questa zitade ben uno ano per alguni suo’ fati. </seg> <seg xml:id="c61_V33_p14" n="14">E però de qua nui se partiremo et anderemo sesanta zornade per <term ref="">tramontana</term> e diremo de molte chosse. </seg> </p> <p/> </div> 