<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 48</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Chanpion</placeName>, là dove l’omo pò aver <term ref=""
                >XXX</term> moier segondo soa lezie.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c61_VA48_p1" n="1"><placeName ref="">Chanpion</placeName> è una zità molto
            grande e nobelle, ed è cho: signorizia tuta la provinzia de <placeName ref=""
                >Tanguch</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p2" n="2">La zente <term ref="">adorano le idolle</term>; el ge n’è de
            quelli ch’à la leze de <persName ref="">Machometo</persName> e deli <persName ref=""
                >cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p3" n="3">E àno li <persName ref="">cristiani</persName> tre giexie
            molto belle e grande in quela zità. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p4" n="4">Quelli che <term ref="">adorano le idolle</term> àno molti
            monestieri e badie segondo suo’ leze. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p5" n="5">Ed àno molto grande quantità e moltitudine de <term ref=""
                >idolle</term>, ed [à] no de quelle che sono grande diexe <term ref="">passi</term>:
            ed è tal de llegnio, tal de tera e tal de piera; et sono tute indorade. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p6" n="6">Questi grandi zaseno e ’l g’è atorno altre <term ref=""
                >idolle</term> pizolle che par che faza riverenzia ale grande.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c61_VA48_p7" n="7">Li religioxi idollatri viveno plui onestamente che non fa
            l’altra zente, e molti de llor viveno chastamente e guarda-sse de pechar contra sua
            leze. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p8" n="8"> Eli àno <term ref="">lunari</term> chusì chome nui avemo li
            mexi e a questo modo conputano el tenpo del’ano. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p9" n="9">El g’è tal lunaxone che i non alziderave bestie né oxeli,
            zinque dì, per cossa del mondo, né no manzirìa charne che fosse morta in quelli zinque
            dì. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p10" n="10"> E quelli zinque dì viveno plui chastamente cha in tuto
            l’ano. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p11" n="11"> Questi <term ref="">idolatri</term> posono aver defina a
            trenta moier e plui, se i àno richeze da zò. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p12" n="12">E li omeni dàno per dota ale femene bestie, schiavi e
            moneta sechondo la sua chondizion. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p13" n="13"> La prima moier àno per dreta moier. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p14" n="14"> Se l’omo à moglier che no li piaza, el ge pò dar
            chonbiado al suo seno. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p15" n="15"> Eli toleno per moier le chuxine e le maregnie. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p16" n="16"> Eli non àno per pechato molti pechati ch’èno dentro da
            nui ‹gravi›, ma viveno a muodo ‹de› bestie. </seg>
        <seg xml:id="c61_VA48_p17" n="17"> E sapiate che misier <persName ref="">Nicolò</persName> e
            misier <persName ref="">Mafio</persName> e io, <persName ref="">Marcho</persName>,
            stesemo in questa zità de <placeName ref="">Chanpion</placeName> zinque ani per nostri
            fati.</seg>
    </p>
</div>
