<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 36</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c61_Z36_p1" n="1"><placeName ref="">Camptio</placeName> est quedam civitas que capud est provincie <placeName ref="">Tangut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c61_Z36_p2" n="2">Civitas est magna valde et nobilis, totique provincie dominatur. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p3" n="3"> Gentes eius <term ref="">adorant ydola</term>; aliqui legem <persName ref="">Macometi</persName> observant; et aliqui sunt etiam <persName ref="">christiani</persName>, qui in dicta civitate .III. habent ecclesias magnas et pulcras. </seg> <seg xml:id="c61_Z36_p4" n="4"><term ref="">Adorantes vero ydola</term> secundum eorum consuetudines multa habent monasteria et abbatias quam plures. </seg> <seg xml:id="c61_Z36_p5" n="5">Habent etiam multitudinem <term ref="">ydolorum</term>, quorum aliqua lignea, aliqua terea, aliqua vero lapidea, desuper <term ref="">auro</term> coperta et artificiosa valde. </seg> <seg xml:id="c61_Z36_p6" n="6">Maiora quidem, quorum aliqua bene sunt mensure <term ref="">passuum</term> .X., iacent extensa. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p7" n="7"> Religiosi igitur idolatres magis honeste, secundum se, vivunt quam alii: nam a certis se abstinent, videlicet a luxuria et aliis inhonestis, licet luxuriam non reputent magnum fore peccatum. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p8" n="8"> Nam hec est eorum conscientia, ut si mulier eos amore requirat, possunt cum ea absque pecato coire, si vero ipsi primo mulierem requirant, tunc reputant ad peccatum. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p9" n="9"> Ex ipsis aliqui, ob reverentiam et devotionem, toto eorum tempore cibo carnium non vescuntur. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p10" n="10"> Seculares equidem usque .XXX. uxores accipiunt, et plures et pauciores secundum quod eorum posse requirit. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p11" n="11"> Homines vero mulieribus dant in dotes bestias, servos et peccuniam. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p12" n="12"> Sed prior uxor semper locum tenet maioris. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p13" n="13"> Et si vident quod earum aliqua non bene se gerat aut eis non placeat, ipsas posunt expelere et de eis facere quicquid volunt. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p14" n="14"> Ittem in uxores accipiunt consanguineas et novercas. </seg><seg xml:id="c61_Z36_p15" n="15"> Et quam plura mortalia peccata apud eos peccata non imputant, et vivunt quasi moribus bestiarum.</seg> </p> </div> 