<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c39_F39_p1" n="1"> Comant l’en ala por un deçert.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c39_F39_p2" n="2">Et quant l’en se part{e} de cest cité de <placeName ref="">Cobian</placeName>, l’en vait por un decer bien .VIII. jornee, en quel a grant secchité et ne i a fruit ne arbres, et les eive hi sunt ausi amer et mauveises; et ‹l’en› aporte tout ce qe abisogne por mengier et pour boir, for l’eive qe les bestes bouvent a grant anvie. </seg> <seg xml:id="c39_F39_p3" n="3">Et a chief de ceste .VIII. |18a| jornee, l’en treuve une provence qui est apelés <placeName ref="">Tonocain</placeName>. Il hi a cité et cha{u}stiaus aseç, et est en le confin|{n}es de <placeName ref="">Persie</placeName> dever <term ref="">tramontane</term>. </seg> <seg xml:id="c39_F39_p4" n="4">Et hi a une grandisime plaingne en la quel est l’<placeName ref="">Arbre Seul</placeName>, que les <persName ref="">cristiens</persName> appellent l’<placeName ref="">Arbre Seche</placeName>, et voç dirai comant il est fait: il est mout grant et mout gros; se{n}ç foilles sunt de l’une part vers, e{s}t de l’autre blance; il fait ricci senbla‹b›le as ricci de castaingne, mes ne i a dedens rien; il est fort leing et est jaune come bus; et ne a nul arbres aprés a plus de .C. <term ref="">miles</term>, for che d’une part que i a pres a .X. <term ref="">miles</term>. </seg> <seg xml:id="c39_F39_p5" n="5">Et iluec dient celç de celle contree que fu la bataille entre <persName ref="">Alixandre</persName> et <persName ref="">Dayre</persName>. </seg><seg xml:id="c39_F39_p6" n="6"> Les viles et les ca{u}staus ont grande abundance de toutes chouses bones et beles, car le païs est trop bien conpasionés, ne trop caut ne trop froit.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_F39_p7" n="7">Les jens aorent tuit <persName ref="">Maomet</persName>. Il hi a belle jens: propremant les femes i sunt belles outre mesure.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_F39_p8" n="8">Et de ce nos partiron et voç conteron d’une contree que est apellé <placeName ref="">Mulect</placeName>, la o le <persName ref="">Viel{le} de la montagne</persName> soloit demorer.</seg> </p> </div> 