<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XXXIX. chapitre comment l’en trueve un desert.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c39_Fr139_p1" n="1">Quant on se part de ceste cité de <placeName ref="">Cabanant</placeName>, si trueve l’en un desert qui bien dure .VIII. journees, ouquel a grant secheresce et n’i a fruit ni abre et les yaues [sont] mauvaises et ameres et si couvient porter viandes et yaues, sanz ce que aus bestes couvient boire de cele mauvaise yaue, mais il la boivent a envis, qu’il ne pueent autre avoir pour le soif.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_Fr139_p2" n="2">Au chief de ces .VIII. journees, si trueve l’en une province qui a non <placeName ref="">Conacarin</placeName>. </seg> <seg xml:id="c39_Fr139_p3" n="3">Il y a chastiaus et citez assez et est en le confine de <placeName ref="">Persie</placeName>, vers <term ref="">tramontane</term>, et y a un grant plain en qui est l’<placeName ref="">Arbre Seul</placeName>, que nous appelons l’<placeName ref="">Abre Sec</placeName> et vous dirai comment il est fait. </seg> <seg xml:id="c39_Fr139_p4" n="4">Il est moult grant et gros et ses escorches sont d’une part vert et de l’autre blanche et [fait rici] ainssi comme chastains, mais il est vuit dedenz; il est jaunes comme [buis] et [mout fort]. </seg><seg xml:id="c39_Fr139_p5" n="5"> Et n’a nul arbre pres a mains de .C. <term ref="">milles</term>, mais que d’une part y a arbres bien a .X. <term ref="">milles</term>. </seg> <seg xml:id="c39_Fr139_p6" n="6">Et iluec dient ceulz de cele contree que la fu la bataille d’<persName ref="">Alixandre</persName> et de <persName ref="">Daire</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_Fr139_p7" n="7">Les viles et les chastiaus ont grant habondance de toutes choses et belles, car le paÿs est trop bien complectionez, ne chaut ne froit. </seg><seg xml:id="c39_Fr139_p8" n="8"> Les gens aourent tuit <persName ref="">Mahommet</persName>. </seg><seg xml:id="c39_Fr139_p9" n="9"> Il y a moult de beles gens et proprement les femmes sont outre mesure belles.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_Fr139_p10" n="10">Et de ce nous partirons et vous conterons d’une contree qui est appelee <placeName ref="">Mulecte</placeName>, la ou le <persName ref="">Viel de la Montaigne</persName> souloit demourer avec les <persName ref="">Haçasis</persName>, si comme vous orrez.</seg> </p> <p/> </div> 