<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment l’en treuve .I. desert. .XXXIX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c39_Fr239_p1" n="1">Quant l’en se part de |16a| ceste cité de <placeName ref="">Cabanant</placeName> si treuve l’en .I. desert, qui bien dure .VIII. journees, ouquel a grant secherece, ouquel n’a fruit ne arbres et les aigues ‹sont› ameres et mauveses. </seg><seg xml:id="c39_Fr239_p2" n="2"> Et si convient porter viande et aigue. </seg><seg xml:id="c39_Fr239_p3" n="3"> Mes les bestes convient boivre de celle mauvese yaue, qu’eles boivent moult envis, mes boivre leur escouvient pour la grant soif qu’eles ont. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_Fr239_p4" n="4">Et au chief de ces .VIII. journees si treuve on une province qui a non <placeName ref="">Tonocain</placeName>. </seg> <seg xml:id="c39_Fr239_p5" n="5">Il y a citez et chastiaus assez; et est en la fin de <placeName ref="">Perse</placeName>, vers <term ref="">tremontaine</term>. </seg> <seg xml:id="c39_Fr239_p6" n="6">Et y a un grandisme plain ou est l’<placeName ref="">Arbre Sol</placeName>, que {que} nous apelons l’<placeName ref="">Arbre Sec</placeName>, et vous dirai comment il est fet. </seg> <seg xml:id="c39_Fr239_p7" n="7">Il est moult grant et gros et l’escorche est d’une part vert et d’autre blanche; et fet ricy si comme les chast[ain]s, mes il est vuit dedens; il est jaune comme bois et mout fort; et n’a nul arbre pres a plus de .C. <term ref="">mille</term>, mes que d’une part il a arbres bien a .X. <term ref="">mille</term>. </seg> <seg xml:id="c39_Fr239_p8" n="8">Et illuec, se dient ceus de celle contree, fu la bataille d’<persName ref="">Alixandre</persName> contre le roy <persName ref="">Daire</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_Fr239_p9" n="9">Les villes et les chastiaus ont grant habondance de toutes choses bonnes et belles, car le païs est trop bien compassez, ne n’y a trop chaut ne trop froit. </seg><seg xml:id="c39_Fr239_p10" n="10"> Les genz aourent tuit <persName ref="">Mahomet</persName>. </seg><seg xml:id="c39_Fr239_p11" n="11"> Il y a moult beles genz et proprement les fames sont outre mesure belles. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_Fr239_p12" n="12">Et ci nous partirons et vous {dirons} |16b| conterons d’une contree qui est appellee <placeName ref="">Mulecte</placeName>, la ou le <persName ref="">Viel de la Montaigne</persName> solo‹i›t demourer avec ses <persName ref="">Hasisins</persName>, si comme vous orrez.</seg> </p> </div> 