<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">D’uno diserto.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_TA39_p1" n="1">Quando l’uomo si parte de <placeName ref="">Gobia[m]</placeName>, l’uomo va bene per uno diserto VIII giornate, nel quale à grande sechitadi, e non v’à frutti né acqua, se non amara, come in quello di sopra. </seg> <seg xml:id="c39_TA39_p2" n="2">E quelli che vi passano portano da bere e da mangiare, se non che gli <term ref="">cavagli</term> beono di quella acqua malvolontieri. </seg> <seg xml:id="c39_TA39_p3" n="3">E di capo delle VIII giornate è una provincia chiamata <placeName ref="">Tonocan</placeName>; e àvi castella e cittadi asai, e confina con <placeName ref="">Persia</placeName> verso <term ref="">tramontana</term>. </seg> <seg xml:id="c39_TA39_p4" n="4">E quivi è una grandissima provincia piana, ov’è l’<placeName ref="">Albero Solo</placeName>, che li <persName ref="">cristiani</persName> lo chiamano l’<placeName ref="">Albero Secco</placeName>; e dirovi com’egli è fatto. </seg> <seg xml:id="c39_TA39_p5" n="5">Egli è grande e grosso; sue foglie sono da l’una parte verdi e da l’altr[a] bianche, e fa cardi come di castagne, ma non v’à entro nulla; egli è forte legno e giallo come busso. </seg><seg xml:id="c39_TA39_p6" n="6"> E non v’à albero presso a C <term ref="">miglia</term>, salvo che da l’una parte a X <term ref="">miglia</term>. </seg> <seg xml:id="c39_TA39_p7" n="7">E quivi dicono quelli di quella parte che fu la bataglia tra <persName ref="">Allexandro</persName> e <persName ref="">Dario</persName>. </seg> <seg xml:id="c39_TA39_p8" n="8">Le ville e le castelle ànno grande abondanza d’ogne buona cosa; lo paese è temperato, e adorano <persName ref="">Malcometto</persName>. </seg><seg xml:id="c39_TA39_p9" n="9"> Quivi àe bella gente e le femine sono belle oltra misura.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c39_TA39_p10" n="10">Di qui ci partiamo e direnvi d’una contrada che si chiama <placeName ref="">Milice</placeName>, ove il <persName ref="">Veglio della Montagna</persName> solea dimorare.</seg> </p> </div> 