<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 21</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p5" n="5">Quando l’uomo si parte da questa cità, da <placeName ref=""
                >Cubinam</placeName> e’ va per uno deserto bene otto giornate, lo quale è molto
            caldo luoco; non v’è albero né frutto né acqua se non amara; e quegli che vi passano
            conviene che portino la vettovaglia e l’acqua per bere. </seg>
        <seg xml:id="c39_TB21_p6" n="6">In capo di queste otto giornate si trova una provincia di
                <placeName ref="">Cunocaim</placeName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p7" n="7">Ivi sì à citadi e castella asai, ed è a confini de
                <placeName ref="">Persia</placeName> verso <term ref="">tramontana</term>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p8" n="8">Èvi una grandisima pianura nella quale è∙ll’<term ref=""
                >albero solo</term>, e diròvi com’egli è fatto.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p9" n="9">Egli è molto grande e molto grosso, le sue foglie sono
            dall’una parte verde e dall’altra bianche; egli fa ricci come di castagne, ma non vi à
            niente dentro; lo legno è molto forte e di color di busso. </seg>
        <seg xml:id="c39_TB21_p10" n="10"> E non v’è apresso niuno albero a cento <term ref=""
                >miglia</term>, se non dall’un lato che vi sono alberi apresso trenta <term ref=""
                >miglia</term>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p11" n="11">E ivi si dice che fu la battaglia tra <persName ref=""
                >Alexandro</persName> e <persName ref="">Dario</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p12" n="12">Le citadi e∙lle castella della provincia di <placeName
                ref="">Cunocaim</placeName> ànno grande abondanza di tutte cose. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p13" n="13">La contrada è molto temperata, né tropo ‹calda› né tropo
            fredda; la gente adora <persName ref="">Malcometto</persName>; ed è molto bella gente,
            espexialmente le femine. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_TB21_p14" n="14">Ora ne partiremo di qui e conteremo della contrada là dove
            solea abitare lo <persName ref="">Veglio della Montagna</persName>, la quale è apellata
                <placeName ref="">Muleta</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
