<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 27</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Chanochai</placeName>, là dove è l’<placeName ref="">Alboro
                Solo</placeName> che s’apella <placeName ref="">Secho</placeName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c39_VA27_p1" n="1">L’omo, quando el se parte de questa zità <placeName ref=""
                >Chobinan</placeName>, el va per uno dexerto ben oto zornade, lo qual è molto secho
            e arido luogo e non g’è arbori nì fruti. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p2" n="2"> E lle aque che se ge trova è molto amare, e chonviene
            quelli che pasa per quel dexerto portano chon si la vituaria e anchora del’aqua per li
            omeni; le bestie beveno de quelle del dexerto a grande pena.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c39_VA27_p3" n="3">In chavo de queste oto zornate se trova la provinzia de
                <placeName ref="">Chunonchain</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p4" n="4">El n’è zità e chastele asai, ed è ale chonfine di <placeName
                ref="">Persia</placeName> verso <term ref="">tramontana</term>. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p5" n="5">El g’è una grandisima pianura in la quale è l’<placeName
                ref="">Alboro Solo</placeName>, lo quale apella i <persName ref=""
                >cristiani</persName> l’<placeName ref="">Alboro Secho</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p6" n="6">E dicho-ve chome l’è fato: ell è molto grande e molto groso,
            le sue foie è dal’una parte verde e dal’altra bianche; e fa rizi chome quelli delle
            chastagnie, ma non è niente dentro. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p7" n="7"> Lo legnio è molto forte ed è zallo chomo bosso; e nonn è
            niuno alboro apresso d’esso ben a zento <term ref="">mia</term>, se non dal’uno lato de
            quel’alboro, apresso a quello a diexe <term ref="">meglia</term>. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p8" n="8">E lì se dixe che fo la bataglia dentro <persName ref=""
                >Allexandro</persName> e <persName ref="">Dario</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p9" n="9">Le zitade e lle chastelle della provinzia de <placeName
                ref="">Chunonchain</placeName> àno grande abundanzia de tute chosse. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p10" n="10">La contrà è molto tenperata, e in tenpo chalda e in tenpo
            freda. </seg>
        <seg xml:id="c39_VA27_p11" n="11"> Le zente adorano <persName ref="">Machometo</persName> et
            è-ne molto bella zente, e spizialmente le femine sono molto belle oltra modo.</seg>
    </p>
</div>
