<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""><placeName ref="">F, 73</placeName></seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p1" n="1">Ci devise de la grant provence de <placeName ref="">Tenduc</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_F73_p2" n="2"><placeName ref="">Tenduc</placeName> est une provence ver <term ref="">levant</term>, la ou il ha viles et castiaus asseç.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p3" n="3">Il sunt au <persName ref="">Grant Chan</persName>, car les desendent dou <persName ref="">Prestre Johan</persName> sunt au <persName ref="">Grant Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p4" n="4">La mestre cité est només <placeName ref="">Tenduc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p5" n="5">Et de cest provence en est rois un dou legnages au <persName ref="">Prestre Johan</persName>, et encore est <persName ref="">Prestre Johan</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p6" n="6">Son nom est <persName ref="">Giorgie</persName>; il tient la tere por lo <persName ref="">Grant Chan</persName>, mes non pas tout celle que tenoit le <persName ref="">Prestre Joan</persName>, mes aucune partie de celle. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p7" n="7">Mes si vos di que les <persName ref="">Grant Kaan </persName>toutes foies ont donee de lor files et de lor parens a les rois que reingnent qui sunt dou lingnajes au <persName ref="">Prestre Johan</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p8" n="8">En ceste provence se trouve les pieres dont l’<term ref="">açur</term> |31c| se fait, et hi ni a asez et bones. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p9" n="9">Il hi a <term ref="">çam‹b›ello{i}t</term> de poil de <term ref="">gamaus</term> mout buens.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c73_F73_p10" n="10"> Il vivent de bestiaumes et dou frout qu’il traient de la tere. </seg><seg xml:id="c73_F73_p11" n="11"> Et encore hi se fait auques mercandies et ars.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p12" n="12">La segnorie est a <persName ref="">cristiens</persName>, ensi con je voç ai dit, mes il hi a <term ref="">ydres</term> asez, et homes que adorent <persName ref="">Maome{n}t</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p13" n="13">Il hi a une jenerasion de jens que sunt appellés <persName ref="">Argon</persName>, qe vaut a dire en françois <persName ref="">guasmul</persName>, ce est a dire qu’il sunt né de deus generasions: de la lingnee des celz de <persName ref="">Tenduc</persName> et des celz que aorent <persName ref="">Maomet</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p14" n="14">Il sunt biaus homes plus que le autre dou païs et plus sajes et plus mercaant. </seg><seg xml:id="c73_F73_p15" n="15"> Et sachiés que en ceste provence estoit le mestre seje dou <persName ref="">Prestre Johan</persName> quant il seingnorioit les <persName ref="">Tartars</persName> et toute celles provences et reingnes environ; et encore hi demorent le sien descendens; et cestui <persName ref="">Jorgie</persName> que je voç ai només est dou lingnages dou <persName ref="">Prestre Johan</persName>, si con je vos ai en conte dit, et est le sesme seingnor depuis le <persName ref="">Prestre Johan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p16" n="16">Et ce est le leu qe nos apellon de sa, e‹n› nostre païs, <placeName ref="">Gogo</placeName> et <placeName ref="">Magogo</placeName>, mes il l’apellent <placeName ref="">Ung</placeName> et <placeName ref="">Mungul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p17" n="17">Et en cascune de ceste provence avoit une generasion de jens: en <placeName ref="">Ung</placeName> estoient les <persName ref="">Gog</persName>, et en <placeName ref="">Mungul</placeName> demoroit les <persName ref="">Tartars</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p18" n="18">Et quant l’en chevauche por cest provence .VII. jornee por <term ref="">levant</term> ver le <placeName ref="">Catai</placeName>, l’en |31d| treuve maintes cités et castiaus, la ou il ont jens que orent <persName ref="">Maümet</persName>, et <term ref="">ydres</term> et <persName ref="">cristienç nestori‹n›</persName> auques. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p19" n="19">Il vivent de mercandies et d’ars, car il se laborent <term ref="">dras</term> dorés, que l’en apelle <term ref="">nascisi</term>, fin, et <term ref="">nach</term> et <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> de maintes maineres. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p20" n="20">Ausint con nos avon les <term ref="">dras</term> de laine de maintes maineres, ausint il ont <term ref="">dras</term> dorés et de <term ref="">soie</term> de maintes maineres. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p21" n="21">Il sunt au <persName ref="">Grant Kaan</persName>. Il est une cité que est apellés <placeName ref="">Sindatiu</placeName>, et, en ceste ville, se fait maintes ars de toutes chauses et arnois que beinçogne ad hostes. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p22" n="22">Et es montagnes de ceste provence ha un leu que est apellés <placeName ref="">Ydifu</placeName>, en quelz a une mout bonne argentiere, en la quel se tra <term ref="">ar{i}gente</term> aseç. </seg><seg xml:id="c73_F73_p23" n="23"> Il ont chachajon de bestes et d’osiaus asseç.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p24" n="24">Or nos partiron de ceste provence et cités et aleron .III. jornee, et adonc treuveron une cité que s’apelle <placeName ref="">Ciagannuor</placeName>, en la quel a un gran palais qui est dou <persName ref="">Gran Kaan</persName>, car sachiés qe le <persName ref="">Gran Kan</persName> demore a ceste cité, en cest palais, voluntieres, por ce qe il hi a lac et rivier asseç, la ou il demorent cesnes assés; et encore il hi a biaus plain es quelz ont <term ref="">grues</term> asseç et <term ref="">faisanç</term> et <term ref="">perdrices</term> asseç, et de maintes autres faisonç d’ousiaus.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p25" n="25">Et por la bone oisiliagion que hi a, le <persName ref="">Grant Kan</persName> hi demore voluntier et hi prent son solas, car il oiçelle a <term ref="">gerfauc</term> et a <term ref="">fauchon</term> et prant |32a| osiaus assez a grant joie et a grant feste.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p26" n="26">Il hi a cinq mainere de <term ref="">grues</term>, les quelz voç diviserai. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p27" n="27">L’une mainere est toutes noire come corbiaus et sunt mout grant. </seg><seg xml:id="c73_F73_p28" n="28"> Le autre mainere sunt toute blance; les eles ont mout belles, car por toutes les pennes ont plein des iaux reont con celz dou <term ref="">paon</term>, mes sunt de color d’<term ref="">or</term> mout resprendisant; le chief o‹n›t vermoil et noir, et blançe au cou, et sunt greingnor que nulle de l’autres assez. </seg><seg xml:id="c73_F73_p29" n="29"> La tie‹r›çe mainere sunt de la fasionç des nostre. </seg><seg xml:id="c73_F73_p30" n="30"> Et la quarte mainere sunt peitete; el ont ‹a› les oreilles pennes lonc, vermoilles et noire mout belles. </seg><seg xml:id="c73_F73_p31" n="31"> La quinte maineres sunt toutes griges; les chief ont vermoiles et noires mout bien faites, et sunt grandismes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p32" n="32">Et aprés cestes cité a une valee en la quel le <persName ref="">Grant Kaan</persName> a fait fare plosor maisonnetes es queles il fait tenoir grandismes quantités de <term ref="">cators</term>, qe nos apellon les grant <term ref="">perdris</term>. </seg> <seg xml:id="c73_F73_p33" n="33">Il fait demorer a la garde de cesti osiaus plusors homes, et hi ni a si grant habundance que ceste est mervoie a veoir. </seg><seg xml:id="c73_F73_p34" n="34"> Et quant le <persName ref="">Grant Kaan</persName> est et vient en cele contree, il a de cesti osiaus en grant habundance, tant quant il en vuelt.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_F73_p35" n="35">Et de ce nos partiron et aleron trois jornee entre <term ref="">tramontaine</term> et <term ref="">grech</term>.</seg> </p> </div> 