<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 73</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LXXIII. chapitre de la province de <placeName ref="">Tendut</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p1" n="1"><placeName ref="">Tendut</placeName> est une prouvince vers <term ref="">Levant</term> en laquele a viles et chastiaus assez. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p2" n="2">Et sont au <persName ref="">Grant Caan</persName>, car tuit li descendant du <persName ref="">Prestre Jehan</persName> sont au <persName ref="">Grant Caan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p3" n="3">La maistre citez est nommee <placeName ref="">Tendut</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p4" n="4">Et ceste province en est roys un du lignage <persName ref="">Prestre Jehan</persName>; [son nom est <persName ref="">Gorge</persName> et tient la terre pour le <persName ref="">Grant Caan</persName>] mais [non pas toute celle que tenoit le <persName ref="">Prestre Jehan</persName> mais] en partie. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p5" n="5">Je vous di que toutes foiz ont eu leur roy du parenté <persName ref="">Prestre Jehan</persName> des filles du lignage des <persName ref="">Grans Caans</persName> a femme.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p6" n="6">En ceste terre treuve on aussi les pierres dont l’en fait l’<term ref="">azur</term>, qui est aussi comme une vainne de terre et est moult fin. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p7" n="7">Et encor y a assez de <term ref="">chamelés</term> qui sont de poil de <term ref="">chameus</term> moult fins et de chascune couleur. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p8" n="8">Il vivent de bestail et du fruit de la terre et se fait auques marchandise et ars. </seg><seg xml:id="c73_Fr173_p9" n="9"> Et la seignourie aus <persName ref="">Crestiens</persName> [est], ainssi comme je vous dirai, mais bien y a <term ref="">ydres</term> assez et <persName ref="">Sarrazins</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p10" n="10">Il ont une generacion de gent qui ont la seignourie, qui s’apelent <persName ref="">argon</persName>, qui veult a dire <persName ref="">sasmuel</persName>, et sont plus bel homme que les autres mescreans et plus sage; et pour ce ont il la seignourie et sont bons marcheans et sages.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p11" n="11">Sachiez que en ceste [province] de <placeName ref="">Tenduc</placeName> estoit la maistre cité ou <persName ref="">Prestre Jehan</persName> tenoit son siege quant il seignouroit les <persName ref="">Tartars</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p12" n="12">Et encore y demeurent si oir car cestui <persName ref="">Gorge</persName> que je vous ai nommé est du lignage au <persName ref="">Prestre Jehan</persName>, si con je vous ai conté et dit, et est le [VI.]me seignour depuis <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p13" n="13">Et c’est le lieu que nous apelons en nostre païs <placeName ref="">Got</placeName> et <placeName ref="">Magot</placeName>, mais il l’apelent en leur païs <placeName ref="">Ung</placeName> et <placeName ref="">Mugal</placeName>, car en cele province y avoit .II. generacions de genz avant que les <persName ref="">Tartars</persName> partissent de la: <placeName ref="">Ung</placeName> estoient ceuz du pays et <placeName ref="">Mugul</placeName> estoient les <persName ref="">Tartars</persName>; et pour ce sont il apelé aucune foiz <persName ref="">Mongle</persName> les <persName ref="">Tatars</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p14" n="14">Et quant l’en a chevauchié .VII. journees par <term ref="">levant</term> en ceste province, si s’acoste l’en aus costieresdu <placeName ref="">Catay</placeName>, si que chevauchant ces .VII. journees, l’en trueve citez et chastiaus assez.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p15" n="15">Les gens aourent <persName ref="">Mahommet</persName> et si a <term ref="">ydres</term> et <persName ref="">crestiens nestorins</persName> aussi. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p16" n="16">Il vivent de marcheandise [et d’art] car il labourent <term ref="">dras</term> d’<term ref="">or</term> que l’en apele <term ref="">nasich</term>, moult fins, et <term ref="">nasques</term> et <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> de moult de manieres, car aussi comme nous avons les <term ref="">dras</term> de laine en nos païs de maintes manieres, aussi ont il les <term ref="">dras</term> d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term> de pluseurs manieres. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p17" n="17">Il sont tuit au <persName ref="">Grant Caan</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p18" n="18">Il y a une cité qui a non <placeName ref="">Sindatary</placeName>, la ou on fait moult [d’ars] qui ont besoing en ost du <persName ref="">Seigneur</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p19" n="19">Et es montaignes de ceste province [a] un lieu qui est moult bonne argentiere, et en trait on <term ref="">argent</term> assez et est appelé [<placeName ref="">Soifa</placeName>]. </seg><seg xml:id="c73_Fr173_p20" n="20"> [Il ont] chacion [de bestes] et oizelle assez.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p21" n="21">Or nous partirons de ceste prouvince et yrons .III. jornees avant. </seg><seg xml:id="c73_Fr173_p22" n="22"> Et aprés ces .III. journees se trueve l’en une cité qui s’apele <placeName ref="">Siasonnor</placeName>, en laquele il y a un grant palais qui est au <persName ref="">Grant Caan</persName>, car il [y] demeure moult volentiers pour ce qu’il y a lac et rivieres assez, la ou demeurent cesnez et autres manieres d’oisiaus; et es plains y a <term ref="">grues</term> et <term ref="">perdris</term> et <term ref="">faisanz</term> et autres oiziaus si que pour la grant plenté des oiziaus y demoure le <persName ref="">Seignour</persName> pour son delit moult volentiers.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p23" n="23">Il oizele aus [<term ref="">gerfaus</term>] et aus <term ref="">faucons</term>, dont il a grant soulaz.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p24" n="24">On y trueve .V. manieres de <term ref="">grues</term> en ces contrees, qui sont de ceste maniere. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p25" n="25">La premiere est toute noire con corbel et sont moult grandes; l’autre est toute blanche, les eles sont belles car sus les eles ont [yeulx rons] de couleur d’<term ref="">or</term> si comme celes du <term ref="">paon</term>, et ont le chief vermeil et noir moult bien fait et le col noir et blanc et de couleur d’<term ref="">or</term>, et sont greignour que nule des autres; la tierce maniere sont des nostres; la quarte sont petites et ont aus oreilles pennes longues pendans, vermeil et noir, moult bel; la quinte maniere sont toutes grises et le chief vermeil et noir moult bel et moult bien fait et sont moult grandes. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p26" n="26">Et pres de cele cité a une valee en laquele li <persName ref="">Sires</persName> a fait faire pluseurs maisonnetes [ded]ens esqueles il fait tenir grant quantité de <term ref="">perdelis</term>, et en y a si grant quantité que c’est merveilles; et en y a en la garde de ces <term ref="">perdelis</term> pluisours hommes. </seg> <seg xml:id="c73_Fr173_p27" n="27">Et quant le <persName ref="">Grant Caan</persName> i va, il en a tant comme il veult.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr173_p28" n="28">Or yrons avant .III. journees entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">tramontane</term>.</seg> </p> </div> 