<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 73</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise la province de <placeName ref="">Tanduc</placeName>. .LXXIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p1" n="1"><placeName ref="">Tanduc</placeName> est une province vers <term ref="">levant,</term> en laquelle a villes et chastiaux assez. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p2" n="2">Et sont au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, car touz les descendans du <persName ref="">Prestre Jehan</persName> sont au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p3" n="3">La mestre cité nomme l’en <placeName ref="">Tanduc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p4" n="4">Et de ceste province en est roys uns du lignage au <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p5" n="5">Son non est <persName ref="">Jorge</persName> et tient la terre pour le <persName ref="">Grant Kaam</persName>, mes non pas toute cele que tenoit <persName ref="">Prestre Jehan</persName>, mes aucune partie. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p6" n="6">Mes je vous di que toutes foiz ont eu ses roys du parenté au <persName ref="">Prest‹r›e Jehan</persName> des filles, et du lignage des grans <persName ref="">Kaam</persName>, pour fame. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p7" n="7">En ceste province treuve l’en les pierres de quoi l’en fet l’<term ref="">asur</term>, qui est aussi comme une vaine de terre, et est moult fin; et en y a assez. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p8" n="8">Et encor y a <term ref="">cameloz</term> assez, que on fait du poil des <term ref="">chameus</term>, moult fins et de diverses couleurs. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p9" n="9">Il vi‹v›ent de bestes et du fruit de la terre. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p10" n="10"> Et si fet auques marchandise et art. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p11" n="11"> Et la seignorie est aus <persName ref="">crestiens</persName>, ainssi com je vous dirai. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p12" n="12">Mais il y a <term ref="">idles</term> |27d| assez et <persName ref="">sarrazins</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p13" n="13">Il ont une generation de gens, ces <persName ref="">crestiens</persName> qui ont la seigneurie, qui s’appellent <persName ref="">Argon</persName>, qui vaut a dire <persName ref="">Gasmul</persName>, et sont plus beaus hommes que les autres mescreans et plus sages. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p14" n="14"> Et pour ce ont il la seigneurie et sont bons marchans. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p15" n="15">Sachiez que en ceste cité de <placeName ref="">Tanduc</placeName> estoit la mestre cité ou <persName ref="">Prestre Jehan</persName> tenoit son mestre siege quant il seigneurioit les <persName ref="">Tatars</persName>; et encore y demeurent ses hoirs, car cestui <persName ref="">Jorge</persName> que je vous ai nommé est du lign‹a›ge au <persName ref="">Prestres</persName>, si comme je vous ai compté et dit, et est le .VIe. seigneur depuis <persName ref="">Prestre Jehan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p16" n="16">Et ce est le lieu que nous apellons païs <placeName ref="">Got</placeName> et <placeName ref="">Magot</placeName>, mes il l’appellent <placeName ref="">Ung</placeName> et <placeName ref="">Mugul</placeName>, car en ceste province avoit .II. generations de gens avant que les <persName ref="">Tatars</persName> partissent de la: <placeName ref="">Ung</placeName> estoient ciaus du païs, et <placeName ref="">Mugul</placeName> estoient les <persName ref="">Tartars</persName>; et pour ce sont il aucune foiz appelle[z] <persName ref="">Mugul</persName> pour les <persName ref="">Tatars</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p17" n="17">Et [quant l’en chevauche] .VII. journees par ceste province par <term ref="">levant</term>, si s’acoste l’en aus contrees du <placeName ref="">Catai</placeName>, si qu’en chevauchant ces .VII. journees treuve l’en citez et chastiauz assez. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p18" n="18">Les genz aourent <persName ref="">Mahommet</persName>; et si y a <term ref="">idles</term>; et <persName ref="">crestiens nestorins</persName> aussi. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p19" n="19">Il vivent de marchandise et d’art, car il labourent <term ref="">dras</term> d’<term ref="">or</term> que l’en app‹e›lle <term ref="">nasich</term>, <term ref="">moli[s]ins</term> et <term ref="">naques</term>, et <term ref="">dras</term> de <term ref="">soie</term> de maintes autres manieres, car, aussi comme nous avons les <term ref="">dras</term> |28a| de <term ref="">soie</term> et de laine et de maintes manieres en no païs, aussi ont il les <term ref="">draps</term> d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term> de pluseurs manieres. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p20" n="20">Il sont touz au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p21" n="21">Il y a une cité, qui a non <placeName ref="">Suydatui</placeName>, la ou se fait moult d’ars qui besoignent aus genz du <persName ref="">seigneur</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p22" n="22">Et, en une montaigne de ceste province, a un lieu qui est moult bonne argentiere dont on trait <term ref="">argent</term> assez, et est appellee <placeName ref="">Ydifir</placeName>. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p23" n="23"> Il ont cha[ç]oison et oiselez assez. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p24" n="24">Or nous partirons de ceste province et irons .III. journees avant. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p25" n="25"> Et, aprés ces .IIII. journees, l’en treuve une cité, que l’en appelle <placeName ref="">Cyagannor</placeName>, en laquelle a .I. grant palais qui est [au] <persName ref="">Grant Kaam</persName>, car il demeure en cest palais moult volentiers, pource que il y a lacs et rivieres assez, la ou demeurent sesnes, et si y a de moult de manieres d’oysiaus assez; et aus plains a <term ref="">grues</term> et <term ref="">perdris</term> et <term ref="">fesans</term> et autres oisiaus a grant planté, si que, pour le grant oiseleis, y demeure le <persName ref="">seigneur</persName> plus volentiers pour son delit. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p26" n="26">Il oisele aus <term ref="">gerfaus</term> et <term ref="">faucons</term>, de quoi il a grant solaz. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p27" n="27">L’en treuve .V. manieres de <term ref="">grues</term> en ces contrees, qui sont de ceste maniere. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p28" n="28">La premiere maniere est toute noire comme corbel, et sont moult grandes. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p29" n="29"> L’autre maniere est toute blanche; les elles ont moult belles, car, sus les elles ont oiselles rons de coulour d’<term ref="">or</term>; et sont greigneurs que nulle des autres manieres assez. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p30" n="30"> La tier|ce |28b| maniere sont des nostres. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p31" n="31"> La quarte maniere sont petites et ont aus oreilles pennes longues pendans vermeil et noirs moult beaus. </seg><seg xml:id="c73_Fr273_p32" n="32"> La quinte maniere sont toutes grises et le chief vermeil et noir et bien fet, et sont moult grandes. </seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p33" n="33">Et emprés ceste cité a une valee en laquelle le <persName ref="">seignour</persName> a fait faire pluseurs maisonnetes esquelles i‹l› fait tenir grandisme quantité de <term ref="">perdris</term>; et en y a si grant quantité que c’est merveille. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p34" n="34">Et a, en la garde de ces <term ref="">perdris</term>, pluseurs hommes. </seg> <seg xml:id="c73_Fr273_p35" n="35">Et quant le <persName ref="">Grant Kaam</persName> y vait, il en a tant comme il veut. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Fr273_p36" n="36">Or irons avant .III. journees entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">tremontaine</term>.</seg> </p> <p/> </div> 