<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 18</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_K18_p1" n="1"><placeName ref="">Tendut</placeName> est une province vers le <term ref="">levant</term>, où il y a assez de villes et de châteaux. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p2" n="2">Et en est roi un homme qui fut du lignage de <persName ref="">Prêtre Jean</persName>, mais par volonté du <persName ref="">Gran Cham</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p3" n="3">Et il a nom <persName ref="">Jordi</persName> et il tient la terre pour le <persName ref="">Gran Cham</persName> et il est son homme. Mais ce roi n’est pas si grand que <persName ref="">Prêtre Jean</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p4" n="4">Et sachez que ceux qui sont du lignage du <persName ref="">Gran Cham</persName> s’apparentent volontiers avec ceux du lignage de <persName ref="">Prêtre Jean</persName> par volonté du <persName ref="">Gran Cham</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p5" n="5">Dans cette province on trouve les pierres dont on fait l’<term ref="">azur</term> raffiné du <term ref="">Levant</term>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p6" n="6">Et on en fait assez de <term ref="">camelots</term> qui sont de peau de <term ref="">chameaux</term> et ils sont très beaux et fins. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p7" n="7">Les gens de cette terre vivent du fruit de la terre et du bétail. </seg><seg xml:id="c73_K18_p8" n="8"> Et la seigneurie est des <persName ref="">chrétiens</persName> car, comme on le dit, il y a un lignage de gens qui s’appellent <persName ref="">Argons</persName>, qui veut dire ‘<persName ref="">gatmultz’</persName>, car ils sont nés de <persName ref="">chrétiens</persName> et de <persName ref="">sarrasins</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p9" n="9">Et ce sont de bonnes gens et sages. </seg><seg xml:id="c73_K18_p10" n="10"> Et il y a des <persName ref="">sarrasins</persName> et des <term ref="">idolâtres</term>, mais les <persName ref="">chrétiens</persName> sont plus nombreux. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p11" n="11">Et sachez que dans cette province il y eut le siège de <persName ref="">Prêtre Jean</persName>, quand il gouvernait la terre que gouvernaient les <persName ref="">Tartares</persName>; et tout le monde lui payait un tribut. Et ce roi <persName ref="">Jordi</persName> fut le quatrième seigneur de ceux qui ont succédé à <persName ref="">Prêtre Jean</persName>, et quand <persName ref="">Prêtre Jean</persName> mourut dans la bataille. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p12" n="12">Et ce lieu est celui que nous appelons <placeName ref="">Gog</placeName>, mais ils l’appellent <placeName ref="">Hunch</placeName> de <placeName ref="">Megoll</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p13" n="13">Et il en fut ainsi car dans le passé il y avait deux lignées dans cette province: l’une s’appelait les <persName ref="">Hunch</persName>, et ceux-ci furent nés les premiers, et l’autre lignée les <persName ref="">Magoll</persName>, car ils avaient été tartares, et pour cela on les appelle parfois <persName ref="">Tartares Magols</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p14" n="14">Et quand on a chevauché sept journées à travers cette province, on trouve tous les jours assez de villes et de châteaux. Et les gens qui vivent dans cette province sont <persName ref="">chrétiens nestoriens</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p15" n="15">Et ils font de beaux <term ref="">draps</term> d’<term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term>, et beaucoup d’autres riches <term ref="">draps</term>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p16" n="16">Et ce chemin va vers le <term ref="">levant</term>, qui va au <placeName ref="">Catay</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p17" n="17">Et au bout de ces sept journées on trouve une ville qui s’appelle <placeName ref="">Siadicim</placeName>, où l’on fait beaucoup d’armes et de harnois pour combattre, et à l’usage du <persName ref="">Gran Cham</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p18" n="18">Et dans les montagnes de cette province il y a un lieu qui s’appelle <placeName ref="">Idifu</placeName>, et il y a une bonne mine d’<term ref="">argent</term> et on en fabrique beaucoup. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p19" n="19">Et sur cette terre il y a de nombreux chasseurs de bêtes sauvages et d’oiseaux. </seg><seg xml:id="c73_K18_p20" n="20"> Et en partant de ce lieu, chevauchant trois journées, on trouve une ville qui s’appelle <placeName ref="">Sianganor</placeName>, où il y a un grand palais du <persName ref="">Gran Cham</persName>, où il va une fois par an pour s’amuser, car il y a cinq espèces de <term ref="">grues</term>. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p21" n="21">Les unes sont noires comme des corbeaux, et sont très grandes. </seg><seg xml:id="c73_K18_p22" n="22"> Et les autres sont blanches et elles ont les ailes décorées comme la queue d’un <term ref="">paon</term>, et elles brillent comme l’<term ref="">or</term>; et elles ont le chef noir et rouge et le cou noir et blanc, et elles sont plus grandes que toutes les autres. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p23" n="23">Les <term ref="">grues</term> de la troisième espèce sont comme les notres. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p24" n="24">Celles de la quatrième espèce sont petites, et ont aux oreilles de longues plumes noires et rouges. </seg><seg xml:id="c73_K18_p25" n="25"> Les <term ref="">grues</term> de la cinquième espèce sont grises et ont le chef rouge, et ce sont de beaux oiseaux, et grands. </seg> <seg xml:id="c73_K18_p26" n="26">Et après cette ville qui est appelée <placeName ref="">Sienganor</placeName>, là où se trouve le palais du seigneur, y a une vallée où le seigneur a fait de nombreuses maisons où vivent des <term ref="">perdrix</term> qu’il fait nourrir par des hommes qui les nourrissent et les engraissent afin qu’elles se multiplient. </seg><seg xml:id="c73_K18_p27" n="27"> Et quand le seigneur y vient pour chasser, lui et ses barons, ils en trouvent assez.</seg> </p> </div> 