<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 64</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De provincia <placeName ref="">Tenduc</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_L64_p1" n="1"><placeName ref="">Tenduc</placeName> est provincia versus <term ref="">oriens</term> et est ex provinciis <persName ref="">Unc Kanis</persName> (id est <persName ref="">Presbiter Iohannis</persName>), in qua sunt civitates et castra multa; principalis tamen civitas dicitur <placeName ref="">Tenduc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p2" n="2">Et in hac provincia est dominus unus ex progenie <persName ref="">Presbiteri Iohannis</persName>, et usque ad hoc tempus sic dicitur; sed proprium nomen regnantis ad presens est <persName ref="">Georgius</persName>, qui est sextus a tempore quo huic provincie <persName ref="">Tartari</persName> dominati sunt. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p3" n="3">In hac provincia invenitur <term ref="">lapis laçuli</term>, ex quo fit <term ref="">açurum</term>; et habetur in multa quantitate. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p4" n="4">Fiunt eciam <term ref="">çambelotti</term> ex pilis <term ref="">camelorum</term> valde boni. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p5" n="5">Hee gentes vivunt ut plurimum ex fructibus terre, licet aliqui modici sint mercatores et artiste. </seg><seg xml:id="c73_L64_p6" n="6"> Dominium huius provincie est <persName ref="">christianorum</persName>, |10bis| licet sint ibi quam plures <term ref="">ydolatre</term> et adorantes <persName ref="">Machomet</persName>. Et aliqui sunt nati ex diversis maneriebus gentium quos ‘<persName ref="">Argon’</persName> dicunt; et sunt hee gentes pulcriores et sapientiores aliis illius provincie, et magis mercatores. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p7" n="7">Et in hac civitate fuit sedes <persName ref="">Presbiteri Iohannis</persName>, quando dominabatur <persName ref="">Tartaris</persName> et aliis circumstantiis provinciis; et adhuc suorum descendentium sedes existit. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p8" n="8">Et hec sunt loca que appellamus <placeName ref="">Og</placeName> et <placeName ref="">Magog</placeName>, sed in eorum lingua dicunt <placeName ref="">Ung</placeName> et <placeName ref="">Mungul</placeName>; et in qualibet harum provinciarum sunt diverse gentes, quia in <placeName ref="">Ung</placeName> manent <persName ref="">Og</persName> et in <placeName ref="">Mungul</placeName> <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p9" n="9">Et eundo per hanc provinciam .VII. dietis per <term ref="">oriens</term> versus <placeName ref="">Catay</placeName> inveniuntur multe civitates et castra, in quibus sunt adorantes <persName ref="">Machomet</persName>, et <term ref="">ydolatre</term> et aliqui <persName ref="">christiani nestorini</persName>; et sunt mercatores homines et artiste. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p10" n="10">Fiunt ibi <term ref="">panni</term> aurei optimi, dicti ‘<term ref="">nassici’</term> et ‘<term ref="">nach’</term>, et <term ref="">panni</term> de <term ref="">seta</term> diversarum manerierum. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p11" n="11">Est eciam civitas quedam dicta <placeName ref="">Sindatui</placeName>, in qua fiunt diverse artes et maxime armamenta. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p12" n="12">Et in montibus huius provincie est locus nominatus <placeName ref="">Ydifu</placeName>, ubi foditur vena <term ref="">argenti</term> in maxima quantitate. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p13" n="13">Et sunt in partibus istis bone venationes tam avium quam bestiarum. </seg><seg xml:id="c73_L64_p14" n="14"> Et tribus dietis ultra est civitas dicta <placeName ref="">Ciagannuor</placeName>, quod sonat in latino ‘Stagnum album’, in qua est palacium magnum <persName ref="">Grandis Canis</persName>; et sunt hinc lacus et flumina multa, in quibus sunt multi cigni. Sunt eciam ibi multe planities, in quibus sunt multe <term ref="">grues</term> et <term ref="">faxiani</term> et <term ref="">perdices</term>, et multa alia genera avium. </seg> <seg xml:id="c73_L64_p15" n="15">Et habent eciam quinque maneries <term ref="">gruum</term>. Quedam enim sunt totaliter nigre sicud corvus, et sunt valde magne. Quedam totaliter albe; sed in alis quasi per omnes pennas ‹alarum› habent oculos in modum <term ref="">pavonum</term>, et eciam in caudis, et sunt coloris aurei valde lucentes; caput habent rubeum et nigrum, bene protractum; collum habent album et nigrum, et sunt longe maiores aliis. Tercia maneries est per omnem modum similis nostris; et quedam sunt parve habentes ad auriculas pennas longas, rubeas et nigras, valde pulcras. Sunt eciam alie <term ref="">grues</term> totaliter grissee, caput habentes rubeum et nigrum; et sunt pulcre valde et magne.</seg> </p> </div> 