<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 65</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De provincia <placeName ref="">Tenduch</placeName> et <placeName ref=""
                >Og</placeName> et <placeName ref="">Magog</placeName>, et civitate <placeName
                ref="">Cyagamor</placeName>. Capitulum 65m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p1" n="1">Rursum relicta provincia <placeName ref=""
                >Egrigaia</placeName> pervenitur ad orientalem plagam ad provinciam <placeName
                ref="">Tenduch</placeName>, ubi sunt civitates multe et castra, ubi manere
            consueverat rex ille magnus in orbe nominatissimus, qui dicebatur a latinis <persName
                ref="">Presbiter Johannes</persName>; |30b| modo autem est illa provincia <persName
                ref="">Magno Kaam </persName>tributaria. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p2" n="2">Est tamen ibi rex unus de progenie regis illius qui adhuc
                <persName ref="">Presbiter Johannes</persName> dicitur, cuius nomen est <persName
                ref="">Georgius</persName>; omnes <persName ref="">Magni Kaam</persName>, post
            mortem regis illius qui a <persName ref="">Chinchis</persName> occisus prelio fuit, suas
            filias illis regibus tradiderunt uxores. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p3" n="3">Et licet ibi quidam sint <term ref="">ydolatre</term> et
            aliqui qui vivant iuxta legem abhominabilis <persName ref="">Machometi</persName>, tamen
            pars populi provincie fidem christianam tenet et hii <persName ref=""
                >christiani</persName> in tota patria dominantur; inter eos autem gens quedam est
            que dicitur <persName ref="">Argon</persName>, que habet homines pulcriores et in
            negotiacionibus sagatiores, qui in tota provincia alibi valeant reperiri. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p4" n="4">In illis partibus sunt regiones que dicuntur <placeName
                ref="">Gog</placeName> et <placeName ref="">Magog</placeName>: <placeName ref=""
                >Gog</placeName> in lingua sua nominant <placeName ref="">Ung</placeName>,
                <placeName ref="">Magog</placeName> vero <placeName ref="">Mungul</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p5" n="5">In his locis reperitur <term ref="">lapis lazuli</term> de
            quo fit |30c| <term ref="">açurum</term> peroptimum. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p6" n="6">Ibi fiunt <term ref="">çambelloti</term> optimi de <term
                ref="">camelorum</term> pilis; in hac provincia fiunt <term ref="">panni</term> de
                <term ref="">serico</term> et <term ref="">auro</term> diversarum manerierum
            pulcherrimi valde. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p7" n="7">Est ibi civitas <placeName ref="">Sindacui</placeName>, ubi
            fiunt arma pulcherima et optima omnium generum pro exercitibus necessaria. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p8" n="8">In montibus province huius sunt magne <term ref=""
                >argenti</term> minere; ibi sunt venaciones magne propter multitudinem silvestrium
            bestiarum; vocatur autem regio moncium <placeName ref="">Ydifu</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_P1.65_p9" n="9">Ultra vero hanc civitatem, ad tres dietas invenitur civitas
                <placeName ref="">Ciangamor</placeName>, in qua est palacium maximum in quo
                <persName ref="">Magnus Kaam </persName>habitat quando ad illam civitatem accedit:
            sepe enim vadit illuc, quia iuxta civitatem lacune sunt in quibus cigni et <term ref=""
                >grues</term>, <term ref="">fagiani</term> et <term ref="">perdices</term> sunt,
            avesque alie copiose valde habentur. Ipse autem rex cum <term ref="">girfalchis</term>
            et <term ref="">hero|diis</term> |30d| seu <term ref="">falconibus</term> suis in
            captura avium dele‹c›tabiliter recrea{n}tur. Sunt ibi <term ref="">grues</term>
            manerierum quinque: prima maneries <term ref="">grues</term> habet ‹alas› magnas nigras
            totaliter ut corvi; secunda <term ref="">grues</term> habet maiores ceteris albas el
            pulcras, penne alarum ipsarum plene sunt oculis rotundis, et sunt aurei coloris atque
            fulgoris ut sunt apud nos <term ref="">pavonum</term> caude, oculos habent coloris
            varii, albi scilicet nigri et açuri; tercia maneries habet <term ref="">grues</term>
            nostris de Ytalia similes; quarta vero habet <term ref="">grues</term> parvas, habentes
            pennas longas pulcherrimas rubro colore nigroque permixtas; quinta vero maneries habet
                <term ref="">grues</term> coloris grisei que oculos rubeos ac nigros habent et magne
            valde sunt. Iuxta civitatem hanc vallis quedam est in qua in diversis domunculis <term
                ref="">perdices</term> servantur in copia |31a| maxima que ab hominibus custodiuntur
            ad hoc ministerium deputatis, ut earum habeat copiam rex quandocumque ad supradictam
            venerit civitatem.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
