<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 54</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della provincia di <placeName ref="">Cianganor</placeName>, et della sorte di <term ref="">grue</term> che si trovano, et della quantità di <term ref="">pernici</term> et <term ref="">quaglie</term> che ’l <persName ref="">Gran Can</persName> fa allevare. Cap. 54.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_R1.54_p1" n="1">Partendosi dalla sopradetta provincia et città et andando per tre giornate, si trova la città nominata <placeName ref="">Cianganor</placeName>, che vuol dire ‘stagno biancho’, nella qual è un palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, nel qual el vi suole habitare molto volentieri, perché vi sono intorno laghi et riviere dove abitano molti cigni, et in molte pianure <term ref="">grue</term>, <term ref="">fagiani</term>, <term ref="">pernici</term> et uccelli di altra sorte in gran quantità. </seg> <seg xml:id="c73_R1.54_p2" n="2">Il <persName ref="">Gran Can</persName> piglia grandissimo piacere andando ad uccellare con <term ref="">girifalchi</term> et <term ref="">falconi</term> et prendendo uccelli infiniti. </seg> <seg xml:id="c73_R1.54_p3" n="3">Vi sono cinque sorti di <term ref="">grue</term>: la prima sono tutte nere come corvi, con le ali grandi; la seconda ha le ali maggiori delle altre, bianche et belle, et le penne delle ali son piene de occhi rotondi come quelli de’ <term ref="">pavoni</term>, ma gl’occhi sono di color d’<term ref="">oro</term> molto risplendenti, il capo rosso et nero molto ben fatto, il collo nero et bianco, et sono bellissime da vedere; la terza sorte sono <term ref="">grue</term> della statura delle nostre de Italia; la quarta sono <term ref="">grue</term> picciole, che hanno le penne rosse et azzurre divisate molto belle; la quinta sorte sono <term ref="">grue</term> grise, col capo rosso et nero, et sono grandi. </seg> <seg xml:id="c73_R1.54_p4" n="4">Presso a questa città è una valle, nella quale è grandissima abondanza di <term ref="">pernici</term> et <term ref="">quaglie</term>, et pel nutrimento delle qual sempre il <persName ref="">Gran Can</persName> fa seminar la state sopra quelle coste <term ref="">miglio</term> et <term ref="">panizzo</term> et altre semenze che tali uccelli appetiscono, comandando che niente si raccolga, acciò abondevolmente si possano nudrire; et vi stanno molti huomini per custodia di questi uccelli, acciò non siano presi, et etiandio li buttano il <term ref="">miglio</term> al tempo del verno, et sono tanto assuefatti al pasto che li getta per terra che, subito che l’huomo sibila, ovunque si siano vengono a quello. </seg> <seg xml:id="c73_R1.54_p5" n="5">Et ha fatto fare il <persName ref="">Gran Can</persName> molte casette dove stanno la notte, et quando el vien a questa contrada ha di questi uccelli abondantemente, et l’inverno, quando sono ben grasse (perché ivi pel gran freddo non sta a quel tempo), ovunque egli si sia, se ne fa portare carghi i <term ref="">camelli</term>. </seg> <seg xml:id="c73_R1.54_p6" n="6">Ma si partiremo di qui, et andremo tre giornate verso <term ref="">tramontana</term> et <term ref="">greco</term>.</seg> </p> <p/> <p/> <p/> <p/> </div> 