<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 73</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la provincia di <placeName ref="">Tenduc</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_TA73_p1" n="1"><placeName ref="">Tenduc</placeName> è una provincia verso <term ref="">levante</term>, ov’à castella e cittadi assai. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p2" n="2">E’ sono al <persName ref="">Grande Kane</persName>, e sono discendenti dal <persName ref="">Preste Giovanni</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p3" n="3">La mastra cittade è <placeName ref="">Tenduc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p4" n="4">E de questa provincia è re uno discendente del legnaggio del <persName ref="">Preste Giovanni</persName>, e ancora si è <persName ref="">Preste Gianni</persName>, e suo nome si è <persName ref="">Giorgio</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p5" n="5">Egli tiene la terra per lo <persName ref="">Grande Kane</persName>, ma non tutta quella che tenea lo <persName ref="">Preste Gianni</persName>, ma alcuna parte di quelle medesime. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p6" n="6">E sì vi dico che·ttuttavia lo <persName ref="">Grande Kane</persName> à date di sue figliuole e de sue parenti a quello re discendente del <persName ref="">Preste Gianni</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p7" n="7">In questa provincia si truova le pietre onde si fa l’<term ref="">azurro</term> molto buono; e v’à <term ref="">giambellotti</term> di pelo di <term ref="">gamello</term>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p8" n="8">Egli vivono di frutti della terra; quivi si à mercatantie ed arti. </seg><seg xml:id="c73_TA73_p9" n="9"> La terra tengono li <persName ref="">cristiani</persName>, ma e’ v’à degl’<term ref="">idoli</term> e di quelli ch’adorano <persName ref="">Maccometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p10" n="10">Egli sono li più bianchi uomini del paese e’ più begli e’ più savi e’ più uomini mercatanti. </seg><seg xml:id="c73_TA73_p11" n="11"> E sappiate che questa provincia era la mastra sedia del <persName ref="">Preste Gianni</persName>, quando egli signoregiava li <persName ref="">Tartari</persName> e tutta quella contrada; e ancora vi stae li suoi descendenti; e·re che·lla segnoreggia è de suo legnaggio. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p12" n="12">E questo è·llo luogo che noi chiamamo <placeName ref="">Gorgo</placeName> e <placeName ref="">Magogo</placeName>, ma egli lo chiamano <placeName ref="">Nug</placeName> e <placeName ref="">Mungoli</placeName>; e in ciascheuna di queste province àe generazione di gente [...] e in <placeName ref="">Mugul</placeName> dimorano li <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p13" n="13">E quando l’uomo cavalca per questa provincia VII giornate per <term ref="">levante</term> verso li <persName ref="">Tartari</persName>, l’uomo truova molte cittadi e castelle, ov’è gente ch’adorano <persName ref="">Malcomet</persName>, e <term ref="">idoli</term>, e <persName ref="">cristiani nestorini</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p14" n="14">Egli vivono d’arti e di mercatantie. </seg><seg xml:id="c73_TA73_p15" n="15"> Egli sanno fare <term ref="">drappi</term> dorati che si chiama·<term ref="">nasicci</term>, e <term ref="">drappi</term> di <term ref="">seta</term> di molte maniere. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p16" n="16">Egli sono al <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p17" n="17">E v’è una città ch’à·nnome <placeName ref="">Sindatui</placeName>, ove si fa molte arti, e favisi tutti fornimenti da oste. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p18" n="18">E àe una montagna ov’è una molto buona argentiera. </seg><seg xml:id="c73_TA73_p19" n="19"> Egli ànno cacciagioni di bestie e d’uccegli. </seg><seg xml:id="c73_TA73_p20" n="20"> Noi ci partiremo di qui e anderemo III giornate e troveremo una città che si chiama <placeName ref="">Ciagannuor</placeName>, nella quale àe uno grande palagio che è del <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p21" n="21">E sappiate che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> dimora volontieri i‹n› questa città e in questo palagio, perciò ch’egli v’àe lago e riviera assai, ove dimora molte <term ref="">grue</term>; e àvi uno molto bello piano, ove dimora <term ref="">grue</term> assai, <term ref="">fagiani</term> e <term ref="">pernici</term> e di molte fatte d’uccelli. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p22" n="22">E per questo vi prende il <persName ref="">Grande Kane</persName> molto solazzo, perch’egli fa uccellare a <term ref="">gerfalchi</term> e a <term ref="">falconi</term>, e prendono molti uccelli. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p23" n="23">E’ v’à V maniere di <term ref="">grue</term>: l’una sono tutti neri come carboni, e sono molto grandi; l’altra sono tutti bianchi e ànno l’alie molto belle, fatte come quelle del <term ref="">paone</term>, lo capo ànno vermiglio e nero e molto bene fatto, lo collo nero e bianco, e sono magiori de l’altre assai; la terza maniera sono fatti come li nostri; la quarta maniera sono piccoli e ànno agli orecchi penne nere e bianche; la quinta sono tutti grigi, grandissimi, e ànno lo capo bianco e nero. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p24" n="24">E apresso a questa città à una valle ove ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> à fatte fare molte casette, ov’egli fa fare molte <term ref="">cators</term>, cioè <term ref="">contornici</term>; e a la guardia di questi uccegli fa stare più òmini. </seg> <seg xml:id="c73_TA73_p25" n="25">E àvine tanta abondanza che ciò è meraviglia; e qua‹n›do lo <persName ref="">Grande Kane</persName> viene in quella contrada àe di questi uccegli grande abondanza.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_TA73_p26" n="26">Di qui ci partiremo, e andaremo tre giornate tra <term ref="">tramontana</term> e <term ref="">greco</term>.</seg> </p> </div> 