<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 41</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p1" n="1">Quando l’uomo si parte da <placeName ref=""
                >Erguiul</placeName> e va verso <term ref="">Levante</term>, egli trova le terre del
                <persName ref="">Pre’ Gianni</persName>, e trova una provincia ch’à nome <placeName
                ref="">Tenduc</placeName>, là dov’à cità e castella assai; e son sottoposte al
                <persName ref="">Gran Can</persName>; la mastra cità à nome <placeName ref=""
                >Tenduch</placeName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p2" n="2">In questa provincia sì è uno re del parentado del <persName
                ref="">Pre’ Gianni</persName>, e ancora l’apella la gente lo <persName ref="">Pre’
                Gianni</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p3" n="3">Ma egli tiene la terra per lo <persName ref="">Gran
                Can</persName>, ma non tien tutta quella che tenea lo <persName ref="">Pre’
                Gianni</persName>, ma tiene alcuna parte. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p4" n="4">I <persName ref="">Gran Can</persName> ànno tutta fiata
            fatto e mantenuto parentado con quelli che rimasen della casa del gran <persName ref=""
                >Pre’ Gianni</persName>, da poi ch’egli fu morto. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p5" n="5"> E ànovi sempre dato e tolto de loro figliuole e mantenuto
            parentado. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p6" n="6">In questa provincia si trova le pietre onde si fae l’<term
                ref="">azurro</term>, ed èvene assai e quello <term ref="">azurro</term> è molto
            fine; quine si fanno i <term ref="">giambellotti</term> di peli di <term ref=""
                >camelli</term> molto belli. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p7" n="7">Egli vivono di bestiame e di frutti di terra; la maggior
            parte della gente son <persName ref="">cristiani</persName> ed eglino signoregian la
            contrada. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p8" n="8">Ed èvi alquanti <term ref="">idolatri</term> e alquanti
            ch’adorano <persName ref="">Malcometto</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p9" n="9">Anche v’è una gente ch’è appellata <placeName ref=""
                >Argon</placeName>, ch’è a dire in nostra lingua ‘<persName ref=""
                >quasmuli’</persName>, perch’egli sono nati di due generazioni di gente, cioè di
            quegli di <placeName ref="">Tengut</placeName> e di quegli ch’adorano <persName ref=""
                >Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p10" n="10">Quegli <persName ref="">Guasmuli</persName> sono la più
            bella gente e più savi e più mercatanti uomini che sieno in quella contrada. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p11" n="11">In questa contrada stava lo <persName ref="">Pre’
                Gianni</persName> quando signoregiava li <persName ref="">Tartari</persName>, e
            ancora vi dimorano quegli che sono discesi del suo lignaggio. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p12" n="12">Questo re <persName ref="">Giorgio</persName> che
            signoreggia ora, si è lo sesto signor dopo la morte del <persName ref="">Pre’
                Gianni</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p13" n="13">Questa contrada è quella che noi appelliamo <placeName
                ref="">Gog</placeName> e <placeName ref="">Magog</placeName>, ma egli la chiamano
                <placeName ref="">Ugul</placeName> e <placeName ref="">Mungul</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p14" n="14">‹In› <placeName ref="">Ugul</placeName> si è la gente di
                <persName ref="">Gog</persName> e in <placeName ref="">Mongul</placeName> dimoravano
            i <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p15" n="15">Quando l’omo cavalca per questa provincia VII giornate per
                <term ref="">Levante</term>, verso lo <placeName ref="">Catai</placeName>, sì trova
            cità e castella assai, nelle quali sono genti <term ref="">idolatri</term> e <persName
                ref="">cristiani nestorini</persName> e quegli ch’adorano <persName ref=""
                >Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p16" n="16">Egli vivono di mercatantia e d’arti; ivi si lavora <term
                ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term> sì come
            noi lavoriamo quegli della lana di molte guise, così ànno elli <term ref="">drapi</term>
                d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seta</term> di molte guise. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p17" n="17">Egli sono sottoposti al <persName ref="">Gran
                Can</persName>, e v’è una cità ch’à nome <placeName ref="">Sindatui</placeName>
            nella quale si fae tutte armi e∙ttutte arnesi ch’ànno bizogno in oste. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p18" n="18">Nelle montagne di questa provincia sono luogora nelle
            quali sono molte argentieri delle quali si trae asai <term ref="">argento</term>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p19" n="19"> Ed èvi bestie e ucelli assai. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_TB41_p20" n="20">Quando l’uomo si parte da questa cità e va tre giornate
            inanzi, e’ si trova una cità ch’à nome <placeName ref="">Ciaganuor</placeName>, nella
            quale si è un gran palagio ch’è del <persName ref="">Gran Can</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p21" n="21">E in quello dimora quand’egli dimora in quella cità, e
            stavi volentieri perché v’à laghi aque assai, là dove si trova cesani e <term ref=""
                >fagiani</term> assai e <term ref="">pernici</term> e altri uccelli di molte guise. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p22" n="22">Per ciò lo <persName ref="">Gran Can</persName> vi sta
            volentieri e uccellavi co’ suoi <term ref="">girfalchi</term> e co’ suoi <term ref=""
                >falconi</term>. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p23" n="23">Ed èvi cinque maniere di <term ref="">gru</term>: l’una si
            è tutte nere come i corvi e sono molto grandi; la seconda maniera sono bianchi e l’ali
            ànno d’<term ref="">oro</term> e ochiate come la coda del <term ref="">paone</term>, e
            lo capo vermiglio e bianco e nero e azurro, e sono molto grandi più delli altri; la
            terza maniera sono come i nostri; la quarta maniera sono picciole e ànno le penne molto
            lunghe e belle, sono tutte vermiglie e nere; la quinta maniera sono tutte bigie e ànno
            lo collo vermiglio e nero, e sono molto grandi. </seg>
        <seg xml:id="c73_TB41_p24" n="24">Apresso questa cità si è una valle nella quale lo
                <persName ref="">Gran Can</persName> à fatto fare molte case, nelle quali egli fa
            stare grandissima quantità di <term ref="">pernici</term> e falle guardare agli
            uomini.</seg>
    </p>
</div>
