<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 38</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Argigaian</placeName> e dela zitade de <placeName ref="">Trangut</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_V38_p7" n="7">Partandosse de qui se trova la provinzia de <placeName ref="">Trangut</placeName>, la qual sono inverso <term ref="">levante</term>, in la qual sono molte zitade e chasteli, le qualle sono sudite al <persName ref="">Gran Chan</persName>; bench’ele sia del <persName ref="">Prete Zane</persName>, ’le sono sudite al <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p8" n="8">E la zitade maistra sì sono <placeName ref="">Trangut</placeName>, e lo re de questa provinzia sì sono dela provinzia del <persName ref="">Prete Zane</persName> e vien chiamado per so nome |41r| <persName ref="">Prete Gieorgin</persName>, e tien la tera per el <persName ref="">Gran Chan</persName> e non tien tuta quela parte che tegnia el <persName ref="">Prete Zane</persName>, mo alguna parte. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p9" n="9">Et senpre el <persName ref="">Gran Chan</persName> dano le suo’ fie e chuxine per moier ali re che regna, li qual sono dele progenie del <persName ref="">Prete Zane</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p10" n="10">In questa provinzia se trova dele pietre che se fano l’<term ref="">azuro</term>, et fasse de beli <term ref="">zanbeloti</term> de pelo de <term ref="">ganbelo</term>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p11" n="11">La zente de questa vive de bestiami e de fruti de tera, et là se fano algune marchadantie ed arte. </seg><seg xml:id="c73_V38_p12" n="12"> E la signoria sì sono de <persName ref="">christiani</persName>, chomo ve dissi de sopra, ma molti <term ref="">adora le idole</term> e <persName ref="">Machometo</persName>; et anchora ne sono una gienerazione de zente, zoè de queli de <placeName ref="">Tendue</placeName>, che adora <persName ref="">Machometo</persName>, et sono li più beli homeni che se trova in la patria e più savi; et sono queli che uxa più la marchadantia. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p13" n="13">Et in questa provinzia sono la prinzipal seza del <persName ref="">Prete Zane</persName> {et} quando signorizava li <persName ref="">Tartari</persName>; tute le altre zirchonstante provinzie e reami erano e sono deli suo’ suzesori. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p14" n="14">Et questo <persName ref="">Giergin</persName> ch’io ve dissi sono sumo signor in luogo del <persName ref="">Prete Zane</persName>, e questo sì è quelo che reze <placeName ref="">Disinogon</placeName> e <placeName ref="">Magon</placeName>, e lor li dixe <placeName ref="">Set</placeName> e <placeName ref="">Mogube</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p15" n="15">Et in zaschaduna de queste provinzie sì sono una gienerazion de zente: in <placeName ref="">Magon</placeName> stano <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p16" n="16">Quando el se à chavalchado per questa provinzia sete zornade per <term ref="">levante</term> inver el <placeName ref="">Chataio</placeName>, el se trova molte zitade e chasteli in le qual sono zente che adora <persName ref="">Machometo</persName> e le <term ref="">idole</term>, et sono <persName ref="">christiani nosterini</persName> e <persName ref="">Turchi</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p17" n="17">E vive de marchadantie e d’arte, e là se lavora <term ref="">drapi</term> d’<term ref="">oro</term> li quali vien chiamadi <term ref="">nairisfeni</term> ed anche <term ref="">drapi</term> de <term ref="">seda</term> de molte maniere, chomo nui avemo in li strolegi. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p18" n="18">Ed èno suditi al <persName ref="">Gran </persName>|41v|<persName ref=""> Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p19" n="19">Et sono una zitade chiamata <placeName ref="">Sindigiun</placeName> et in questa zitade se fano de molte chosse e d’arte, et nasseno molti formenti. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p20" n="20">In li monti de questa zitade sì è una bona arzentiera dela qual se chava <term ref="">arzento</term> in gran quantitade. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p21" n="21">Et sono anchora de molte chazaxon e oxelazon de tute maniere de anemali e oxeli. </seg><seg xml:id="c73_V38_p22" n="22"> Despartendosse de qui el se chavalcha tre zornade, onde el se trova una zitade chiamata <placeName ref="">Gianga</placeName>, nela qual sono uno gran palazo che sono del <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p23" n="23">Et sapié che ’l <persName ref="">Gran Chan</persName> stano volentiera in questa zitade perché lui ne à gran piazer, ché sono de molti hoxeli e de bele pianure in le qual nasse <term ref="">pernixe</term> e <term ref="">faxani</term> e de molte altre maniere de hoxeli; e per la bona hoxelaxon el <persName ref="">Gran Chan</persName> stano volentiera in questo luogo e pìano de molti hoxeli. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p24" n="24">E là se trova zinque maniere de hoxeli: la prima tuti negri chomo chorbi, et sono molto grandi; la segonda tuti bianchi, ed à le ale molto grande e bele, e tute le suo’ pene sono ‹...› hochi redondi chomo queli d’i <term ref="">pavoni</term>, ma sono di cholor d’<term ref="">oro</term> splendidissimo, ed à el chavo negro e molto ben fato, et sono molto beli a vedere, et sono molto mazor de tuti li altri; la terza maniera dela grandeza dele nostre; la quarta maniera sono pizoli, li quali àno le rechie de pene longe e grosse, et sono negre, molto bele; la quinta maniera àno el chavo roso e negro e perfetamente fato, et sono grandissime. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p25" n="25">Apreso de questa zitade sono una vale, in la qual el <persName ref="">Gran Chan</persName> feze far pixor chasete in le qual lui fano tegnir <term ref="">chatorni</term> in gran quantitade, le quale nui dixemo <term ref="">pernixe</term>; e de inverno lui |42r| se ne fa portar ala so chorte; et ala varda de questi hoxeli sono pixor homeni, et sono in quel luogo gran quantitade ched è una gran meraveia a vederle. </seg> <seg xml:id="c73_V38_p26" n="26">Et quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> vien in questa zitade l’àno de questi hoxeli quanti el ne vuol in abondanzia; et el <persName ref="">Gran Chan</persName> fano semenà molto <term ref="">meio</term> e <term ref="">panizo</term>, azò che queste <term ref="">pernixe</term> se noriga in quelo luogo per poderle aver al suo chomando.</seg> </p> </div> 