<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 59</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Ciachamaor</placeName>, dove se truova de zinque mainiere de
                <term ref="">grue</term>; et altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c73_VA59_p1" n="1">Se l’omo se parte de <placeName ref="">Erguul</placeName>,
            andando verso <term ref="">griego</term> e <term ref="">levante</term>, el entra in le
            tere del <persName ref="">Prete Zane</persName>, e poi entra in la provinzia de
                <placeName ref="">Tenduch</placeName>, dove è zità e chastelle asai; et è soto el
                <persName ref="">Gran Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p2" n="2">La maistra zità è apelata <placeName ref=""
                >Tenduch</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p3" n="3">In questa provinzia [s]i [è] re l’uno del parentado del
                <persName ref="">Prete Zane</persName>, et è anchora apelato <persName ref="">Prete
                Zane</persName>, et è suo nome proprio ‹<persName ref="">Iorzo</persName>›. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p4" n="4">El tien la tera per el <persName ref="">Grande
                Chaan</persName>, ma non tuta quella che tegniva <persName ref="">Prete
                Zane</persName>, ma alchuna parte de quella. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p5" n="5">I <persName ref="">Grandi Chaan</persName> àno d’ognora
            mantegniù parentà chon lui – el re de quella contrà –, dapoi ch’è morto el gran
                <persName ref="">Prete Zane</persName>, e àno senpre dado de suo’ figlie a quel‹i›
            ch’àn re[gn]ato in quella contrà.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_VA59_p6" n="6">E in questa s’atruova la piera dove se fa l’<term ref=""
                >azuro</term>; et è-ne asai <term ref="">azuro</term> molto bon. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p7" n="7">El ge n’è <term ref="">zanbeloti</term> de pello de <term
                ref="">ganbeli</term> molto boni. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p8" n="8"> E viveno de bestie et de fruto de tera; e ’l ge n’è
            arquante arte e merchadantie.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_VA59_p9" n="9">La mazior parte della zente èno <persName ref=""
                >cristiani</persName>, e questi signiorizano la chontrà, ma el ge n’è anchora de
            quelli che <term ref="">adorano le idolle</term> et de quelli che adorano <persName
                ref="">Machometo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p10" n="10">E anchora ve n’è una zente ch’è apellata <persName ref=""
                >Argon</persName>, ch’è a dir in nostra lengua ‘<persName ref=""
                >griarsemaoli’</persName>, perché |28v| i è nati d’una zenerazion de zente, zioè de
            quelli de <placeName ref="">Tenduch</placeName> che adorano <persName ref=""
                >Machometo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p11" n="11">Questi sono i più belli omeni e plui sani e plui
            merchadanti che siano in quella contrà. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p12" n="12"> In quella provinzia fo la sedia de <persName ref="">Prete
                Zane</persName> quando el signiorizava la <placeName ref="">Tartaria</placeName> e
            tute le grande provinzie e signiorie d’atorno; e ancora ge demora tuti quelli ch’è
            desexi de lui. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p13" n="13">Questo re <persName ref="">Iorzo</persName>, del quale e’
            ho dito, è ’l sesto signior dapuo’ el grande <persName ref="">Prete Zane</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p14" n="14">Questo luogo è quello che nui apellemo <placeName ref=""
                >Ozi Magonia</placeName>; elli dixeno <placeName ref="">Ung</placeName> e <placeName
                ref="">Mongul</placeName>; e in <placeName ref="">Mongul</placeName> demorano i
                <persName ref="">Tartari</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_VA59_p15" n="15">Quando l’omo à chavalchato per questa provinzia sete
            zornate per <term ref="">levante</term>, el trova zità e chastelle asai, in le qual è
            molti <term ref="">idolatri</term> e che àno la leze de <persName ref=""
                >Machometo</persName>, et è-ne <persName ref="">cristiani nestorini</persName>; e
            viveno de merchadantie e d’arte. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p16" n="16">Lì se lavora ‹<term ref="">drapi</term>› d’<term ref=""
                >oro</term> et de <term ref="">seta</term> e de molte guixe. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p17" n="17">I èno sotoposti al <persName ref="">Grande
                Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p18" n="18">El ge n’è una zità ch’è dita <placeName ref=""
                >Sindatui</placeName>, in la quale se fa tute arnixe e l’arme che bixognia al’oste. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p19" n="19">In le montagnie de questa provinzia, in le quale era molte
            bone arzetiera, in le quale se truova <term ref="">arzento</term> asai – e à nome
                <placeName ref="">Idolffo</placeName> quel luogo –, el ge n’è venaxion e chazaxion
            asai de bestie e de oxelli.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_VA59_p20" n="20">E quando l’omo se parte de questa zità e ’l chavalcha
            inanzi tre zornade, el truova una zità che à nome <placeName ref=""
            >Ciagunor</placeName>, in la quale è molto bel palaxio e grande, ch’è del <persName
                ref="">Grande Chaan</persName>, innel qual el dimora quando el vien in questa zità,
            e ’l ge sta volentiera, perché el ge n’è lagi e aqua asai. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p21" n="21">Là el truova zexani, <term ref="">grue</term>, <term
                ref="">faxiani</term> e <term ref="">pernixe</term> asai, e altri oxielli de molte
            guixe. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p22" n="22">E l‹ì›, perché el n’è molte bone oxelaxione, el ge sta
            volentiera e oxella chon i <term ref="">grifalchi</term> e chon li <term ref=""
                >falchoni</term>. </seg>
        <seg xml:id="c73_VA59_p23" n="23">El ge n’è de zinque maniere ‹de› <term ref="">grue</term>:
            la prima è tute negre chome chorvi e sono molto grande; la segonda è tute bianche, le
            ale èno molto belle, ché ’le à le pene tute piene de ochi retondi, a muodo ch’è le pene
            d’i <term ref="">pavoni</term>, et è de cholor d’<term ref="">oro</term> molto
            respiendente; la terza è della maniera delle nostre; la quarta sono pizolle e àno le
            suo’ pene vermeie e negre, et è molto belle; la quinta è tute grixe e àno el collo
            vermeio e negro, molto ben fato, et sono grandenisime.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c73_VA59_p24" n="24">Apresso de questa zità è una valle in la qualle |29r| el
                <persName ref="">Gran Chaan</persName> à fato fare molte chaxe pizolle, in le qual
            el fa tegnir grandisima quantitade de <term ref="">pernixe</term>, e fa star piuxor
            homeni ala guardia de quelle <term ref="">pernixe</term>, e quando el ne vuole el ge n’à
            in grande abondanzia.</seg>
    </p>
</div>
