<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, </placeName> <term ref="">62</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹S›endug</placeName> sì è una provincia posta verso <term ref="">levante</term> la qual à citade et chasteli asai et è sottoposta al <persName ref="">Gran Chan</persName>; e la çitade maistra se chiama <placeName ref="">Tangut</placeName> et questa provincia fo çà del <persName ref="">Presto Çane</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p2" n="2">Et è segnoregiata da uno re che desese de·legnaço de <persName ref="">Presto Çane</persName> et chiamasi <persName ref="">Çiorçin</persName>, e rechognose la segnoria dal <persName ref="">Gran Chan</persName> ma non con intregità chome el tene per avanti <persName ref="">Presto Çane</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p3" n="3">Et questi segnori, çoè <persName ref="">Çiorçini</persName>, sono reputadi di nobel sangue perché senpre i se aparentano con el <persName ref="">Gran Chan</persName> e tengono parentado con el <persName ref="">Presto Çane</persName>, desesi de <persName ref="">Çeçino</persName>, el qual ebe per moglie la fiola de <persName ref="">Umechan</persName>, el qual nui in lengua nostra chiamemo <persName ref="">Presto Çane</persName>, dela qual dona tuti questi segnori sono desesi. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p4" n="4">In questa provincia se trova le pietre se adopera nello <term ref="">açalle</term>, e sono boni maistri de far quello. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p5" n="5">La maistra çitade è chiamada <placeName ref="">Tangut</placeName>, et fasi boni <term ref="">çanbelloti</term> de pello de <term ref="">ganbello</term>. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p6" n="6">In questa provincia è una citade la qual fi apellada <placeName ref="">Desain</placeName> et in nostra lengua <placeName ref="">Gogmagog</placeName>: la giente viveno solo de bestiame et de fruti de qualli ve si fano de gran marchadantie, et de ar[t]i. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p7" n="7">La segnoria de quella sì è <persName ref="">cristiani</persName> ma sòne per quelle contrade molti <term ref="">idolatri</term>: et abitaçi una generacion che se apella in soa lingua <persName ref="">Argon</persName> che in nostra lingua se diria <persName ref="">gusmulli</persName>, però che quelli sono nati de do generacion: e questi sono più belli homeni che i alltri et più merchadanti. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p8" n="8">In questa provincia era el setro principal de <persName ref="">Presto Çane</persName> quando el segnoregiava i <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_VB62_p9" n="9">Questa citade chome ò dito fi apelada <placeName ref="">Gogmagog</placeName>, et questo per do generacion de giente ve abitavano: l’una fia chiamada <persName ref="">Ung</persName>, l’altra <persName ref="">Mungul</persName>, i qual demoravano in conpagnia con <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> <p/> </div> 