<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 64</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹P›artendosi da questa provincia e chavalchando per .<term ref="">III. </term>giornate se giongie a una citade chiamata <placeName ref="">Çianganor</placeName>, nela qualle algune fiade abita a piacere el <persName ref="">Gran Chan</persName>, nela qual è uno gran palasio molto ornato per abitacione del <persName ref="">Segnore</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_VB64_p2" n="2">Nel contado de dita tera v’è bellissime paise e masime de <term ref="">falchoni</term> da reviera et de ogni alltra paissa et chaçaxone; però ogni ano, nel tenpo dele paise, el segnore <persName ref="">Gran Chan</persName> abita in questa citade. </seg> <seg xml:id="c73_VB64_p3" n="3">Trovasse <term ref="">grue</term> de più façon e maniere: sòne grue tute bianche et piane et àno gli ochi retondi chome di <term ref="">paoni</term>. </seg> <seg xml:id="c73_VB64_p4" n="4">E sòne <term ref="">grue</term> di cholor d’<term ref="">oro</term> molto resplendente e belle: à el chapo vermeglio e nero, el cholo biancho e negro; sòne ancho <term ref="">grue</term> chome le nostre de queste parte. </seg> <seg xml:id="c73_VB64_p5" n="5">Ène un’altra maniera de grue menor de queste nostre de qui, et ànno le orechie negre e rosse; un’altra sorta de <term ref="">grue</term>, tute grise et àno la testa rossa e negra e son grandissime e ben formate. </seg> <seg xml:id="c73_VB64_p6" n="6">Et apresso la cità è una valle nella quale el <persName ref="">Segnor</persName> à fato fare algune chaxete de legname e de pietra nele qual lui fa tegnir grandissima quantitade de <term ref="">quatros</term>, li qual in lengua nostra chiamemo stornelli. </seg> <seg xml:id="c73_VB64_p7" n="7">Et ène altra generacion de salvadasine guardate et nutrigate per la corte del <persName ref="">Segnore</persName>; però che quando quie i vene a stanciare per paise e suo’ dilleti, tute queste et mollte alltre chosse i èno preperate per la soa chorte in grandissima quantità de tute chosse per el viver e dela soa fameia, in tanto ch’è una mirabelle chossa e stupenda a vedere la grandeça de tute soe bisogne. </seg> </p> <p/> </div> 