<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 41</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c73_Z41_p1" n="1"><placeName ref="">Tenduc</placeName> est quedam provincia versus <term ref="">levantem</term>, in qua sunt multe civitates et castra que subiacent dominio <persName ref="">Magni Can</persName>, quia desendentes omnes <persName ref="">Presbiteri Iohanis</persName> regentes ibidem sunt subditi <persName ref="">Magno Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p2" n="2">Magistra quidem civitas nominatur <placeName ref="">Tenduc</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p3" n="3">Et in ista provincia rex est quida‹m› de progenie <persName ref="">Presbiteri Iohanis</persName> nomine <persName ref="">Georgi</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p4" n="4">Presbiter quidem est christianus, quia omnes <persName ref="">christiani</persName> de partibus illis efficiuntur. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p5" n="5"><persName ref="">Magnus vero Can</persName> semper aliquas de filiabus suis et alias, que de stirpe sua descendant, cum regibus regnantibus, qui de progenie <persName ref="">Presbiteri Iohanis</persName> descenderint, copula matrimoniali coniungit. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p6" n="6">In ista provincia inveniuntur lapides de quibus fit <term ref="">açurum</term>, et sunt ibi multi et boni. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p7" n="7">Fiunt etiam ibi <term ref="">çambeloti</term> valde boni de pilis <term ref="">camelorum</term>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p8" n="8">Homines vivunt de fructibus terre sue. </seg><seg xml:id="c73_Z41_p9" n="9"> Fiunt ibi aliqua mercimonia et artes. </seg><seg xml:id="c73_Z41_p10" n="10"> Dominium vero <persName ref="">christianorum</persName> est, quia rex est christianus, licet <persName ref="">Magno Can</persName> sit subiectus; sed multi sunt <term ref="">adorantes ydolla</term> et qui legem <persName ref="">Macometi</persName> observant. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p11" n="11">Item est ibi quedam generatio gentis que nuncupatur <persName ref="">Argon</persName>, quod est dicere ‘<persName ref="">guasmullus’</persName>, quia de duobus generibus nati sunt, videlicet de illis de <placeName ref="">Tenduc</placeName> qui <term ref="">ydolla adorant</term> et de illis qui <persName ref="">Macometi</persName> legem observant. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p12" n="12">Et isti sunt pulcriores homines qui reperiantur in patria, et sapientiores et qui magis utuntur mercimoniis. </seg><seg xml:id="c73_Z41_p13" n="13"> In ista provincia erat principalis sedes <persName ref="">Presbiteri Iohanis</persName> quando dominabatur <persName ref="">Tartaris</persName> et omnibus aliis circumstantibus provinciis et regnis; et adhuc ibi sedem sui retinent |19v| succesores. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p14" n="14">Et iste <persName ref="">Georgi</persName> supradictus, post <persName ref="">Presbiterum Iohanem</persName> quartum de progenie illa, dominus maior tenetur. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p15" n="15">Et locus ubi regnat iste est ille locus quem in patria nostra <placeName ref="">Og</placeName> et <placeName ref="">Magog</placeName> nuncupamus, sed ibidem habitantes appelant <placeName ref="">Ung</placeName> et <placeName ref="">Mongul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p16" n="16">Et in qualibet istarum provinciarum est una generatio gentis. </seg><seg xml:id="c73_Z41_p17" n="17"> In <placeName ref="">Ung</placeName> sunt <persName ref="">Gog</persName> et in <placeName ref="">Mongul</placeName> manent <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c73_Z41_p18" n="18">Cum vero equitatur per istam provintiam .VII. dietis eundo per <term ref="">levantem</term> versus <placeName ref="">Cathay</placeName>, inveniuntur multe civitates et castra, in quibus gentes <term ref="">adorant ydolla</term>; alique <persName ref="">Machometi</persName> legem adorant et aliqui sunt <persName ref="">christiani</persName> <persName ref="">turchi nestorini</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p19" n="19">Vivunt de mercimoniis et artibus. </seg><seg xml:id="c73_Z41_p20" n="20"> Gentes ille sunt subdite <persName ref="">Magno Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p21" n="21">Est quedam civitas nomine <placeName ref="">Syndicui</placeName>, in qua fiunt artes de omnibus rebus et muniminibus ad exercitum pertinentibus. </seg> <seg xml:id="c73_Z41_p22" n="22">Et in montibus istius provincie est quidam locus nomine <placeName ref="">Ydifu</placeName>, in quo est optima argentera, in qua quidem foditur <term ref="">argentum</term> in maxima quantitate.</seg> </p> </div> 