<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 41</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XLI. chapitre comment le <persName ref="">Viex</persName> fait parfais ses <persName ref="">Haçasis</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c41_Fr141_p1" n="1"> Et quant il se truevent laiens et se voient en si biau lieu, il croient estre en paradis vraiement. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p2" n="2"> Les dames et les damoiseles les soulacent touz jours a leur volenté si que ces jones ont ce que il veulent et jamais a leur volenté n’en istront de laiens.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c41_Fr141_p3" n="3">Le seignour <persName ref="">Viel</persName> que je vous ai dit si tient sa court [noble et grant] et fait acroire a cele simple gent [qui li est entour] que il [est un] grant prophete, et ainssi le croient tuit certainement.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c41_Fr141_p4" n="4">Et quant il veult envoier aucun de ses <persName ref="">Haçasis</persName> en aucun lieu, si li fait donner le bevrage a aucun de ceuz du jardin et le fait porter en son palais. </seg> <seg xml:id="c41_Fr141_p5" n="5">Et quant il est esveilliez, si se trueve hors de son paradis, en ce chastel, dont il a moult grant merveille, et n’en est pas trop [aise]. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p6" n="6"> Li <persName ref="">Viex</persName> les fait venir devant lui, et il s’umelient moult devant lui comme ceuz qui cuident qu’il soit grant prophete. </seg> <seg xml:id="c41_Fr141_p7" n="7">Il leur demande dont il viennent. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p8" n="8"> Il dient que il viennent de paradis et dient bien que il est tel comme <persName ref="">Mahommet</persName> dist en leur loy. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p9" n="9"> Et li autre qui ce oient et qui n’en ont point veu si sont moult en grant d’aler y.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c41_Fr141_p10" n="10"> Et quant il veult faire ocirre une grant personne, si leur dit: «Alez, s’ociez tele personne. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p11" n="11"> Et quant vous serez retournez, je vous ferai porter par mes angles en paradis. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p12" n="12"> [Et se vous morez la, je manderai a mes angles que il vous portent arrieres en paradis.]» </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p13" n="13"> Et ainsi leur faisoit acroire tant qu’il faisoient son commandement, qu’il ne laissoient pour nul peril, pour le grant talent que il avoient de retourner arrieres en son paradis. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p14" n="14"> Et par ceste maniere, faisoit il ocirre touz ceuz que il lor commandoit. </seg><seg xml:id="c41_Fr141_p15" n="15"> Et pour doute que li seignour avoient de lui, si li faisoient treü pour avoir pais et amistié a lui.</seg> </p> <p/> </div> 