<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 28</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De tyranno qui dicebatur <persName ref="">Senex de Montanis</persName> et
            siccariis seu <persName ref="">assessinis</persName> eius. Capitulum 28m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c41_P1.28_p6" n="6">Tenebat autem <persName ref="">Senex</persName> ille – sic
            enim in lingua nostra vocabatur, sed eius nomen erat <persName ref="">Alaodim</persName>
            – in suo palacio extra locum illum iuvenculos multos, quos aptos videbat et fortes, et
            eos faciebat in <persName ref="">Machometi</persName> lege nefaria informari: promittit
            enim infelicissimus <persName ref="">Machometus</persName> sectatoribus sue legis quod
            in vita alia huiusmodi, ut dictum est, delectaciones habebunt. Cum autem volebat aliquos
            ex iuvenibus facere audacissimos <persName ref="">assessi{o}n[o]s</persName>, faciebat
            eis potacionem dari, qua sumpta, statim comprimebantur gravi sopore; tunc deferebantur
            in viridarium, et post horam modicam, sopore soluto, videntes se tantis interesse
            deliciis, putabant se gaudiis paradisi perfrui iuxta promissionem abhominabilis
                <persName ref="">Machometi</persName>. |l4c| Post dies aliquot faciebat quos volebat
            ex ipsis, pocione simili soporari, et inde educi: cum autem excitabantur, vehementissime
            tristabantur, videntes se tanta consolacione privatos. </seg>
        <seg xml:id="c41_P1.28_p7" n="7"> Ille autem tirannus, qui se Dei prophetam esse dicebat,
            asserebat eis quod si pro eius obediencia morerentur, statim reducerentur illuc, propter
            quod per ipsius obediencia mori desiderabant; tunc mandabat illis quod illum aut illum
            virum occiderent et quod non metuerent mortis periculum, quia statim deducerentur ad
            gloriam; illi autem, omni periculo se exponentes, gaudebant si pro obediencia ipsius
            mererentur occidi, et siquid mandabat in occisione hominum perficere conabantur. </seg>
        <seg xml:id="c41_P1.28_p8" n="8"> Hac arte longo tempore delusit regionem illam, ob quam
            causam multi potentes et magni, mortis periculum metuentes, effecti sunt illi |14d|
            tributarii et subiecti.</seg>
    </p>
</div>
