<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 41</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c41_TA41_p1" n="1">Quando li giovani si svegliavano e si trovavano là entro e vedeano tutte queste cose, veramente credeano essere in paradiso. </seg><seg xml:id="c41_TA41_p2" n="2"> E queste donzelle sempre stavano co loro in canti e in grandi solazzi; e aveano sì quello che voleano, che mai per loro volere non sarebboro partiti da quello giardino. </seg><seg xml:id="c41_TA41_p3" n="3"> E ’l <persName ref="">Veglio</persName> tiene bella corte e ricca e fa credere a quegli di quella montagna che così sia com’è detto. </seg> <seg xml:id="c41_TA41_p4" n="4">E quando elli ne vuole mandare niuno di quegli giovani ine uno luogo, li fa dare beveraggio che dormono, e fagli recare fuori del giardino in su lo suo palagio. </seg><seg xml:id="c41_TA41_p5" n="5"> Quando coloro si svegliono ‹e› truovansi quivi, molto si meravigliano, e sono molto tristi, ché si truovano fuori del paradiso. </seg><seg xml:id="c41_TA41_p6" n="6"> Egli se ne vanno incontanente dinanzi al <persName ref="">Veglio</persName>, credendo che sia uno grande profeta, inginocchiandosi; e egli dimand[a] onde vegnono. </seg> <seg xml:id="c41_TA41_p7" n="7">Rispondono: «Del paradiso»; e contagli tutto quello che vi truovano entro e ànno grande voglia di tornarvi. </seg><seg xml:id="c41_TA41_p8" n="8"> E quando lo <persName ref="">Veglio</persName> vuole fare uccidere alcuna persona, fa tòrre quello che sia lo più vigoroso, e fagli uccidire cui egli vuole. </seg> <seg xml:id="c41_TA41_p9" n="9">E coloro lo fanno volontieri, per ritornare al paradiso; se scampano, ritornano a loro signore; se è preso, vuole morire, credendo ritornare al paradiso. </seg><seg xml:id="c41_TA41_p10" n="10"> E quando lo <persName ref="">Veglio</persName> vuole fare uccidere neuno uomo, egli lo prende e dice: «Va’ fa’ cotale cosa; e questo ti fo perché·tti voglio fare tornare al paradiso». </seg> <seg xml:id="c41_TA41_p11" n="11">E li <persName ref="">assesini</persName> vanno e fannolo molto volontieri. </seg> <seg xml:id="c41_TA41_p12" n="12">E in questa maniera non campa niuno uomo dinanzi al <persName ref="">Veglio de la Montagna</persName>, a cu’elli lo vuole fare; e sì vi dico che più re li fanno trebuto per quella paura.</seg> </p> </div> 