<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 22</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c41_TB22_p12" n="12">Quando li giovani si trovavano in quello giardino e
            vedeano quelle cose così fatte come dice la legge di <persName ref=""
                >Malcometto</persName>, eglino si credeano veramente esser in paradizo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c41_TB22_p13" n="13">E∙lle donne e∙lle donzelle erano co∙lloro in continua
            allegressa a tutte ore, sì che gli giovani vi stavano volentieri, che per loro voglia
            mai non se ne sarebeno partiti. </seg>
        <seg xml:id="c41_TB22_p14" n="14"> Lo <persName ref="">Veglio</persName> tenea in sua corte
            grande gente e facea credere a quella semplice gente di quelle montagne ch’egli era
            profeta di Dio. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c41_TB22_p15" n="15">E quando lo <persName ref="">Veglio</persName> volea
            mandare <persName ref="">assessini</persName> a uccidere alcuno suo nimico, egli facea
            dare la bevenda da dormire a tanti di quelli giovani com’egli volea, e poi li facea
            portare suso nel castello ch’era di fuori dal giardino; e quando eglino erano desedati e
            trovavansi fuori del giardino, eglino erano molto dolenti e veniano dinansi al <persName
                ref="">Veglio</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c41_TB22_p16" n="16">Lo <persName ref="">Veglio</persName> gli domandava onde
            veniano, ed e‹g›lino diceano che veniano di paradizo veracemente, e ch’egli era quello
            che dicea la lege di <persName ref="">Malcometto</persName>; e racontavano tutto quello
            che v’avevano trovato là entro. </seg>
        <seg xml:id="c41_TB22_p17" n="17"> E gli altri che l’udivano e non v’erano mai stati là
            entro, aveano grande voglia d’andare in quel paradizo; e molti desideravano di morire
            credendo andare là entro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c41_TB22_p18" n="18">E quando lo <persName ref="">Veglio</persName> volea fare
            uccidere alcuno gran signore, egli provava i giovani ch’erano stati nel giardino a
            questo modo: egli mandava alquanti di quelli giovani per la contrada non molto da lunge,
            e comandava ch’eglino uccidessen quell’uomo ch’egli dicea loro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c41_TB22_p19" n="19">E mandava loro dietro, quando eglino andavano, alcuno
            segretamente che considerasse qualunque fusse più ardito e più valente. </seg>
        <seg xml:id="c41_TB22_p20" n="20"> E coloro andavano e uccideano quell’uomo; e alcuna volta
            era alcuno di loro preso e alcuno morto; e quegli che scampavano tornavano a dire lo
            fatto al <persName ref="">Veglio</persName>, e allora egli sapea chi era migliore per
            uccidere gli uomini secondo che piacea a∙llui.</seg>
    </p>
</div>
