<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 28</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Mulete</placeName>, dove abitava el <persName ref="">Vechio
                della montagnia</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c41_VA28_p17" n="17">E quando queli zoveni se trovava in quel zardino e vedeano
            quelle chosse chussì fate chome dixe la lezie de <persName ref="">Machometo</persName>,
            eli se chredeano esser in paradixo veraxiamente. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p18" n="18">E lle done e lle donzelle, che erano chon loro
            chontinuamente e tuto el dì, sonavano e chantavano e balavano et erano in continua
            allegreza, sì che i zoveni ge stavano volontieri che per soa voia mai i non vorìa eser
            insìti. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p19" n="19"> El <persName ref="">Vechio</persName> tegnìa sua corte
            granda ed onorata, e feva chrede|re |17r| a quella sinplize zente de quella montagnia
            ch’ello era per tera mente de dio. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p20" n="20">E quando el <persName ref="">Vechio</persName> volea
            mandar <persName ref="">as‹as›eni</persName> e far alzider alchun homo, el i feva dar la
            bevanda de far adormentar a chotanti de quelli zoveni e, dormentati, li feva portar suxo
            lo palaxo so, che era fuora dello zardino.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c41_VA28_p21" n="21">E quando li erano desedati, trovava-sse fuora del zardino
            et erano molto dollenti e avevano grande volontà de tornar in quel paradixo. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p22" n="22"> E vedendo-sse dal <persName ref="">Vechio</persName>, e
            ’l <persName ref="">Vechio</persName> i domandava donde egli venìano. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p23" n="23">Egli sì dixeano ch’elli venìa dal paradixo e che veramente
            quel era el paradixo segondo che dixea la leze de <persName ref="">Machometo</persName>;
            e dixeano tuto quelo i aveano trovato. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p24" n="24"> E i altri, che non g’era mai stati, avea gran dexiderio
            d’andar-ne; e molti dexideravano de morire per andar-ne.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c41_VA28_p25" n="25">E quando el <persName ref="">Vechio</persName> volea far
            morir alchun grande segnior, ello provava per li zoveni che erano stati in paradixo, in
            questo modo: el mandava piuxor de quelli zoveni per la contrà non molto de longo, e
            comandava-li ch’elli alzideseno alchuno homo ch’el i divixava. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p26" n="26">E mandava-li driedo, quando egli andavano, alchuno
            sechretamente che chonsiderase quello fosse plui ardito e plui valente. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p27" n="27"> E choloro andavano alzider quel homo, e alla fiata era
            alchuno de loro prexo e morto. </seg>
        <seg xml:id="c41_VA28_p28" n="28"> Quelli che schanpavano tornava a dir el fato al <persName
                ref="">Vechio</persName>, e alora saveva chi era migliore per alzider homeni che
            piazea a llui.</seg>
    </p>
</div>
