<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 26</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c41_VB26_p7" n="7">Et quando el vollea far morir algun segnor, i ffese guera o fosse suo inimicho, l’oservava questa maniera: che l’avea ussato tuor alla fiada d’i çoveni, et a quelli faxea darge bevande a bere che i sse adormentavano, et adormentati lo i faxea meter nel sopradito çardino; e svegliati trovasse eser apresso queste belliseme çovene in çoia et chanti; bevevano <term ref="">vino</term> quanto i volevano e llate e melle, pareva a questi esser nel paradiso e con grandissimo piacere i ve stevano. </seg> <seg xml:id="c41_VB26_p8" n="8">Et quando al <persName ref="">Vegio</persName> parea, lo ne feva adromentare con suo’ bevande e trare de paradiso e mostrava fosse resusitatto; e poi quel tal resusitato se facea vegnir davanti et, in presencia d’i soi dimandava quel resusitato dove li era statto, a cui el resusitato dicea: «Segnor mio, io son stato per la toa merçé nel Paradiso». </seg> <seg xml:id="c41_VB26_p9" n="9">Et qui, in pressencia de tuti, rechontava tute chosse avea visto et trovato nel santo Paradiso, cosse di tanto piacere che a tuti era meraveioxa ad intendere et con grandisimo desiderio de tuti de andare nel paradiso. </seg><seg xml:id="c41_VB26_p10" n="10"> Et el <persName ref="">Vechio</persName> ge respondeva: «Or fiollo, questo è per comandamento del profeta nostro <persName ref="">Machometo</persName>, ché chi defenderà el servo suo lo i concederà el paradiso». </seg> <seg xml:id="c41_VB26_p11" n="11">E per questo modo avea sì inanemato tuti suoi a morire per andar nel Paradiso che beato se chiamava cholui a chi el <persName ref="">Vechio</persName> chomandava andasse a morir per nome suo, con ferma sperança che morendo anderia nel Paradisso. </seg> <seg xml:id="c41_VB26_p12" n="12">Adonqua quando el <persName ref="">Vechio</persName> volea far morir alchun suo nemicho, l’eleçeva uno de questi suo’ çoveni desiderosi de andar nel Paradiso; et chomandavai l’andasse ad alcider quello, prometendoi el non dubitasse de morire perché lo i prometeva l’anderia nel Paradisso. </seg> <seg xml:id="c41_VB26_p13" n="13">Et a questo modo i paci sença alchun dubio di morte se ne andava come rabiosi, fin i metevano el chomandame‹n›to del <persName ref="">Vegio</persName> a sechucione, desiderendo insieme morire con el nemico del re: et a questo modo neuno mai chanpava che non fosse morto. </seg> <seg xml:id="c41_VB26_p14" n="14">E sse l’ochorea el primo morisse, non meso a secucione el comandamento del <persName ref="">V‹e›gio</persName>, ne mandava el segondo, o tanti fin che ’l nemicho suo era morto; et a questo modo questi meschini fiano inganà.</seg> </p> </div> 