<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 51</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_F51_p1" n="1">Ci devise de la grant cité de <placeName ref="">Sanmarcan</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c51_F51_p2" n="2"><placeName ref="">Sanmarcan</placeName> est une grandisme cité et noble. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p3" n="3">Les jens sunt <persName ref="">cristiens</persName> et <persName ref="">saraçins</persName>; il sunt au neveu dou <persName ref="">Grant Can</persName>, et ne est pas son ami mes plusors foies a nimisté cun lui. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p4" n="4">Ele est ver <term ref="">maistre</term>. </seg><seg xml:id="c51_F51_p5" n="5"> Et voç dirai une grant mervoie que avint en ceste cité. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_F51_p6" n="6">Il fu voir qu’il ne a encore grament de tens que <placeName ref="">Cigatai</placeName>, le frere charnaus au <persName ref="">Grant</persName> <persName ref="">Chan</persName><placeName ref=""> </placeName>|22b|, se fist <persName ref="">cristiens</persName>, et estoit seingnors de ceste contree et de maintes autres. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p7" n="7">Et les <persName ref="">cristiens</persName> de le cité de <placeName ref="">Sanmarcan</placeName>, quant il virent qe le seingnor estoit <persName ref="">cristiens</persName>, il enn ont grant leese et adonc firent en celle cité une grant gliese a le onor de saint <persName ref="">Johan Batiste</persName>, et ansi s’apelloit celle yglise. Il pristrent une mout belle pieres, qe de <persName ref="">saraisinz</persName> estoit, et la mistrent por pilier d’une colone que en mileu de le yglise estoit et sostenoit la covreure. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p8" n="8">Or avint que <persName ref="">Cigatai</persName> murut, et quant les <persName ref="">saraçins</persName> virent qe celui estoit mort, et por ce qe il avoient eu, et avoient toutes foies, grant ire de celle pieres qe estoit en l’eglise des <persName ref="">cristiens</persName>, il distrent entr’aus qu’il vu‹i›lent celle pieres por force: et ce pooient il bien fair car il estoi‹e›nt .X. tant que les <persName ref="">cristiens</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p9" n="9">Et adonc auquans des meiors <persName ref="">saracin</persName> alent a le ygli{e}se de <placeName ref="">sant Johan</placeName> et distrent a <persName ref="">cristiens</persName> qu’i estoient qu’il voloient celle pieres qe lor avoit esté. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p10" n="10">Les <persName ref="">cristiens</persName> distrent qu’il les en volent ‹doner› tout ce qu’il vodront, et laissast la piere por ce qe trop seroit grant domajes de le yglise se celle pieres s’en traïst{i} hors. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p11" n="11">Les <persName ref="">saraçin</persName> distrent qu’il n’en voloient or ne teçor mes voloient lor pieres en toutes ma|ineres|22c|. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p12" n="12">Et qe voç en diroie? La sengnorie estoit a cel neveu dou <persName ref="">Grant Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p13" n="13">Il font faire conmandamant as <persName ref="">cristiens</persName> que de celui jor a deus jors deussent rendre celle pieres as <persName ref="">saraçinz</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p14" n="14">Et quant les <persName ref="">cristien</persName> ont eu cel conmandement, il unt grant ire et ne sevent qu’il deussent faire. </seg> <seg xml:id="c51_F51_p15" n="15">Or en avint tel miracle com je vos conterai. </seg><seg xml:id="c51_F51_p16" n="16"> Sachiés que quant le maitin dou jor que la pieres se dovoit rendre fu venu, la colonne qe estoit sor la pieres, por la voluntés dou Nostre Seingnor Jeçucrit, se hoste de la pieres et se fait en aut bien trois <term ref="">paumes</term> et se sostenoit ausi bien con ce la pieres hi fust sout. </seg><seg xml:id="c51_F51_p17" n="17"> Et toutes foies de celui jor avant est ausi demoré celle collune et encore est elle ensint; et ce fu tenu et encore est tenue un des grant miracle que avenisse au monde. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_F51_p18" n="18">Or voç laison de ce et aleron avant et voç conteron d’une province que est appellés <placeName ref="">Yarcan</placeName>.</seg> </p> </div> 