<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 51</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .LI. chapitre de la cité de <placeName ref="">Sarmartan</placeName> .LI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c51_Fr151_p1" n="1"><placeName ref="">Sarmartan</placeName> est une moult grant cité et noble. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p2" n="2">Les gens sont <persName ref="">crestiens</persName> et [<persName ref="">sarrazins</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p3" n="3">Il] sont au neveu le <persName ref="">Grant Caam</persName>, et ne sont mie ami, ainz s’entreheent moult, et a non <persName ref="">Caidu</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p4" n="4">Elle est vers <term ref="">maistre</term>. </seg><seg xml:id="c51_Fr151_p5" n="5"> Et vous dirai une grant merveille qui avint en ceste cité. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr151_p5" n="5">Il fu voirs, n’a pas encore granment, que <persName ref="">Sigaray</persName>, frere germain au <persName ref="">Grant Caam</persName>, se fist crestien, qui estoit seignour de celle contree et de maintes autres. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p6" n="6">Et [les] <persName ref="">Crestiens</persName>, quant il le virent |19c| que le seignour estoit crestien, si en orent mout grant leesce et firent en cele cité une moult grant eglyse en l’onnour de saint <persName ref="">Jehan Bauptistre</persName>, et ainsi apeloient cele eglyse. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p7" n="7">Et il pristrent une moult bele pierre qui des <persName ref="">Sarrazins</persName> estoit et la mistrent pour un piler d’une coulombe qui ou milieu de cele eglyse estoit, qui soustenoit la couverture.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr151_p8" n="8">Or avint que <persName ref="">Sygaray</persName> morut. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p9" n="9">Et quant les <persName ref="">Sarrazinz</persName> virent que il estoit mors, pour ce qu’il orent envie de cele pierre qui avoit esté leur, qui estoit a l’eglyse des <persName ref="">Crestiens</persName>, si comme vous avez oÿ, il distrent entr’eulz qu’il estoit temps de recouvrer la par amour ou par force, et si le pooient il bien faire, car il estoient .X. tans plus que li <persName ref="">Crestien</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p10" n="10">Si [alerent] tuit ensamble a l’eglyse des <persName ref="">Crestiens</persName> et distrent que en toutes manieres il veullent avoir leur pierre. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p11" n="11">Li <persName ref="">Crestien</persName> respondirent que elle estoit bien leur, mais il leur donroient une cantité d’avoir et il leur quitassent. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p12" n="12">Et cil respondirent que pour nul avoir du monde ne le laisseroient, si que tant alerent les paroles que le seignour le sot et fist commandement aus <persName ref="">Crestiens</persName> qu’il s’acordaissent aus <persName ref="">Sarrazins</persName>, si comme raison estoit, par monnoie, ou qu’il leur rendissent leur pierre, et leur donna terme trois jourz.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr151_p13" n="13">Que vous en diroie je? Sachiez que pour nul avoir ne se voudrent acorder li <persName ref="">Sarrazin</persName> de laissier la. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p14" n="14">Et ce faisoient il |19d| pour le despit aus <persName ref="">Crestiens</persName> et non pour autre, car il savoient bien, se la pierre se levoit, que l’eglyse cherroit, dont les <persName ref="">Crestient</persName> aroient moult grant ire, si ne savoient que faire. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p15" n="15">Si se tournerent au meillour conseil, c’est qu’il prierent a Jhesu Crist qu’il les vousist conseillier de ce fait, a ce que sainte eglyse ne fust quassee ne [le nom] saint <persName ref="">Jehan Bauptistre</persName> ne fust casé en la sieue eglyse. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p16" n="16">Si que quant vint au terme que le seignour leur donna, si trouverent le matin la pierre ostee qui soustenoit le charge et avoit le pié desouz en vain, et estoit aussi fort que quant la pierre y estoit, et si avoit il bien en terre de la coulombe .III. <term ref="">paumes</term>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p17" n="17">Et li <persName ref="">Sarrazin</persName> pristrent leur pierre avec leur grant mal aventure, si que ce fu un grant miracle et biau. </seg> <seg xml:id="c51_Fr151_p18" n="18">Et est ainsi la dite coulombe encore et sera tant comme a Dieu plaira. </seg><seg xml:id="c51_Fr151_p19" n="19"> Or laissons de ce et yrons avant, et vous conterons d’une autre province qui est apelee <placeName ref="">Tartan</placeName>.</seg> </p> </div> 