<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 51</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist de la grant cité de <placeName ref="">Sarmacan</placeName>. .LI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c51_Fr251_p1" n="1"><placeName ref="">Sarmacan</placeName> est une grandisme cité et noble. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p2" n="2">Les genz sont <persName ref="">crestiens</persName> et <persName ref="">sarrazins</persName>; il sont au neveu du <persName ref="">Grant Kaam</persName>, mes il s’en‹r›teheent moult, et a non <persName ref="">Caidu</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p3" n="3">Elle est vers <term ref="">maistre</term>. </seg><seg xml:id="c51_Fr251_p4" n="4"> Et vous dirai une grant merveille qui avint en ceste cité. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr251_p5" n="5">Il fu voirs qu’il n’a encore granment que <persName ref="">Sigatay</persName>, frere charnel au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, se fist crestien, qui estoit seigneur de ceste contree et de maintes autres. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p6" n="6">Et les <persName ref="">Crestiens</persName>, quant il virent |19c| que le seigneur estoit crestiens, si en orent moult grant leesce et firent en cele cité une grant yglise en honneur de <persName ref="">saint Jehan Baptiste</persName>, et ainssi s’appelloit cele yglise. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p7" n="7">Il prirent une moult belle pierre, qui des <persName ref="">Sarrazins</persName> estoit, et la mistrent pour piler d’une coulombe, qui ou milieu de cele yglise estoit, qui soustenoit la couverture.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr251_p8" n="8">Or avint que <persName ref="">Ci{l}gatay</persName> morut. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p9" n="9">Et quant li <persName ref="">Sarrazin</persName> virent que il estoit mort, pource que il orent grant envie de celle pierre, qui avoit esté leur, qui estoit a l’eglise des <persName ref="">Crestiens</persName>, si com vous avez ouÿ, si distrent entr’eus que il estoit temps de recouvrer la par amour ou par force: et ce pooient il bien faire car il estoient .X. tans que les <persName ref="">Cresti[e]ns</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p10" n="10">Si s’assemblerent et alerent a l’eglise des <persName ref="">Crestiens</persName> et distrent que en toutes manieres il veulent leur pierre. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p11" n="11">Les <persName ref="">Crestiens</persName> respondirent qu’elle estoit bien leur, mais que il lor donroient une quantité d’argent et leur quitassent; et cil respondirent que pour nul avoir du monde ne leur lesseroient: si que tant alerent les paroles que le seigneur le sot et fist commandement aus <persName ref="">Crestiens</persName>, si raisons estoit, que il s’acordassent aus <persName ref="">Sarrazins</persName> par monnoie ou que il rendissent leur pierre; et leur donna de terme .III. jours.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr251_p12" n="12">Que vous en diroie je? </seg><seg xml:id="c51_Fr251_p13" n="13"> Sachiez que pour avoir nul ne se voudrent acorder li <persName ref="">Sarrazin</persName> de lessier leur ‹pierre›. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p14" n="14">Et ce faisoient il |19d| pour le despit aus <persName ref="">Crestiens</persName> et non por autre chose, car il savoient bien, se la pierre se levoit, l’eglise charroit. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p15" n="15">De quoi les <persName ref="">Crestiens</persName> en orent moult grant ire et ne savoient que fere. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p16" n="16">Si se tournerent eu meilleur conseil: c’est que il prierent Jhesu Crist qu’il les deust conseillier de ce fait, afin que sainte yglise ne fust gastee, ne le non du presidens, non <placeName ref="">saint Jehans Baptiste</placeName><persName ref="">,</persName> ne fust gasté{e}, ne quassé{e} en cele seue yglise. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p17" n="17">Si que, quant vint au terme que le seigneur leur donna, si trouverent, le matin, la pierre ostee dessouz la coulombe, et la coulombe soustenoit la charge et avoit le pié dessouz en vain, et estoit aussi fort que quant la pierre y estoit, et si avoit il bien de la coulombe jusques a terre .III. <term ref="">paumes</term>. </seg> <seg xml:id="c51_Fr251_p18" n="18">Et les <persName ref="">Sarrazins</persName> pristrent leur pierre com leur grant mal aventure, si que ce fu un moult grant miracle et biau, et est encore. </seg><seg xml:id="c51_Fr251_p19" n="19"> Einssi la dite coulombe est et sera tant comme Diex voudra. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_Fr251_p20" n="20">Or lessons de ce et irons avant; et vous conterons d’une province qui est appellee <placeName ref="">Carcan</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 