<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 46</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De civitate <placeName ref="">Sanmarcan</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c51_L46_p1" n="1"><placeName ref="">Sanmarcan</placeName> est maxima civitas et nobilis; et est versus <term ref="">maistrum</term>. </seg> <seg xml:id="c51_L46_p2" n="2">Gentes sunt <persName ref="">christiani</persName> et <persName ref="">Sarraceni</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_L46_p3" n="3">Fuit in hac civitate mirabile pulcrum hiis temporibus. Dominus huius civitatis, nomine <persName ref="">Cigatai</persName> (frater carnalis <persName ref="">Magni Canis</persName>), christianus baptiçatus fuit. <persName ref="">Christiani</persName> vero huius civitatis, maxime congaudentes d‹e› hoc, fecerunt ad huius memoriam fieri magnam ecclesiam ad honorem sancti <persName ref="">Iohannis Baptiste</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_L46_p4" n="4">In cuius medio positus fuit lapis quidam, valde pulcer, super quem erat columpna substentans totam cooperturam; hunc vero lapidem <persName ref="">christiani</persName> acceperant <persName ref="">Sarracenis</persName>, quod valde grave <persName ref="">Sarraceni</persName> ferebant. </seg> <seg xml:id="c51_L46_p5" n="5">Post vero non multum tempus dominus iste, qui christianus erat, mortuus est. Tunc vero <persName ref="">Sarraceni</persName>, qui primo timore domini quiete steterant, proposuerunt ex toto hunc lapidem vi tollere <persName ref="">christianis</persName> – quod leviter facere poterant: erant enim longe plures, ymo decies tantum. Dixerunt enim <persName ref="">christianis</persName> quod lapidem suum volebant, omni causa remota; sed quia lapis absque destructione ecclesie auferri non poterat, obtulerunt <persName ref="">christiani</persName> se daturos quantum monete placuerit pro merito talis petre: quod nullatenus <persName ref="">Sarracenis</persName> placuit consentire. </seg> <seg xml:id="c51_L46_p6" n="6">Per dominum ergo statuta est dies <persName ref="">christianis</persName> in qua lapis reddatur omnimode <persName ref="">Sarracenis</persName>. Dum ergo die ordinata ad auferendum lapidem in ecclesia pervenissent, invenerunt columpnam elevatam supra lapidem bene tribus <term ref="">palmis</term>, et per se in aere cohoperturam ecclesie nichilominus substinentem: sicque ex tunc permansit, et usque in hodiernum permanet diem.</seg> </p> </div> 