<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 30</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della città di <placeName ref="">Samarchan</placeName>, et del miracolo della colonna nella chiesa di <placeName ref="">San Giovambattista</placeName>. Cap. 30.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c51_R1.30_p1" n="1"><placeName ref="">Samarchan</placeName> è una città nobile, dove sono bellissimi giardini et una pianura piena di tutti i frutti che l’huomo può desiderare. </seg> <seg xml:id="c51_R1.30_p2" n="2">Gli habitanti parte sono <persName ref="">christiani</persName>, parte <persName ref="">Saraceni</persName>, et sono sottoposti al dominio d’un nepote del <persName ref="">Gran Can</persName>, del qual non è però amico, anzi è di continuo fra loro inimicitia et guerra. </seg> <seg xml:id="c51_R1.30_p3" n="3">Et è posta la detta città verso il vento <term ref="">maestro</term>. </seg> <seg xml:id="c51_R1.30_p4" n="4">Et in questa città gli fu detto esser accaduto un miracolo, in questo modo: che già anni cento et venticinque uno nominato <persName ref="">Zagathai</persName>, fratello germano del <persName ref="">Gran Can</persName>, si fece christiano, con grande allegrezza dei <persName ref="">christiani</persName> habitanti, quali col favore del signore fecero fabricar una chiesa in nome di <persName ref="">San</persName> <persName ref="">Giovambattista</persName>: et fu fatta con tal artificio che tutto il tetto di quella (che era ritonda) si fermava sopra una colonna che era in mezzo, et di sotto di quella vi metterono una pietra quadra, la qual tolsero con il favor del signor di uno edificio de’ <persName ref="">Saraceni</persName>, li quali non hebbero ardimento di contradirgli per paura. </seg> <seg xml:id="c51_R1.30_p5" n="5">Ma, venuto a morte <persName ref="">Zagathai</persName>, gli successe un suo figliuolo qual non volse essere christiano, et allhora i <persName ref="">Saraceni</persName> impetrorno da lui che li christiani li restituissero la sua pietra; la qual anchor che i <persName ref="">christiani</persName> si offerissero di pagarla, non volsero, percioché pensavano che, levandola via, la chiesa dovessi rovinare: per la qual cosa li christiani dolenti ricorsero a ricomandarsi al glorioso <persName ref="">San Giovanni</persName>, con grande lachrime et humiltà. </seg> <seg xml:id="c51_R1.30_p6" n="6">Et venuto il giorno nel qual doveano restituire la detta pietra, per intercession del santo, la colonna si levò alta dalla base della detta pietra per <term ref="">palmi</term> tre in aere, che facilmente si poteva levar via la pietra de’ <persName ref="">Saraceni</persName> senza che li fosse posto sostentamento alcuno, et cosí fino al presente si vede detta colonna senza alcuna cosa sotto. </seg> <seg xml:id="c51_R1.30_p7" n="7">Si è detto a bastanza di questo, dirassi della provincia de <placeName ref="">Carchan</placeName>.</seg> </p> </div> 