<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 51 </placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Di <placeName ref="">Samarcan</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_TA51_p1" n="1"><placeName ref="">Samarcan</placeName> è una nobile cittade, e sonvi <persName ref="">cristiani</persName> e <persName ref="">saracini</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p2" n="2">E’ sono al <persName ref="">Grande Cane</persName>, e sono verso <term ref="">maestro</term>. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p3" n="3">E dirovi una maraviglia ch’avenne in questa terra. </seg><seg xml:id="c51_TA51_p4" n="4"> E’ fu vero, né no è grande tempo, che <persName ref="">Gigata</persName>, fratello del <persName ref="">Grande Cane</persName>, si fece cristiano, e era signore di questa contrada. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p5" n="5">Quando li <persName ref="">cristiani</persName> della cittade videro che·llo signore era fatto cristiano, ebbero grande alegrezza; e allora fecero in quella cittade una grande chiesa a l’onore di san <persName ref="">Giovanni Batista</persName>, e così si chiama. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p6" n="6">E’ tolsero una molto bella pietra ch’era di <persName ref="">saracini</persName> e poserla in quella chiesa, e miserla sotto una colonna in mezzo la chiesa, che sostenea tutta la chiesa. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p7" n="7">Or venne che <persName ref="">Gigatai</persName> fu morto, e gli <persName ref="">saracini</persName>, vedendo morto ’l segnore, abiendo ira di quella pietra, la volloro tòrre per forza; e poteallo fare, ch’erano X cotanti che gli <persName ref="">cristiani</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p8" n="8">E mossorsi alquanti <persName ref="">saracini</persName>, e andarono a li <persName ref="">cristiani</persName>, e dissero che voleano questa pietra. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p9" n="9">Li <persName ref="">cristiani</persName> la voleano comperare ciò che·nne voleano; li <persName ref="">saracini</persName> dissero che no voleano se non la pietra. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p10" n="10">E alott[a] l[i] signoregiava lo <persName ref="">Grande Cane</persName>, e comandò a li <persName ref="">cristiani</persName> che ’nfra II die li rendessero la loro pietra. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p11" n="11">Li <persName ref="">cristiani</persName>, udendo lo comandamento, funno molto tristi e non sapeano che·ssi fare. </seg> <seg xml:id="c51_TA51_p12" n="12">La mattina che·lla pietra si dovea cavare di sotto dalla colonna, la colonna si trovò alta di sopra a la pietra bene IIII <term ref="">palmi</term>; e non toccava la pietra per lo volere del Nostro Signore. </seg><seg xml:id="c51_TA51_p13" n="13"> E questa fue tenuta grande meraviglia e è ancora; e·ttuttavia v‹i› stette poscia la prieta.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c51_TA51_p14" n="14">Or lasciamo qui, e dirovi di un'altra provincia ch’à nome <placeName ref="">Carcam</placeName>.</seg> </p> </div> 