<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 29</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c51_TB29_p1" n="1"><placeName ref="">Sammarcan</placeName> è una cità
            grandissima e nobile, nella quale abitano <persName ref="">cristiani</persName> e
                <persName ref="">saracini</persName>; e sono sotto posti a uno nepote del <persName
                ref="">Gran Can</persName>, ma non è bene loro amico, ansi stanno spesse volte male
            insieme. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p2" n="2">In questa città incontrò una gran meraviglia in questo modo. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p3" n="3"> Egli è picciol tempo che uno fratello del <persName ref=""
                >Gran Can</persName>, ch’avea nome <persName ref="">Chagatay</persName>, sì si fece
            cristiano, ed era signore di questa contrada e di molte altre contrade. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p4" n="4">E∙lli <persName ref="">cristiani</persName> di <placeName
                ref="">Samarcan</placeName>, quando lo signore fu fatto cristiano, sì n’ebbon grande
            allegressa; e feceno in quella terra una grande chiesa a onore e a nome di messer san
                <persName ref="">Giovanni Batista</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p5" n="5">La chiesa sì era fatta per tal guisa che una colonna di
            marmo, ch’era in mezzo della chiesa, sostenea tutta la coverta della chiesa; e sotto
            quella colonna sì era una pietra di marmo per pilastro, la quale era stata de’ <persName
                ref="">saracini</persName> di quella città. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p6" n="6">E gli <persName ref="">saracini</persName> erano molto
            dolenti che quella loro pietra era messa in quello lavorìo, ma no∙ne osavano dire
            niente, per ciò che∙llo signore era molto favorevole a li <persName ref=""
                >cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p7" n="7">Ora venne che morì <persName ref="">Agatay</persName>, e’
                <persName ref="">saracini</persName> preseno sì grande rigoglio sopra li <persName
                ref="">cristiani</persName> che disseno ch’egli rivolevano la loro pietra per ogni
            modo, la quale sostenea tutta la chiesa. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p8" n="8">E∙lli <persName ref="">cristiani</persName> vollon dare
            grande avere alli <persName ref="">saracini</persName>, perch’eglino lasciasseno la
            pietra, e∙lli <persName ref="">saracini</persName> non ne vollon fare niente per ciò che
            voleano pure che la chiesa si guastasse. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p9" n="9">E tanto feceno li <persName ref="">saracini</persName>
            che∙llo figliuolo di <persName ref="">Agatay</persName>, lo quale era signore, comandò
            a∙lli <persName ref="">cristiani</persName> che da indi a dieci dì la pietra fusse
            renduta alli <persName ref="">saracini</persName>; onde li <persName ref=""
                >cristiani</persName> n’ebono grande ira e non sapeano com’eglino dovesseno fare,
            acciò che∙lla copritura della chiesa non cadesse. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p10" n="10">E quando venne lo termine ch’avea dato lo signore, la
            colonna si levò di su la pietra ben tre <term ref="">spanne</term> per la volontà di
            Dio; e stava così ferma come stava in prima, stando così partita com’i’ò detto; e anche
            sta così. </seg>
        <seg xml:id="c51_TB29_p11" n="11">Or ne partiamo di qui e andiamo innanzi; e diremo d’una
            provincia ch’à nome <placeName ref="">Carcam</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
