<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 27</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Chaschar</placeName> e dela zità de <placeName ref="">Sanmarchan</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c51_V27_p9" n="9">Partendosse da que|sta |27v| se trova una nobele e gran zitade chiamata <placeName ref="">Sanmarchan</placeName>, la zente dela qual sono <persName ref="">christiani</persName> e <persName ref="">Saraxini</persName> ed è soto el dominio del <persName ref="">Gran Chan</persName>, ma non sono suo amigo, et molte fiade àno abudo chon loro inemistade. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p10" n="10">Ed è verso <term ref="">maistro</term>. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p11" n="11">Et voiove dire uno bel miracholo che intravene in questa zitade. </seg><seg xml:id="c51_V27_p12" n="12"> Nonn è gran tempo passado, el fo uno chiamato <persName ref="">Rigataio</persName>, fradel charnal del <persName ref="">Gran Chan</persName>, el quale era signor dela dita zitade e de molti altri luogi; et questo signor vene al santo batexemo et fezese christiano. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p13" n="13">Et ziò vedendo li <persName ref="">christiani</persName> de <placeName ref="">Sanmarchan</placeName>, che <persName ref="">Rigatai</persName> iera fato cristiano, ave grandissima chonsolazione, et questi <persName ref="">christiani</persName> in quela fiada feze fare una giexia ad onor de san <persName ref="">Zuane Batista</persName>; e ’sti <persName ref="">christiani</persName> tolse una pietra che iera de’ <persName ref="">Saraxini</persName> e messe quela soto una cholona la qual iera in mezo de quela giexia, et questa cholona sostegnia tuto el cholmo dela giexia. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p14" n="14">Or essendo morto questo <persName ref="">Rigatai</persName>, i <persName ref="">Sarazini</persName> ebe gran dolore de quela so pietra che iera stà tolta dai <persName ref="">christiani</persName> et messa in quela giexia de <placeName ref="">San Zuane</placeName>, et infra loro disse: «Nui toremo la nostra pietra al despeto dei <persName ref="">christiani</persName>». </seg> <seg xml:id="c51_V27_p15" n="15">Et fato che i ebe el chonseio molti de loro andoe a quela giexia de <persName ref="">San Zuane</persName>, et disse a queli <persName ref="">christiani</persName> che iera là che ad ogni muodo i voleva la so pietra, et queli disse che i la voleva ben pagar più de quelo ’la valea, perché se quela pietra fosse tolta torneria gran senestro ala giexia. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p16" n="16">Disse li <persName ref="">Saraxini</persName>: «Nui non volemo <term ref="">oro</term> nì <term ref="">arzento</term>, ma volemo ad ogni modo la nostra pietra, rimosa ogni chason». </seg> <seg xml:id="c51_V27_p17" n="17">Allora lo nievo del <persName ref="">Gran Chan</persName> quale rezeva el reame feze |28r| chomandamento ai <persName ref="">christiani</persName> che infina a do zorni ’li dovese aver restituido quela pietra ali <persName ref="">Saraxini</persName>; et quando li <persName ref="">christiani</persName> ave intexo el chomandamento ave gran ira e spavento, ch’eli non savea quelo i dovesse far. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p18" n="18">Or essendo venuto el zorno che questa pietra se dovea dar ai <persName ref="">Saraxini</persName>, per divin miracholo la cholona, la qualle zaxeva sopra questa pietra, se levò suxo ben tre <term ref="">palmi</term>; et infina a l’ora d’ozi stano chussì levada senza sostegno. </seg> <seg xml:id="c51_V27_p19" n="19">Et li <persName ref="">Sarazini</persName> a questo muodo ave la soa pietra. </seg><seg xml:id="c51_V27_p20" n="20"> Or lasiamo qui e diremo de altre chosse.</seg> </p> <p/> </div> 