<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 38</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Sanmarchan</placeName>, dove è el miracolo della
            colona.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c51_VA38_p1" n="1"><placeName ref="">Sanmarcan</placeName> è una zità
            grandisima e bella. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p2" n="2">In quella zità abita <persName ref="">cristiani</persName> e
                <persName ref="">saraini</persName>; et è sotoposti al nievo del <persName ref=""
                >Grande Chaan</persName>, ma nonn è ben amixi, ma stano ala fiata mal insieme. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p3" n="3"> In questa zità ‹incontrà› una chotal meraveglia.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c51_VA38_p4" n="4">El nonn è anchor gran tenpo che un fradel del <persName
                ref="">Gran Chaan</persName>, che aveva nome <persName ref="">Chagatai</persName>,
            se fè’ cristiano, et era signior de quella zità e de molte altre. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p5" n="5">E i <persName ref="">cristiani</persName> de <placeName
                ref="">Sanmarchan</placeName>, quando el signior fo fato cristian, ave grande
            alegreza e fèno in la zità una grande chiexia a onor de misier san <persName ref=""
                >Zuane Batista</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p6" n="6">La chiexia era fata per cotal maniera che una colona de
            marmoro, che era in mezo della chiexia, sostegniva tuto el choverto. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p7" n="7"> Soto quella colona fu messo un grande marmoro per
            pillastro, lo qual iera stato de’ <persName ref="">saraini</persName> della zità; e gli
                <persName ref="">saraini</persName> non osavano dir niente, perché el signior era
            molto favorevole ai <persName ref="">cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p8" n="8">E i <persName ref="">saraini</persName> dixeano che i voleva
            a ogni muodo la piera soa, la qual sostenìa la cholona della giexia de’ <persName ref=""
                >cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p9" n="9">E li <persName ref="">cristiani</persName> li proferseno
            grande avere aziò che i la conzedesse. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p10" n="10">Ma i <persName ref="">saraini</persName>, voiando che lla
            chiexia se guastasse, disse che i non volea nì <term ref="">oro</term> nì <term ref=""
                >arzento</term>, se non sollamente la soa piera. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p11" n="11">E tanto fexe ‹i› <persName ref="">saraini</persName> che
            ’l figiol de <persName ref="">Zigatai</persName>, lo qual aveva la signioria, comandò a’
                <persName ref="">cristiani</persName> che de lì a diexe dì la piera fusse renduda. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p12" n="12">Li <persName ref="">cristiani</persName> ave gran dolore e
            non sapeva chome i se doveseno far, azò che ’l cholmo della giexia non chazesse. </seg>
        <seg xml:id="c51_VA38_p13" n="13">E quando vene el termene che aveva dado, la cholona, per
            volontà de Dio, se levò de sula piera ben quatro <term ref="">spane</term> e non tochava
            de soto niente e stava ferma chomo ella feva dinanzi; e anchora sta chussì, senza che
            altra cossa la sostegnia.</seg>
    </p>
</div>
