<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB,</placeName> <term ref=""> 34</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹S›amarchan</placeName> è una nobellisima e gran citade e lla giente in quella abitano sono <persName ref="">cristiani</persName> et <persName ref="">saracini</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p2" n="2">El segnor suo è nevodo del <persName ref="">Gran Chane</persName> ma non è però suo amicho, anci continue sono nemici e fra loro v’è stato gran guere. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p3" n="3">Et è questa citade verso <term ref="">maistro</term>. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p4" n="4">Non mi par el sia da tacere un miracholo avene in questa cità. </seg><seg xml:id="c51_VB34_p5" n="5"> <persName ref="">Gigatai</persName>, fratello charnal del <persName ref="">Gran Chane</persName>, era segnor di <placeName ref="">Sanmarchan</placeName> et fecese cristiano con grandissimo gaudio et leticia de tuti <persName ref="">cristiani</persName> in quella cità et provincia abitano. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p6" n="6">El <persName ref="">Segnore</persName> a suo devocione fece edificare una nobelle e grande chiexia ad onore de santo <persName ref="">Iohanne Batista</persName> (la qual fin a ora fi chiamata <placeName ref="">San Iohanne dala colona</placeName>), per sostignimento dila qualle ge fece metere una cholona de pietra molto grande e bella, la qualle sostenia tuto el teto dela giexia; la qual chollona el <persName ref="">Segnor</persName> la fece tuor de alchun edeficio de <persName ref="">saracini</persName> con grandisimo despiacere de diti <persName ref="">saracini</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p7" n="7">I quali conveneno star taciti et quieti per paura del re, ma con grandissimo hodio et mallavolencia verso <persName ref="">crestiani</persName> chome naturalmente insieme se aveano, ma molto più multiplicato per la nobelle colona trata del suo hedifi‹ci›o e mesa nela chiexia cristiana tegnendo questo esser fato per el segnor cristiano a despriexio loro. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p8" n="8">Dapoi fata et nobelmente adornatta la chiexia, el <persName ref="">Segnor</persName> se morì; e socesse per segnore el fiollo de <persName ref="">Gigatai</persName>, de picolla etade, la tutella dil qualle fu data al nepote dil <persName ref="">Gran Chane</persName>, che era saracino. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p9" n="9">Morto <persName ref="">Gigatai</persName> segnore cristiano, i <persName ref="">saracini</persName> se levorno versso <persName ref="">cristiani</persName> dicendo i volevano la suo colona trata del suo hedeficio. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p10" n="10">I <persName ref="">cristiani</persName>, ch’erano meno di loro, con umane e bone parolle volea cerchare de farlli remanere contenti per precio; ma i <persName ref="">saracini</persName>, pieni de odio, per precio de <term ref="">oro</term> non volea aquetarsi, anci con grandissimo furore andòno al segnore saracino protetore de quella cità narandoge quel avea fato <persName ref="">Gigatai</persName> in desprecio della fede di <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p11" n="11">Mosso el <persName ref="">Segnore</persName> con quel medemo hodio avea el popollo saracino, sperendo quella nobelle chiexia dovesse al tuto ruinare per el mover dila colona, comandò a’ <persName ref="">cristiani</persName> che fra tre dì loro avesse dato la soa collona a’ <persName ref="">saracini</persName>. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p12" n="12">I <persName ref="">cristiani</persName>, dolenti di tal comandamento, non vedendo potere vencer <persName ref="">saracini</persName> né con force né con suma d’<term ref="">oro</term>, né vedendo modo poter trare la cholona sença ruina dela nobelle chiexia, non avendo altro remedio, se tornoro con grandissime lacrime alla fonte de misericordia, pregando lui che la chiexia soa i fosse richomandata, Idio graciosso per le pregiere de miser <persName ref="">San Iohanne</persName>, al nome dil quale la chiexia era dedicata. </seg> <seg xml:id="c51_VB34_p13" n="13">Venuto el terço çor‹n›o a’ <persName ref="">cristiani</persName> inposto, |236v| trovorno la colona spicata dal teto, per modo che quella facillissimamente fu mossa; e ssença lesione alchuna dela chiexia fu trata e data a’ <persName ref="">saracini</persName>, non sença suo grande amiracione et despiacere, sperendo che per el movere dela cholona la chiexia dovese ruinare. </seg><seg xml:id="c51_VB34_p14" n="14"> La chiexia rimaxe inlexa e ssença sostegno alchuno de sì gran teto sta, chome chossa miracholoxa, sostenuta dalla voluntà del nostro Segnor Idio, per l’interçesiun del preciosso Santo. </seg><seg xml:id="c51_VB34_p15" n="15"> Et fino a questo çorno quella chiexia se vede mirabellissima a tuti: et da molte parte vi conchorse giente et tutto el giorno conchoreno per vedere l’ecelentissimo mirachollo.</seg> </p> <p/> </div> 