<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 3</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Qualiter <persName ref="">Cublay</persName> ad obviandum illi se preparavit.
            Capitulum 3m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c77_P2.3_p1" n="1">Interea <persName ref="">Cublay</persName> rex cuncta
            didicit que per illos fuerant ordinata, et in nullo super huius conspiracione
            perterritus, iuravit se numquam coronam |34a| regiam delaturum nisi de illorum
            prodicione et audacia se vindicaret. </seg>
        <seg xml:id="c77_P2.3_p2" n="2">In viginti autem duobus diebus congregavit trecenta et
                .<term ref="">LX. </term>millia millitum et peditum centum millia de hiis qui erant
            vicini civitati <placeName ref="">Cambalu</placeName>; causa autem hec fuit quare non
            convocavit maiorem exercitum: quia subito voluit in hostes ex insperato irruere, ne si
            diutius fuisset in congregacione amplioris exercitus immoratus ad <persName ref=""
                >Nayam</persName> noticiam pervenisset et ex hoc aut retrocessisset omnino aut ad
            tutiora loca suum exercitum transtulisset. Ideoque noluit exercitus suos, quos ad
            expugnandas diversas provincias miserat, revocare: nam tantam posset militiam et peditum
            multitudinem in paucis mensibus congregare quod, pre stupore gentis innumere, quasi
            incredibile videretur. </seg>
        <seg xml:id="c77_P2.3_p3" n="3">Interim autem mandavit |34b| rex vias tanta diligencia
            custodiri ut <persName ref="">Naiam</persName> preparacionem et adventum ipsius omnino
            presentire non posset; cuncti enim euntes et redeuntes a regis custodibus tenebantur,
            propter quod <persName ref="">Nayam</persName> de eius occursu prescius esse non potuit. </seg>
        <seg xml:id="c77_P2.3_p4" n="4">Consuluit autem rex <persName ref="">Cublay</persName>
            astrologos suos super exitu vie sue, qui omnes de communi consensu et iudicio
            responderunt quod honorabiliter de hostibus triumpharet.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p/>
</div>
