<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 77</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c77_TA77_p1" n="1">E quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> seppe queste cose, egli non si spaventòe né mica, ma·ssì come savio uomo disse che mai no volea portare corona né tenere terra, se questi due traditori no mettesse a morte. </seg> <seg xml:id="c77_TA77_p2" n="2">E sappiate che questo <persName ref="">Grande Kane</persName> fece tutto suo aparecchiamen‹to› in XXII die celatamente, sicché non si seppe fuori del suo consiglio. </seg> <seg xml:id="c77_TA77_p3" n="3">Egli ebbe bene CCCLXm d’uomini a <term ref="">cavallo</term> e bene Cm uomini a piede. </seg> <seg xml:id="c77_TA77_p4" n="4">E sappiate che tutta questa gente fuoro di sua casa, e perciò fec’egli così poca gente; e s’egli avesse richesto tutta sua gente, egli n’avrebbe avuta tanta che non si potrebbe credere, ma avrebbe troppo posto e non sarebbe fatta segreta. </seg><seg xml:id="c77_TA77_p5" n="5"> E questi CCCLXm di cavalieri che egli fece, fuoro pur falconieri e gente che andava drieto a·llui. </seg><seg xml:id="c77_TA77_p6" n="6"> E quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> ebbe fatto questo aparecchiamento, egli ebbe suoi istàrlogi, e dimandogli se egli dovea vincere la battaglia, e egli rispuosero di sì e ch’egli metterebbe a morte suoi nemici. </seg> <seg xml:id="c77_TA77_p7" n="7">Lo <persName ref="">Grande Kane</persName> si mise in via con sua gente, e venne in XX giornate a uno piano grande, ove <persName ref="">Naiano</persName> era con tutta sua gente, che bene erano CCCm di cavalieri. </seg> <seg xml:id="c77_TA77_p8" n="8">E’ giunsero uno die la mattina per tempo, sicché <persName ref="">Naian</persName> non ne seppe nulla, perciò che ‹’l› <persName ref="">Grande Kane</persName> avea sì fatte pigliare le vie, che niuna ispia gliele potea raportare che non fosse presa. </seg> <seg xml:id="c77_TA77_p9" n="9">E quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> giunse al campo con sua gente, <persName ref="">Naiano</persName> stava sul letto co la moglie in grandi solazzi, ché molto le volea grande bene.</seg> </p> <p/> <p/> <p/> </div> 