<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 40</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> andò chontra <persName ref="">Gaidin</persName>, e dele gran bataie che fono tra una parte e l’altra.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c77_V40_p1" n="1">‹O›r sapiando el <persName ref="">Gran Chan</persName> chomo <persName ref="">Gaidin</persName> li venia adosso chon tanto exerzito, fono molto spaventado, ma però non volse restare de meterse in ponto; et, chomo homo valoroxo, feze radunare la suo zente, e radunata ch’ela fue disse: «Io non voio più portar chorona nì mantegnir signoria, s’io non chondugo questi me do rebeli a morte chomo perfidi traditori». </seg> <seg xml:id="c77_V40_p2" n="2">Et in vintido zorni feze tuto el suo aparechiamento, che nesuni non se podea achorzer se no queli del suo chonseio, et chongregò ben duxento e sesantamilia homeni da <term ref="">chavalo</term> e zentomilia pedoni; et dal’altra parte erano diexe a tanto. </seg> <seg xml:id="c77_V40_p3" n="3">Ed era molto lutan l’exerzito per aquistar luogi e zitade, ed erano sparti in pixor luogi, sì che a questo ponto non poté aver apreso de sí molte zente; et quele ch’el avea in questa bataia fono duxento e sesantamilia homeni da <term ref="">chavalo</term> et infiniti pedoni, li qualli non fo altri cha li suo’ falchonieri et altri homeni che iera romaxi chon lui. </seg> <seg xml:id="c77_V40_p4" n="4">Et abiando el <persName ref="">Gran Chan</persName> chongregato questa puocha zente, lui feze che li suo’ astrologi vardò per suo |45r| arte d’astrologia se lui dovea esser venzidor de questa bataia o perdidor; et queli astrologi vardò per suo arte e disse: «Signor, nui te dixemo bona novela: tu serà vitorioxo deli tuoi nimixi, et averai tuto quelo che vorai, al tuo piaxer». </seg> <seg xml:id="c77_V40_p5" n="5">E aldido questo el <persName ref="">Gran Chan</persName> se messe in via chon questa soa zente, e chavalchò ben vinti zornade, ch’elo prevene in una pianura granda in la qual iera ben quatromilia <term ref="">chavali</term>, i quali ierano zonto in quel luogo la matina a bonora. </seg> <seg xml:id="c77_V40_p6" n="6">Et questa fo la chaxon che lor non sape dela vegnuda del <persName ref="">Gran Chan</persName>: perché lui in la sua vegnuda aveva branchade le vie, ch’el non podeva andar né vegnir zente che potesse saver dela sua vegnuda. </seg> <seg xml:id="c77_V40_p7" n="7">Et zonto ch’el fo in quela vale chon la suo zente, che pocha era a respeto di quela de <persName ref="">Nain</persName>, el qualle era soto le sso tende chon so moier in leto et solazavasse insenbre perché ello molto l’amava.</seg> </p> </div> 