<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 62</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della bataia che fo dentro el <persName ref="">Gran Chaan</persName> e <persName
                ref="">Naian</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c77_VA62_p12" n="12">Quando el re ave intexo et aldido queste novelle, el non
            ave paura niuna, sì chome signior grande e de gran valore, e sì se aparechiò chon soa
            zente per esser chontra chostori. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p13" n="13"> E disse ch’el non porterave mai corona né tegnir‹ave›
            tera s’ello non li meteva a male morte chusì chome traditori. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p14" n="14"> E in <term ref="">XXII</term> dì feze uno aparechiamento
            tazitamente, e chongregò trexento e sesantamilia homeni a <term ref=""
            >chavallo</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c77_VA62_p15" n="15">La chaxone per che el non fè’ mazior exerzito è questa:
            s’el avesse fato mazor exerzito, el non averìa fato chusì zelatamente né chusì tosto
            quello ch’el avea pensato. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p16" n="16"> De soa zente in grandisima quantità era andada in altre
            provinzie per chonquistar tere, e s’el avesse mandado per loro el non i averave abudi a
            tenpo, ché sapié ch’el pò far, quando el non à tropo gran freza, sì grande moltitudine
            de zente ch’el parerave inposibel a dir lo numero. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p17" n="17"> Questi <term ref="">CCCLX</term> milia homeni a <term
                ref="">chavalo</term> ch’el chongregò sono suo’ falchonieri e altra zente che
            demoravano apresso de llui. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p18" n="18">Fato questo aparechiamento, el fexe vedere ai soi
            astrologi che fine doveva aver questo fato. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p19" n="19"> Egli respoxe che i averìa vitoria, e lui se messe ala via
            chon quella zente. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p20" n="20"> E andò tanto che in vinti dì el zonse alle grande
            pianure, là dove era <persName ref="">Noian</persName> chon soa zente, ch’era ben <term
                ref="">CCCC</term>m milia homeni a <term ref="">chavalo</term>, et era atendato
            l’oste per aspetar <persName ref="">Chaidu</persName> chon soa zente, per andar poi sora
            le tere del re <persName ref="">Chublai</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p21" n="21">El <persName ref="">Tartaro</persName> vene in quella
            pianura sì zelatamente, e fè’ sì ben guardar tuti quei passi e lle vie, che niuno non
            podeva andar né vegnir ch’el non fosse prexo, sì che <persName ref="">Noian</persName>
            né sua zente non sapeno niente della venuta del <persName ref="">Tartaro</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c77_VA62_p22" n="22">Or se messe el <persName ref="">Tartaro</persName> in
            cotal luogo che <persName ref="">Noian</persName> non sape niente chon tuta soa
            zente.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
