<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 67</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c77_VB67_p5" n="5">Ma non poté sì secretamente queste cosse fare che le non prevegnissono alle orechie de <persName ref="">Clobai Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c77_VB67_p6" n="6">Ma <persName ref="">Clobai</persName>, fencendo niente di çò sapere, con grandissima celerità e cautamente ordinò .<term ref="">III</term>c<term ref="">LX</term>m. omeni da <term ref="">cavalo</term> et oltra .<term ref="">C</term>m. pedoni de elleta gente e tuti homeni ati al mestiero dele armi; et in çorni .<term ref="">XII., </term>messa questa giente in ordene, prevegendo ai nemici suo’, usì in persona a chanpo et subito a lui feçe venire segondo loro chostuma i suo’ negromanti, ai quali el domandò qual fine dovea esser di questa soa chavalchata. </seg> <seg xml:id="c77_VB67_p7" n="7">Quelli, che ben sapea di questo dover esser dal <persName ref="">Segnore</persName> dimandati, ge respose: «Vatene segnore lietamente che, per nome dei dii nostri, te prometiamo vencetore d’i tuo nemiçi tornerai». </seg> <seg xml:id="c77_VB67_p8" n="8">Alora <persName ref="">Clobai</persName>, referendo gracie ai dii, promese non tornare se prima la destrucion d’i nemici suo’ el non vedesse. </seg> <seg xml:id="c77_VB67_p9" n="9">Confortato l’oste sue con ornatissime parolle, se messe a chamino e chavalchando per .<term ref="">XX.</term> giornate con gran presteça, con grandissime guardie che niuno avanti gli andasi a far a sapere a <persName ref="">Naian</persName> dela venuta soa. </seg> <seg xml:id="c77_VB67_p10" n="10"><persName ref="">Naian</persName>, çà preperato le giente soe in una nobellisima canpagna, però che ’l termene dato con <persName ref="">Candu</persName> se achostava, e credendo star seguro né avendo posuto macinare che <persName ref="">Clobai</persName> lì con tanto hoste fose volato, stava nel suo pavione con la moglie quando velocissimamente gli fo segnifichato <persName ref="">Clobai</persName> era lì preso con grandissima quantità de giente.</seg> </p> </div> 