<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 83</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise du palais du <persName ref="">Grant Kaam</persName>. .LXXXIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c83_Fr283_p1" n="1">Sachiez que le <persName ref="">Grant Kaam </persName>demeure en la mestre cité de <placeName ref="">Catay</placeName>, laquele a non <placeName ref="">Cambaluc</placeName>, .III. moys de l’an, decembre et janvier et fevrier. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p2" n="2"> En ceste ville a son grant palais, et vous deviserai sa fa[ç]on. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c83_Fr283_p3" n="3">Il y a tout devant .I. grant mur quarré qui a de chascune esquarreure une <term ref="">mille</term>, c’est a dire que il dure tout environ .IIII. <term ref="">milles</term>; et c’est reson, car il est moult grans et si a de hautesce bien .X. <term ref="">pas</term>, et est touz blans et carnelez tout entour. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p4" n="4">Et en chascun coing de ce mur a un moult grant palais moult bel et moult riche ou se tient dedens li hernois du <persName ref="">Seigneur</persName>: ce sont <term ref="">ars</term> et <term ref="">ta[rcai]s</term> et seles et frains, cordes, dars et toutes choses besoignables a ost. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p5" n="5">Et encore, entre l’un palais et l’autre, si a un autre palais samblables a un des .IIII. coins, si que il y a tout entour le porpris {de} .VIII. palais moult grans, et touz sont plains de hernois au <persName ref="">Grant Sire</persName>. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p6" n="6">Mes entendez qu’en chascun palais n’y a que d’une chose seulement, car, se l’un est tout plain d’<term ref="">ars</term>, {et} l’autre palais est touz plains de seles et l’autre touz plains de frains. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p7" n="7">Et ainsi vet par ch‹a›scun tout entour, que chascun n’a que d’une chose de hernois. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p8" n="8"> Et ce mur a, a la face de <term ref="">midi</term>, .V. portes: ou milieu a une grant porte qui ne s’eu|vre |33d| nulle fois, se non quant le grant hernois ist pour ost; et entre de chascune part de ceste grant porte s’en a .II., si qu’il en y a .V., et la grant est ou milieu. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p9" n="9">Et par ces portes mendres entrent toute l’autre gent; mes ces .IIII. portes ou entrent la gent ne sont mie l’une jouste l’autre, ains sont les .II. aus .{I}II. coins de ceste meïsme face, et les autres .II. sont du costé le grant, si que le grant demeure ou milieu. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p10" n="10"> En mi ceste face, devers <term ref="">midi</term> de ‹ce› mur, {est} lonc une mille dedens ce mur, si a un autre mur qui est auques plus lons que larges. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p11" n="11">Le pourpris {et} a aussi .VIII. palais entour, tout en la maniere des autres .VIII. dehors, en quoi se tient aussi le hernois du <persName ref="">Seigneur</persName> si comme as autres. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p12" n="12">Et si y a aussi .V. portes en la face de <term ref="">midi</term> en la maniere des autres qui sont dehors. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p13" n="13">Et puis, en chascun des autres coins, si a une porte. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p14" n="14"> Et ou milieu de ces .II. murs est le grant palais du <persName ref="">Seigneur</persName>, qui est fet en ceste maniere que je vous dirai.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c83_Fr283_p15" n="15">Sachiez que il est le greigneur qui onques fust. Il n’est pas [a] solier haut, mes est a pié plain, si que le pavement est plus haus que l’autre terre entour bien .X. <term ref="">paumes</term>. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p16" n="16">La couverture est moult haute; les murs du palais et les chambres sont toutes couvertes d’<term ref="">or</term> et d’<term ref="">argent</term>. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p17" n="17">Encor y a pourtra|is |34a| <term ref="">dragons</term>, bestes, oisiaus, chevaliers et ymages et de pluseurs autres generacions de choses. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p18" n="18">Et la couverture est aussi fete si que il n’y a autre chose que <term ref="">or</term> et <term ref="">argent</term> et painture. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p19" n="19">‹La sale› est bien {de lase} si grans et si large que bien y mengeroient .VI. mille personnes. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p20" n="20"> Il y a tantes chambres que c’est merveille a veoir. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p21" n="21"> Il est si grans et si biaus et si riche que il n’y a homme ou monde qui le seust mieus ordener. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p22" n="22"> Les tres de la couverture si sont tous de couleur vermeille et jaune et vert et blou et d’autres couleurs; et sont envernisié si bien et si soutilment qui sont resplendisans comme <term ref="">cri‹s›taus</term>, si que moult loing environ le palais est resplendissans. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p23" n="23">Et sachiez que ceste couverture est si fort et si fermement faite que elle est pour durer a touz temps. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p24" n="24"> Et entre l’un mur et l’autre des pourpris, si comme je vous ai dit, moult belles praeries et biaus arbres de diverses manieres de fruiz. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p25" n="25"> Et si y a bestes de maintes manieres, si com cers et dains et chievres et biches, et <term ref="">vairs</term> de pluseurs manieres, et des bestes qui font le <term ref="">muglias</term> en grant habondance, et de toutes autres manieres de bestes moult belles et moult diverses. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p26" n="26"> Et en y a tant que sont est plain qui n’y a de voie se non tant que vont et viennent la gent. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c83_Fr283_p27" n="27">Et de l’un coing et l’autre a .I. lac moult bel ouquel a plu|seurs |34b| manieres de poissons et assez, car le <persName ref="">Seigneur</persName> les y a fet metre et, toutes foiz que il en veult, si en a a sa volenté et a son plaisir. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p28" n="28">Et si vous di que .I. flun y ist et entre, mes est si ordené que nus poissons n’en puet issir pour le fil de fer ou d’arain qui ne l’en lessent issir. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p29" n="29"> Encore y a, devers <term ref="">tremontaine</term>, loing du palais entour une <term ref="">archie</term>, .I. tertre, qui est fez a force, qui bien est haus .C. pas et dure environ bien une <term ref="">mille</term>, lequel mont est tout plain et tout couvert d’arbres qui par nul temps n’y perdent fueilles mes toutes foiz sont vers. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p30" n="30">Et si vous di que la ou soit un biaus arbres, et le <persName ref="">Seigneur</persName> le set, si l’envoie querre avec toutes les racines et avec toute la terre qui li est entour et le fet porter et metre en sien mont: et le portent ses <term ref="">olifans</term>, et soit l’arbre tant grant comme il veut; et en ceste maniere a les plus beaus arbres du monde. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p31" n="31">Et encor vous di que le <persName ref="">Seigneur</persName> a fet couvrir tout ce mont de rose de l’<term ref="">asur</term> qui est moult vers, si que les arbres sont tuit vert et le mont tout vert, si que il n’y pert autre chose que tout vert: et pource est il appelez le <placeName ref="">mont vert</placeName>, et, certes, il a bien son ‹non› a droit. </seg> <seg xml:id="c83_Fr283_p32" n="32">Et desus le mont, en la cime, si a .I. moult biau palais et grant et est tout vert dehors et dedens, si que le mont et les arbres et le palais est belle chose a |34c| veoir et si plesans pour l’oudeur toute d’une maniere que c’est une merveille, car tuit cil qui le voient en deviennent lié et joiant. </seg><seg xml:id="c83_Fr283_p33" n="33"> Et pource l’a fait faire le <persName ref="">Grant Kaam</persName>: pour avoir ce bel deduit, a ce que il puist avoir confort et soulaz et joie en son cuer.</seg> </p> <p/> </div> 