<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 23</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c83_K23_p1" n="1">Sachez que le <persName ref="">Grant Cham</persName> habite trois mois par an dans cette ville de <placeName ref="">Gambalech</placeName>, à savoir les mois de décembre, janvier et février. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p2" n="2">Et il a un grand palais, très beau, qui est fait à carrés. Et chaque carré fait une <term ref="">lieue</term> de longueur, de sorte qu’il fait au total quatre <term ref="">lieues</term> tout autour. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p3" n="3">Et il est très bien ceint de murs, et le mur est très haut et il mesure dix <term ref="">pas</term>, et il est tout blanc. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p4" n="4">Et à chacun de ces côtés du palais il y a un beau palais. </seg><seg xml:id="c83_K23_p5" n="5"> Et un autre aussi, et au milieu de chaque côté. Et au milieu de cette enceinte il y a un grand palais, qui est tout plein d’armes. </seg><seg xml:id="c83_K23_p6" n="6"> Et tous les autres palais que nous avons dits sont pleins de choses différentes qui servent aux guerres. </seg><seg xml:id="c83_K23_p7" n="7"> Et dans la façade de ce mur, c’est-à-dire vers le <term ref="">midi</term>, il y a cinq petites portes, et au milieu en a une grande qui ne s’ouvre jamais, sinon quand le seigneur veut entrer et sortir, et elle se ferme toute de suite. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p8" n="8">De chaque coté de cette grande porte, il y en a deux petites par où entrent et sortent les autres gens. </seg><seg xml:id="c83_K23_p9" n="9"> Et à chaque côté, c’est-à-dire vers le <term ref="">midi</term>, il y a une porte commune par où tout le monde entre et sort. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p10" n="10">Et à l’intérieur de cette enceinte, il y a un autre mur qui est carré, au-dessus duquel il y a huit palais, ainsi comme les autres que nous avons dits, à savoir plein d’armes. </seg><seg xml:id="c83_K23_p11" n="11"> Et ainsi il y a, à la partie vers le <term ref="">midi</term>, d’autres cinq portes semblables à celles de l’enceinte extérieure, et dans chaque côté du carré il y a un portail qui est fermé. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p12" n="12">Et au centre de cette enceinte il y a le palais du seigneur, qui est plus grand qu’aucun des autres, et il est − que l’on sache − le plus beau du monde. </seg><seg xml:id="c83_K23_p13" n="13"> Il est tout plat et fait bien dix <term ref="">cannes</term> de hauteur. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p14" n="14">Et la toiture est peinte d’<term ref="">or</term> et <term ref="">bleu</term> et d’autres couleurs très brillantes; et il est tellement peint qu’il est si resplendissant, qu’à peine on le peut regarder quand il y a du soleil, car il est peint dedans et dehors. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p15" n="15">Ce palais est si grand que plus de dix mille personnes y peuvent manger. </seg><seg xml:id="c83_K23_p16" n="16"> Et entre une enceinte et l’autre il y a de belles prairies et herbages et arbres de différentes manières, et aussi il y a de différentes bêtes sauvages, en particulier celles d’où l’on fait le <term ref="">musc</term>. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p17" n="17">Et toutes les rues par où on entre et sort sont ceintes de murs. </seg><seg xml:id="c83_K23_p18" n="18"> Et à un coin, dans la direction du <term ref="">mistral</term>, il y a un lac d’eau douce où il y a de différentes espèces de poissons; et à chaque fois que le seigneur en veut, il en a autant qu’il lui plaît. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p19" n="19">Et ce sont de bons poissons, car au milieu de cet étang coule un fleuve d’eau douce qui y fut conduit de manière artificielle. Et sachez que quand le fleuve coule dans l’étang, à la fois à l’entrée et à la sortie, il y a un fil de cuivre pour que les poissons de l’étang ne puissent échapper. </seg><seg xml:id="c83_K23_p20" n="20"> Et à une <term ref="">lieue</term> de ce palais, il fit construire une montagne de terre qui fait bien cent <term ref="">pas</term> de haut et mille de rond, laquelle est pleine de différents arbres dans lesquels on trouve des fruits pendant toute l’année, et ils ne perdent pas la verdeur des feuilles. </seg> <seg xml:id="c83_K23_p21" n="21">Et à la sommée de la montagne il y a un palais tout vert, qui est une très belle chose à voir. </seg><seg xml:id="c83_K23_p22" n="22"> Et aussi, après le grand palais du seigneur il y a un autre grand palais où habite le fils qui doit devenir seigneur après la mort du <persName ref="">Gran Cham</persName>; et ce fils gouverne déjà de nombreuses gens, comme si son père était mort.</seg> </p> </div> 