<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 9</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De mirabili palatio eius quod est in <placeName ref="">Cambalu</placeName>, et
            mira loci illius amenitate. Capitulum IX.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p1" n="1">Tribus anni mensibus, scilicet decembri, ianuario et
            februario, <persName ref="">Cublay</persName> rex in regali civitate continue immoratur
            in qua est huius regale palatium. </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p2" n="2">Primo tocius palatii ambitus continet <term ref=""
                >miliaria</term> quatuor, ita ut quadratura qualibet unum <term ref=""
                >miliare</term> continet; est autem murus palatii grossus valde habens altitudinis
                <term ref="">passus</term> decem, cuius tota exterior facies undique colore albo et
            rubeo est depicta. In unoquoque autem muri angulo palatium unum magnum et pulchrum
            habet, |36a| et similiter in medio cuiuslibet faciei murorum principalium palatium unum
            est: suntque in hunc modum in circuitu palatia octo, in hiis servantur vasa et arma
            bellica, scilicet <term ref="">arcus</term>, sagitte, <term ref="">faretre</term>, <term
                ref="">calcaria</term>, celle, frena, lancee, <term ref="">clave</term>, funiculi,
                <term ref="">arcuum</term> et cetera oportuna pro bellis; in unoquoque autem palatio
            solummodo unius maneriei arma servantur. </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p3" n="3">Facies autem palatii que <term ref="">meridiem</term>
            respicit habet portas quinque, quarum media maior est omnibus et numquam aperitur nisi
            pro regis introitu vel exitu: nulli enim per eam nisi soli regi patet ingressus. Habet
            autem duas minores collaterales portas per quas qui cum rege sunt transeunt; quelibet
            autem reliquarum facierum trium unicam portam habet in medio per quam cuilibet licite
            patet ingressus. |36b| </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p4" n="4">Intra palatia vero predicta que in faciebus muri prioris
            sunt in distantia congrua est alius murus ad modum alterius, qui simili modo octo
            palatia continet in quibus servantur alia vasa et utensilia pretiosa et iocalia magni
            regis. </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p5" n="5"> In spacio autem medio interiori est regale palatium in quo
            moratur rex: hoc palatium solario caret; pavimentum vero eius exteriori fundo preeminet
                <term ref="">palmis</term> decem; tectum eius altum est valde et optime pictum;
            parietes aularum et camerarum omnes <term ref="">auro</term> et <term ref=""
                >argento</term> tecti sunt, ibique sunt picture pulcherrime et hystorie bellorum
            depicte. Propter huius autem ornamenta atque picturas palatium splendidum est valde. In
            aula maiori sedent ad mensas simul et semel circiter sex milia hominum. </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p6" n="6">Intra muros |36c| vero prefatos et intra predicta palatia
            sunt viridaria pulcra in quibus prata sunt et ligna pomifera optima; in his viridariis
            sunt animalia silvestria multa scilicet cervi albi, animalia illa in quibus <term ref=""
                >muscatum</term> invenitur, de quibus in primo libro dictum est, capree, damule,
                <term ref="">varii</term> et alia animalia valde. </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p7" n="7">Ex parte autem aquilonari iuxta palatium hoc lacuna est in
            qua pisces nutriuntur multi et optimi qui aliunde deferuntur illuc; de quibus piscibus
            copiam habet rex pro suo libito voluntatis. In lacunam autem ingreditur fluvius in cuius
            introitu et exitu posita sunt ferrea retia ne pisces egredi valeant. </seg>
        <seg xml:id="c83_P2.9_p8" n="8"> Extra palatium leucam unam monticulus quidem est C <term
                ref="">passuum</term> altitudinis, in circuitu continens unum <term ref=""
                >miliare</term>, arboribus consitus que folia semper |36d| habent virentia; sicubi
            enim rex ‹audit› arborem pulcram esse, facit eam illuc super <term ref=""
                >elephantes</term> cum radicibus deferri etiam a remotis, ibique transplantari
            iubet; ideoque ibi sunt arbores pulcherrime supramodum: totus autem mons amenus est et
            cohopertus herba virenti, et quia omnia ibi virentia sunt, ideo <placeName ref=""
                >Viridis Mons</placeName> appellatur; in cacumine autem eius palatium quoddam est
            pictum totum colore viridi. In hoc monticulo sepe <persName ref="">Magnus
                Kaam</persName> delectabiliter recreatur.</seg>
    </p>
</div>
