<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 6</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del grande et maraviglioso palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, appresso la città di <placeName ref="">Cambalú</placeName>. Cap. 6.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c83_R2.6_p1" n="1">Ordinariamente il <persName ref="">Gran Can</persName> habita tre mesi dell’anno, cioè dicembre, gennaio et febraio, nella gran città detta <placeName ref="">Cambalú</placeName>, qual è in capo della provincia del <placeName ref="">Cataio</placeName> verso <term ref="">greco</term>; et quivi è situato il suo gran palazzo, appresso la città nuova nella parte verso <term ref="">mezzodí</term>, in questa forma. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p2" n="2">Prima è un circuito di muro quadro, et cadauna fazzata è lunga <term ref="">miglia</term> otto, attorno alle quali vi è una fossa profonda, et nel mezzo di ciascuna fazza vi è una porta, per la quale intrano tutte le genti che da ogni parte quivi concorrono. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p3" n="3">Poi si trova il spatio d’un <term ref="">miglio</term> a torno a torno, dove stanno i soldati, dapoi il qual spatio si trova un altro circuito di muro di <term ref="">miglia</term> sei per quadro, il qual ha tre porte nella fazza di <term ref="">mezzogiorno</term> et altre tre nella parte di <term ref="">tramontana</term>; delle quali quella di mezzo è maggiore, et sta sempre serrata et mai non si apre, se non quando il <persName ref="">Gran Can</persName> vuol intrare o uscire, et le altre duoi minori, che li sono una da una banda et l’altra dall’altra, stanno sempre aperte, et per quelle entrano tutte le genti. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p4" n="4">Et in cadaun cantone di questo muro et nel mezzo di cadauna delle fazzate vi è un palazzo bello et spacioso, talmente che a torno a torno il muro sono otto palazzi, ne’ quali si tengono le munitioni del<persName ref=""> Gran Cane</persName>, cioè in ciascheduno una sorte di fornimenti, come freni, selle, staffe et altre cose che si appartengono all’apparecchio d’i <term ref="">cavalli</term>; et in un altro <term ref="">archi</term>, corde, <term ref="">turchassi</term>, frezze et altre cose appartinenti al saettare; in un altro corazze, corsaletti et simili cose di <term ref="">cuoro</term> cotto; et cosí degli altri. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p5" n="5">Intra questo circuito di muro è un altro circuito di muro, il qual è grossissimo, et la sua altezza è ben dieci <term ref="">passa</term>, et tutti i merli sono bianchi; il muro è quadro et circuisce ben quattro <term ref="">miglia</term>, cioè un <term ref="">miglio</term> per ciaschedun quadro, et in questo terzo circuito sono sei porte, similmente ordinate come nel secondo circuito. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p6" n="6">Sonvi anchora otto palazzi grandissimi, ordinati come nel secondo circuito predetto, ne’ quali similmente si tengono i paramenti del <persName ref="">Gran Can</persName>. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p7" n="7">Fra l’uno et l’altro muro sono arbori molto belli et prati nei quali sono molte sorti di bestie, come cervi et bestie che fanno il <term ref="">muschio</term>, caprioli, daini, <term ref="">vari</term> et molte altre simili, di modo che fra le mura, in qualunque luogo dove si truova vacuo, vi conversano bestie. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p8" n="8">I prati hanno herba abondantemente, perché tutte le strade sono salezzate et sollevate piú alte della terra ben duoi <term ref="">cubiti</term>, talmente che sopra quelle mai non si raguna fango né vi si ferma acqua di pioggia, ma discorrendo per i prati ingrassa la terra et fa crescer l’herba in abondanza. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p9" n="9">Et dentro a questo muro, che circuisse quattro <term ref="">miglia</term>, è il palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, il qual è il piú gran palazzo che fosse veduto giamai. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p10" n="10">Esso adunque confina con il predetto muro verso <term ref="">tramontana</term> et verso <term ref="">mezzodí</term>, et è vacuo, dove i baroni et i soldati vanno passeggiando. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p11" n="11">Il palazzo adunque non ha solaro, ma ha il tetto o vero coperchio altissimo; il pavimento dove è fondato è piú alto della terra dieci <term ref="">palmi</term>, et a torno a torno vi è un muro di marmo egual al pavimento, largo per due <term ref="">passa</term>, et tra il muro è fondato il palazzo, di sorte che tutto il muro fuor del palazzo è quasi come un preambulo, pel quale si va a torno a torno passeggiando, dove possono gli huomini veder per le parti esteriori. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p12" n="12">Et nelle estremità del muro di fuori è un bellissimo poggiolo con colonne, al qual si possono accostar gli huomini. </seg><seg xml:id="c83_R2.6_p13" n="13"> Nelle mura delle sale et camere vi sono <term ref="">dragoni</term> di scoltura indorati, soldati, uccelli et di diverse maniere di bestie et historie di guerre; la copritura è fatta in tal modo che altro non si vede che <term ref="">oro</term> et pittura. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p14" n="14">In ciascuno quadro del palazzo è una gran scala di marmo, che ascende di terra sopra il detto muro di marmo che circonda il palazzo, per la qual scala si ascende in palazzo. </seg><seg xml:id="c83_R2.6_p15" n="15"> La sala è tanta grande et larga che vi potria mangiar gran moltitudine d’huomini. </seg><seg xml:id="c83_R2.6_p16" n="16"> Sono in esso palazzo tante camere, che mirabil cosa è a vederle; esso è tanto ben ordinato et disposto, che si pensa che non si potria trovar huomo che lo sapesse meglio ordinare. </seg><seg xml:id="c83_R2.6_p17" n="17"> La copertura di sopra è rossa, verde, azurra et pavonazza et di tutti i colori; vi sono vitreate nelle fenestre cosí ben fatte et cosí sottilmente che risplendono come <term ref="">christallo</term>, et sono quelle coperture cosí forti et salde che durano molti anni. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p18" n="18">Dalla parte di dietro del palazzo sono case grandi, camere et sale, nelle quali sono le cose private del signore, cioè tutto il suo thesoro, <term ref="">oro</term>, <term ref="">argento</term>, pietre pretiose et <term ref="">perle</term>, et i suoi vasi d’<term ref="">oro</term> et d’<term ref="">argento</term>, dove |22v| stanno le sue donne et concubine, et dove egli fa fare le cose sue commode et opportune, a’ quali luoghi altre genti non v’entrano. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p19" n="19">Et dall’altra parte del circuito del palazzo, a riscontro del palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, vi è fatto un altro simile in tutto a quel del <persName ref="">Gran Can</persName>, nel qual dimora <persName ref="">Cingis</persName>, primo figliuolo del <persName ref="">Gran Can</persName>, et tien corte, osservando i modi et costumi et tutte le maniere del padre: et questo percioché dipoi la morte di quello è per haver il dominio. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p20" n="20">Item appresso al palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>, verso <term ref="">tramontana</term> per un trarre di <term ref="">balestra</term>, intra i circuiti delle mura è un monte di terra fatto a mano, la cui altezza è ben cento <term ref="">passa</term>, et a torno a torno cinge ben per un <term ref="">miglio</term>, il qual è tutto pieno et piantato di bellissimi arbori, che per tempo alcuno mai perdono le foglie et sono sempre verdi. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p21" n="21">Et il signore, quando alcuno li referisse in qualche luogo essere qualche bel’arbore, lo fa cavare con tutte le radici et terra, et fosse quanto si volesse grande et grosso, che con gli <term ref="">elefanti</term> lo fa portar a quel monte: et in questo modo vi sono bellissimi arbori sempre tutti verdi, et per questa causa si chiama <placeName ref="">Monte Verde</placeName>, nella sommità del qual è un bellissimo palazzo, et è verde tutto, onde, riguardando il monte, il palazzo et gl’arbori, è una bellissima et stupenda cosa, percioché rende una vista bella, allegra et dilettevole. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p22" n="22">Item verso <term ref="">tramontana</term> similmente nella città è una gran cava larga et profonda molto, ben ordinata, della cui terra fu fatto il detto monte; et un fiume non molto grande empie detta cava et fa a modo d’una peschiera, et quivi si vanno ad acquare le bestie. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p23" n="23">Et dipoi si parte il detto fiume, passando per un acquadutto appresso il monte predetto, et empie una altra cava molto grande et profonda, tra il palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName> et quello di <persName ref="">Cingis</persName> suo figliuolo, della terra della quale fu similmente inalzato il detto monte. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p24" n="24">In queste cave o vero peschiere sono molte sorti di pesci, de’ quali il <persName ref="">Gran Can</persName> ha grande abondanza quando vuole. </seg> <seg xml:id="c83_R2.6_p25" n="25">Et il fiume si parte dall’altra parte della cava et scorre fuori, ma è talmente ordinato et fabricato che nel’entrare et uscire vi sono poste alcune reti di rame et di ferro, che d’alcuna parte non può uscire il pesce. </seg><seg xml:id="c83_R2.6_p26" n="26"> Vi sono anchora cigni et altri uccelli d’acqua, et da un palazzo all’altro si passa per un ponte fatto sopra quella acqua. </seg><seg xml:id="c83_R2.6_p27" n="27"> Detto è adunque del palazzo del <persName ref="">Gran Can</persName>; hora si dirà della dispositione et conditione della città di <placeName ref="">Taidu</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 