<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 83</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del palagio del <persName ref="">Grande Kane</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c83_TA83_p1" n="1">Sappiate veramente che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> dimora ne la mastra città − e è chiamata <placeName ref="">Canbalu</placeName> −, III mesi dell’anno, cioè dicembre, gennaio e febraio; e in questa città à suo grande palagio, e io vi diviserò com’egli è fatto. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p2" n="2">Lo palagio è d’u·muro quadro, per ogne verso uno <term ref="">miglio</term>, e su ciascheuno canto di questo palagio è uno molto bel palagio; e quivi si tiene tutti gli arnesi del <persName ref="">Grande Kane</persName>, cioè <term ref="">archi</term>, <term ref="">turcassi</term>, selle, freni, corde, tende e tutto ciò che bisogna ad oste e a guerra. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p3" n="3">E ancora tra questi palagi à IIII palagi in questo circuito, sicché in questo muro atorno atorno sono VIII palagi, e tutti sono pieni d’arnesi, e in ciascuno nonn-à se non d’una cosa. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p4" n="4"> E in questo muro verso la faccia di <term ref="">mezzodie</term>, a V porte, e nel mezzo è una grandissima porta che non s’apre mai né chiude, se non qua‹n›do ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> vi passa, cioè entra e esce. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p5" n="5">E dal lato a questa porta ne sono due piccole, da ogne lato una, onde entra tutta l’altra gente; dall’altro canto n’àe un’altra grande, per la quale entra comunemente ogni uomo. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p6" n="6"> E dentro a questo muro è un altro muro, e atorno atorno àe VIII palagi come nel primaio, e così sono fatti; ancora vi stae gli arnesi del Grande Kane. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p7" n="7"> Nella faccia verso <term ref="">mezzodie</term> àe V porte, nell’altre pure una. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p8" n="8">E i·mezzo di questo muro è ’l palagio del <persName ref="">Grande Kane</persName>, ch’è fatto com’io vi conterò. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p9" n="9">Egli è il magiore che giamai fu veduto: egli non v’à palco, ma lo spazzo è alto più che l’altra terra bene X <term ref="">palmi</term>; la copertura è molto altissim[a]. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p10" n="10">Le mura delle sale e de le camere sono tutte coperte d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">ariento</term>, ov’è scolpito belle istorie di cavalieri e di donne e d’uccegli e di bestie e d’altre belle cose; e la copertura è altresì fatta che non si potrebbe vedere altro che <term ref="">oro</term> e <term ref="">ariento</term>. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p11" n="11">La sala è sì lunga e sì larga che bene vi mangia VIm persone, e v’à tante camere ch’è una maraviglia a credere. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p12" n="12"> La copertura di sopra, cioè di fuori, è vermiglia, bioia, verde e di tutti altri colori, e è sì bene invernicata che luce come <term ref="">cristallo</term>, sicché molto da la lunga si vede lucire lo palagio; la covertura è molto ferma.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c83_TA83_p13" n="13">Tra l’uno muro e l’altro dentro a questo ch’io v’ò contato di sopra, àe begli prati e àlbori, e àvi molte maniere di bestie salvatiche, cioè cervi bianchi, cavriuoli, dani, le bestie che fanno lo <term ref="">moscado</term>, <term ref="">vai</term> e <term ref="">ermellini</term>, e altre belle bestie. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p14" n="14">La terra dentro di questo giardino è tutto pieno dentro di queste bestie, salvo la via onde gli uomini entrano. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p15" n="15"> E da la parte ve‹r›so ’l <term ref="">maestro</term> àe uno lago molto grande, ov’à molte generazione di pesci. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p16" n="16">E·ssì vi dico che un grande fiume v’entra e esce, e è sì ordinato che niuno pesce ne puote uscire; e àvi fatto mettere molte generazione di pesci in questo lago, e questo è co reti di ferro. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p17" n="17"> E anco vi dico che verso <term ref="">tramontana</term>, di lungi dal palagio da una <term ref="">arcata</term>, àe fatto fare uno monte ch’è bene alto C <term ref="">passi</term> e gira bene uno <term ref="">miglio</term>; lo quale monte è pieno tutto d’àlbori che per niuno tempo non perdono foglie, ma sempre sono verdi. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p18" n="18">E sappiate, quando è detto al <persName ref="">Grande Kane</persName> d’uno bello àlbore, egli lo fa pigliare con tutte le barbe e co molta terra e fallo piantare in quello monte; e·ssia grande quanto vuole, ch’egli lo fa portare a <term ref="">lieofanti</term>. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p19" n="19">E sì vi dico ch’egli à fatto coprire totto ’l monte della terra dell’<term ref="">azurro</term>, che è tutta verde, sicché nel monte nonn-à cosa se non verde, perciò si chiama lo <placeName ref="">Monte Verde</placeName>. </seg> <seg xml:id="c83_TA83_p20" n="20">E sul colmo del monte à uno palagio tutto verde, e è molto grande, sicché a guardallo è una grande meraviglia, e nonn-è uomo che ’l guardi che non ne prenda alegrezza. </seg><seg xml:id="c83_TA83_p21" n="21"> E per avere quella bella vista l’à fatto fare lo <persName ref="">Grande Signore</persName> per suo conforto e sollazzo.</seg> </p> </div> 