<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 50</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c83_TB50_p1" n="1">Conta che ’l <persName ref="">Gran Can</persName> àe uno
            palagio murato a dui muri, e sopra l’uno di quelli muri sì sono otto palagi nelli quali
            stanno l’armi del <persName ref="">Gran Can</persName>, e son li più belli palagi del
            mondo. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p2" n="2">Da lato verso <term ref="">mezzo dì</term> son cinque porte;
            da ciascuno altro lato sì à una porta. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p3" n="3">E nell’altro muro dentro sì è lo palagio del <persName
                ref="">Gran Can</persName>, lo quale è fatto com’io vi dirò. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p4" n="4">Egli non à neuno solaio; lo piano de sotto è più alto che ’l
            tereno de fuori ben X <term ref="">spanne</term>; la copritura è molto altissima. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p5" n="5">Le camere e·lle sale son tutte coperte d’<term ref=""
                >or</term> e d’<term ref="">argento</term> e son troppo nobilmente dipinte a storie,
            a uccelli e <term ref="">dragoni</term>. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p6" n="6">E tutte quelle dipinture sono verniciate, sì ch’elle lucono
            sì bene ched è una grande meraviglia. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p7" n="7"> La sala è sì grande che vi mangerebeno a un’otta ben VIm
            òmini; ed èvi grandi prati e giardini, nelli quali sono molte bestie salvatiche: sonvi
            cervi bianchi e bestiuole che fanno lo <term ref="">moscado</term>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_TB50_p8" n="8">Da uno lato di questo palagio, de fuori di verso <term
                ref="">maestro</term> è uno lago molto grande dov’à di molte maniere di pesce. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p9" n="9"> In questo lago sì entra un gran fiume, e poi esce del lago. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p10" n="10"> E sono sì fatte reti di rame sì che lo pesce non può
            uscire del laco.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_TB50_p11" n="11">Anche, di verso <term ref="">tramontana</term> una <term
                ref="">lega</term>, sì ène uno monte alto ben cento <term ref="">passi</term>, e
            volge atorno uno <term ref="">miglio</term>. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p12" n="12">Questo poggio è tutto pieno d’alberi che non perdon foglia
            di niuno tempo dell’anno, e sono tuttavia verdi. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p13" n="13"> E quando lo signore sa che vi sia uno bello albero, egli
            lo fa venire e fallo piantare nel suo giardino, e per ciò sono in quelli giardini li più
            belli alberi del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p14" n="14"> E anche è in quel monte erba la quale sta sempre verde,
            sì che lo monte sta sempre verde tutto, e per ciò si chiama «<placeName ref="">monte
                verde</placeName>». </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p15" n="15"> E in mezo loco del monte si è uno palagio grande e bello
            lo quale è tutto verde. </seg>
        <seg xml:id="c83_TB50_p16" n="16"> In questo monte prende lo signore e·lla sua gente gran
            sollazzo. </seg>
    </p>
</div>
