<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 41</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> tornò ala zità de <placeName ref="">Chanbaluch</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c83_V41_p24" n="24">El <persName ref="">Gran Chan</persName> stano tre mexi del’ano in una zitade chiamata <placeName ref="">Charain Chabuer</placeName>, zoè dezenbrio, zener e frever. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p25" n="25">Et in questa zitade sono el so gran palazo, fato in questo modo. </seg><seg xml:id="c83_V41_p26" n="26"> Inprima sono el muro, longo uno <term ref="">mio</term> iper quadro, che vien a volze in tuto quatro <term ref="">mia</term>, et sono molto groso et alto diexe <term ref="">pasi</term>; e li merli de quelo sono tuti bianchi, fato a muodo d’uno chastelo. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p27" n="27">Et in chadaun de queli chantoni sì sono uno belo palazo che vieno a esser hoto palazi, et sono uno muro più alto tuto intorno. </seg><seg xml:id="c83_V41_p28" n="28"> Et per el simel àno hoto palazi. </seg><seg xml:id="c83_V41_p29" n="29"> Et questi muri àno zinque porte, in le quale ne sono una granda per zaschadun chanto, per le qual nesun non entra se no el <persName ref="">Gran Chan</persName>, e puo’ se sera; et apreso queste grande sono do porte, una per ladi, per le qual esse et intra tuta l’altra zente. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p30" n="30">Et in questo palazo sono apariade tute chosse che apartien a zaschadun exerzito. </seg><seg xml:id="c83_V41_p31" n="31"> Et in mezo de questo muro ne sono uno palazo mazor e più meraveioxo: et sono piano, senza soler; el suolo de questo sono erto da tera ben <term ref="">palmi</term> diexe e la chovertura sono molto alta; et intorno el muro |48v| dele sale e dele chamere sono depento lioni e <term ref="">dragoni</term>, oxeli, bestie e chavalieri et molte altre nobel chose, et sono indorade, et la chovertura sono tuta lavorada d’<term ref="">oro</term> e de pentura; et la salla sono larga e granda ch’el poria manzar più de siezento persone. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p32" n="32">Et in quel palazo sono tante chamere ch’el è una chossa meraveioxa a vederle, et sono sì ben fate e ordenade ch’el non saria mai homo che le podesse sì ben hordenare; et la chovertura de queste sono verde, biave e zale e de molti altri diversi cholori; et sono inveriadi sotilmente. </seg><seg xml:id="c83_V41_p33" n="33"> Et quel pallazo intorno intorno sono molto luzido e resplende chomo <term ref="">christalo</term>; et sono tanto ben fato ch’el durerà più de mile ani. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p34" n="34">Et fra uno muro et l’altro ch’io dissi de sopra sono pradi et albori, et in queli pradi sono pixor maniere de anemali infra uno muro e l’altro; et li pradi sono dove che passa la zente, da uno ladi inverso <term ref="">maistro</term>. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p35" n="35">Et sono uno bello lago in lo qual sono molte maniere de pese, et quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> vuol de quel pese el ne à al suo piaxer; et questo lago sono serado chon feri e rame chomo redi ordenadamente, che ’l pesse non puol insire; ed è verso <term ref="">tramontana</term> uno <term ref="">trar de balestro</term> largo dal palazo. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p36" n="36">Et lì sono fato uno monte, el qualle sono zento <term ref="">pasi</term> alto et volze più de uno <term ref="">mio</term>, el quale sono pieno de bonissimi albori che mai d’inverno nì de instade non geta le foie, ma senpre stano verde. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p37" n="37">Et quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> sano ch’el sia uno bel alboro in qualche luogo, ello lo fano tuor chon tuto el teren e la radixe chon <term ref="">lionfanti</term>, grando quanto el vuol; et falo portar suxo quel monte. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p38" n="38">Et anchora el <persName ref="">Gran Chan</persName> feze chovrire q|uello |49r| d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">azuro</term> et de verde, et vieno chiamato <placeName ref="">Monte Verde</placeName> perché stano verde per tuto el tempo. </seg> <seg xml:id="c83_V41_p39" n="39">Et al mezo de questo in la zima sono uno beletissimo e gran palazo, el qualle sono tuto verde ed è molto belo oltra muodo; et tute persone ch’el vede àno granda alegreza e gaudio, inperò che ’l <persName ref="">Gran Chan</persName> el feze far per aver piazere et solazo.</seg> </p> </div> 