<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 65</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del palaxio del <persName ref="">Gran Chaan</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p1" n="1">El <persName ref="">Gran Chan</persName> demora
            chontinuamente tre mexi del’ano, zoè desenbrio, zener e fevrer, in la soa maistra zità
            de <placeName ref="">Chanbelu</placeName>, la qual è in la provinzia de <placeName
                ref="">Chatai</placeName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c83_VA65_p2" n="2"> In questa zità è ’l suo gran palazo, e sì ve diremo chome
            el è fato.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p3" n="3">Inprimamente el è zirchondado d’uno muro et è quadro; e per
            zaschadun quadro ell è longo uno <term ref="">meglio</term>, sì ch’el volze quatro <term
                ref="">miglia</term>; et è molto grosso muro e tuto saldado fuora, de color biancho
            e vermeglio, ‹de› ben diexe <term ref="">passa</term>. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p4" n="4">In zaschadun chanto di questo muro è uno grande palazo molto
            bello e richo, e in questi palazi se tieno le arnixe del <persName ref="">Gran
                Chaan</persName>, zioè <term ref="">archi</term>, <term ref="">charchasi</term>,
            selle, freni e chorde de <term ref="">archi</term> e tute cosse che bixognia in hoste. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p5" n="5">E anchora in zaschaduna faza del muro è uno palazo someienti
            a quelli che sono alli chantoni, sì che dentro da quel muro è oto palazi. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p6" n="6"> E tuti questi oto pallazi sono pieni de arnixe del
                <persName ref="">Gran Chaan</persName>, ché in ziaschadun palazo è pur d’una chossa,
            sì che in quello che è <term ref="">archi</term> nonn è altro, et in quello ch’è le sele
            nonn è altro. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p7" n="7"> E per questo modo àno partide le chose.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p8" n="8">In la faza de questo muro, el qual è verso <term ref=""
                >mezodì</term>, si è quindexe porte, e quella de mezo è molto granda, e quella non
            se avre mai se non quando el <persName ref="">Gran Chaan</persName> entra ho esie. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p9" n="9">E apresso de quella porta da zaschuno ladi è una porta
            pizolla, e per quele entra quelli che sono in chonpagnia chon el <persName ref="">Gran
                Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p10" n="10"> E zaschaduna altra faza à solamente una porta in mezo el
            muro: per tute quelle porte entra tute zente che vuol, estrato per la gran porta che ò
            dito de sovra.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p11" n="11">Dentro da questo muro si è un altro muro arquanto lonzi,
            sovra el qual è oto palazi al muodo degli altri ò dito de sopra, e in questi pa|lazi
            |33v| ge n’è altre arnixe del <persName ref="">Grande Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p12" n="12">E da lato deverso <term ref="">mezodì</term> è zinque
            porte inel muodo delle altre, e zaschadun altro lado [à] pur una porta chusì chome à
            l’altro.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p13" n="13">E in mezo el spazio ch’è dentro questo muro sechondo, si è
            el palazo del <persName ref="">Gran Chaan</persName>, el qual è fato a questa maniera:
            el nonn à niuno solaro; lo padimento è alto plui cha ’l tereno de fuora ben diexe <term
                ref="">spane</term>; la chovertura è molto altisima. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p14" n="14">Le mure delle sale e delle chamere èno tute choverte
                d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">arzento</term>, et èno tropo nobelmente
            depente a oxeli e altri beli colori de plui raxion, ch’èno sora i muri e la choverta. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p15" n="15"> Per le penture èno invernichade, quele cosse luxeno sì
            ch’ell è una gran meraveglia. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p16" n="16"> La sala è sì granda ch’el ne manzerave ben siemillia
            homeni.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p17" n="17">Dentro uno muro e l’altro, che ò dito de sopra, si n’è
            molto beli e boni arbori, grandi pradi e zardini, in li quali sono molte stranie bestie,
            zioè zervi bianchi e bestie che fano el <term ref="">muschio</term>, caprioli, daini e
                <term ref="">vari</term> e molte altre bestiole stranie, sì che tuto el spazio
            dentro è pieno de queste bestiole, trato nele vie dove la zente vano.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p18" n="18">Da uno lado de questo palazo de fuora, zioè deverso <term
                ref="">maistro</term>, è uno lago molto grando, in lo quale è de molte maniere de
            pessi, i quali ge fa meter el <persName ref="">Gran Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p19" n="19"> E quando el vuol de quel pessie sì n’à a soa volontà. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p20" n="20"> In quel lago sì entra uno gran fiume e esie puo’ fuora
            del lago. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p21" n="21"> Egli ‹à› fate rete de fero e de rame sì che ’l pesie non
            se può partir.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c83_VA65_p22" n="22">Anchora ve digo che deverso <term ref=""
            >tramontana</term>, da lonzi del palazo zercha una <term ref="">liga</term>, è uno
            montexello alto ben zento passa, e volze atorno plui d’un <term ref="">meglio</term>, e
            quel monte è pieno d’albori li quali non perdeno foglie per tuto l’ano, ma continuamente
            sono verdi. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p23" n="23">E quando el <persName ref="">Gran Signior</persName> sa
            che in alguno luogo de quelle contrade sì à uno bel alboro delichato, ello lo fa adure a
            quello zardino con tute le radixe e chon tuta la tera, sia grando quanto el se vuole, e
            fa-lo portare ai <term ref="">‹eli›fanti</term>. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p24" n="24">In questa maniera in questo zardino è i plui beli arbori
            del mondo, e quel monte è tuto choverto d’erba, la qual è molto verde, nì non g’è chossa
            che non sia verde, e però li fì dito el <placeName ref="">Monte Verde</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p25" n="25">In suxo el monte, in mezo luogo, è uno palazo grando e
            bello e tuto verde. </seg>
        <seg xml:id="c83_VA65_p26" n="26"> In questo monte el <persName ref="">Grande
                Chaan</persName> à grande solazo, e tuta la zente ge va perché lo luogo è bello
            sopra modo.</seg>
    </p>
</div>
