<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 74</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p1" n="1">Ci devise de la cité de <placeName ref="">Ciandu</placeName> et d’un mervellieus palais dou <persName ref="">Grant Kaan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c74_F74_p2" n="2">Et quant l’en est parti de la cité que je vos ai només desovre et l’en ala |32b| trois jornee, adonc treuve l’en une cité qui est appellé <placeName ref="">Ciandu</placeName>, que le <persName ref="">Grant Chan</persName>, que est et rengne et que a nom <persName ref="">Cublai Kaan</persName>, la fist faire. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p3" n="3">Et en ceste cité hi fist{i} faire <persName ref="">Cublai Kan</persName> un grandismes palais de marbre et des pieres. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p4" n="4">Les sales et canbres sunt toutes dorés. </seg><seg xml:id="c74_F74_p5" n="5"> Il est mout merveilosemant biaut et bien ovrés. </seg><seg xml:id="c74_F74_p6" n="6"> Et de ceste palais se mire un mur que environe bien .XVI. <term ref="">miles</term> de tere, es queles a fontaines et flu‹m›s et plateries asseç. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p7" n="7">E le <persName ref="">Grant Can</persName> hi tent de toutes faites bestes, ce sunt cerf et dain et cavriul, por doner a mangier as <term ref="">gerfauc</term> et as <term ref="">faucun</term> que il tent en mue en cel leu, que sunt ‹plus› de .CC. <term ref="">gierfaus</term> …†…, et il meisme les vait veoir en la mue ongne semaine une foies. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p8" n="8">Et plusors foies le <persName ref="">Grant Chan</persName> vait por cest praerie qui est enveronee de mur et moine ho soi un <term ref="">leopars</term> sor la crope de son <term ref="">cheval</term>, et, quant il velt, il le laise alere et prant un cerf ou dain ou cravriol et les fait doner as <term ref="">gerfaus</term> qu’il tient en mue; et cel fait il por son delit et por solax.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p9" n="9">Et encore sagiés que en mileu de celle praerie environé de mur a fait le <persName ref="">Grant Chan</persName> un gran palais qui est tout de <term ref="">channes</term>, mes est endorés tout dedens a <term ref="">or</term> verais, as bestes et a osiaus mout sotilmant evrés. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p10" n="10">La covreure est ausi toute de <term ref="">cannes</term> envernigés si bien et si fort que nules |32c| eive ne i poit nuire. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p11" n="11">Et voç dirai come il est fait de <term ref="">channes</term>. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p12" n="12">Sachiés de voir que celle <term ref="">channes</term> sunt groses plus de trois <term ref="">paumes</term> et sunt lonc de .X. <term ref="">pas</term> jusqe a .XV. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p13" n="13">L’en le trence par mi de un nod a l’autre et adonc est fait un coup. </seg><seg xml:id="c74_F74_p14" n="14"> Et de cestes <term ref="">channes</term>, que sunt groses et si grant, {que}l’en puet covrir maison et fer toute de chief! </seg> <seg xml:id="c74_F74_p15" n="15">Et cest palais que je vos ai dit desovre estoit tute de <term ref="">cannes</term>. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p16" n="16">Et si l’avoit fet si o‹r›dree le <persName ref="">Grant Kaan</persName> qu’il le fasoit lever quant unques il voloit, car il le sostenoit plus de .CC. cordes de <term ref="">soie</term>. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p17" n="17">Et voç di que le <persName ref="">Grant Kaan</persName> demoret iluec trois mois de l’an, jung et jungnee et aost: et por ce il demore il de cest tens qu’il ne a chaut e por le grant delit. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p18" n="18">Et cesti trois mois que vos avés ‹oï› tient le <persName ref="">Grant Kaan</persName> le palais de <term ref="">channes</term> fait, et tous les autres mois de l’an le tient il desfait; et le a si ordree que il le puet fer et desfer a sa volunté. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p19" n="19">Et quant il vient a les .XXVIII. jors d’aost, le <persName ref="">Grant Kaan</persName> se part de cest cité et de cest palais, chas‹c›un an en cestui jor, et voç dirai por coi: il est voir que il a un ‹a›raz de <term ref="">chevaus</term> blance et de <term ref="">jumentes</term> blances come noif, sanç nulz autres coleur, et sunt grandissmes quantité, ce est qu’il hi a plus de .XM. <term ref="">jomentes</term> et le la‹i›t de ceste <term ref="">jumente</term> blance n’en oç boire nulz se ne celz que sunt dou lengnages de l’enperio, ce est de legnages de <persName ref="">Grant |32d| Kaan</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p20" n="20">Bien est il voir que un autre jenerasion de jens en puet bien boir, ce su‹n›t appellés <persName ref="">Horiat</persName>, et cest honor done elez <persName ref="">Cinchins Can</persName> por une vitorie qu’il fi{r}|rent con lui jadis. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p21" n="21">Et si voç di que quant ceste bestes blances vont pasant, l’en fait elz si grant reverence que, se un grant seingnor hi passast, ne paseroit por mi ceste beste, mes atendroit tant qu’eles fuissent passé ou il aleroit tant avant qu’il l’aroit passee. </seg><seg xml:id="c74_F74_p22" n="22"> Et les astronique et les <term ref="">ydres</term> ont dit au <persName ref="">Grant Chan</persName> que de ceste lait doie espandre chascun an a{s} les .XXVIII. jors d’aost por l’air et por les terres, por coi les espirt en aient a boir: e les <term ref="">ydres</term> espirt, por ce, que il li sa‹u›vent toutes sez couses, homes et femes, bestes, osiaus, bles, et toutes autres chouses. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p23" n="23">Et d’iluec se part le <persName ref="">Gran Can</persName> e vait a un autre leu. </seg><seg xml:id="c74_F74_p24" n="24"> Mes voç dirai avant une mervoille que je avoie demantiqué.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p25" n="25">Or sachiés que quant le <persName ref="">Grant Kaan</persName> demoroit en son palais, et il fust ‹p›luie ou niusles ou mau tens, il avoit sajes astronique et sajes enchanteor qui por lor senz et por lor enchantacion fasoient tous les nues et tous les maus tens hoster desus son palais, si qe desus le palais n’i a maus tens et de toutes autres pars vait le maus tens. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p26" n="26">Cesti sajes homes que ce funt sunt apellés <persName ref="">Tebet et Quesmur</persName>: il sunt deus generasions de jens que sunt <term ref="">ydres</term>; il sevent d’ars diabolique e des {en}|encantemans |33a| plus qe toç autres homes, et ce qu’il font, il le font por ars de diable, et font croire a les autres jens qu’il les font por grant santité et por evre de dieu.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c74_F74_p27" n="27"> Et ceste jens meesme que je voç ai dit ont une tel uçance com je vos dira‹i›, car je voç di que quant un home est jugiés a mor‹t›, et soit mors por la seingnorie, il le prennent et le font cuire et le menjuent, mes, ce il morust de sa mort, il ne le mengient mie.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p28" n="28">Et sajés tout voirmant que cesti <persName ref="">Bacsi</persName> que je voç die de sovre, que sevent tant des enchantemant, font si grant mervoille con je voç dirai. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p29" n="29">Je voç di que quant le <persName ref="">Grant Kaan</persName> siet en sa mestre sale a sa table, qui est aut plus des .VIII. <term ref="">coues</term>, et les coupes sunt emi le paviment de la sale, longe de la table bien .X. pas et sunt plene de <term ref="">vin</term> et de lait ou d’autres buen bevrajes, et ceste sajes encanteors que je voç ai dit de sovre, qe <persName ref="">Bacsi</persName> sunt només, il font tant por lor encantemant et por lor ars que celes coupes pleinnes por lor meesme se levent dou paviment ou elle estoient et s’en vont devant le <persName ref="">Grant Kan</persName> sanç qe nulz ne les toucent, et ce font voiant .XM. homes. </seg><seg xml:id="c74_F74_p30" n="30"> Et ce est voir et vertables sanz nulle mensongne; et bien voç diron: les sajes homes de nigromansie dient que se puet bien faire.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p31" n="31">Encore voç di que ce|sti |33b| <persName ref="">Bacsi</persName>, quant il vienent les festes de lor <term ref="">ydres</term>, il s’en vont au <persName ref="">Grant Kan</persName> et li dient: «Sire, la tel feste vient de tel nostre <term ref="">ydre</term>», et nome le nom de cel <term ref="">ydre</term> qu’il vuelt. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p32" n="32">Et puis li dient: «Voç savés, biaus sire, qe ceste <term ref="">ydre</term> suelt faire maus tens et domajes de nostre chouses et des bestes et de bles se elle ne ont ofert et holocast. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p33" n="33">Et por ce vos preon, biaus sire, que vos nos faisoi{n}ç doner tant moutonz qe aient le chief noir et tant de <term ref="">encens</term> et tant <term ref="">leingne aloé</term>, et tant de tel cousse et tant de tel, por ce que nos peussiom faire grant honor et grant sacrifice a nostre <term ref="">ydre</term>, por ce qu’elles nos sa‹u›vent et nos cors e nostre bestes et nostre bles». </seg> <seg xml:id="c74_F74_p34" n="34">Et ceste couses dient cesti <persName ref="">Bacsi</persName> as barons que sunt entor le <persName ref="">Grant Kaan</persName> et a celz qe ont bailie. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p35" n="35">Et cesti li dient au <persName ref="">Grant Chan</persName>, et adonc ont tout ce que il demandent por honorifier la feste de lor <term ref="">ydres</term>. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p36" n="36">Et quant cesti <persName ref="">Bacsi</persName> ont eu totes celes chouses qui ont demandé, il en font a lor <term ref="">ydres</term> grant honor et grant chant et grant feste, car il les encensent de buen odor de toutes celles bones chouses espicés, et font cuire la cars et la metent devant les <term ref="">ydres</term> et espandent del brod sa et la, et dient qe les <term ref="">ydres</term> en prenent tant q’eles vuelt. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p37" n="37">En tel mainer font honor a lor <term ref="">ydres</term> les jor de lor feste; char sachiés tout voiremant qe chascun <term ref="">ydres</term> ont feste en lor nomes come ont les nos ‹saint›, car il ont grandisme mostier et abaïe. |33c| </seg> <seg xml:id="c74_F74_p38" n="38">Qe je voç di qe il hi a si grant mostier come une pitete cité, es qelz a plus de .IIM. nonain, selonc lor costumes, qe vest{r}ent plus honestemant que ne font les autres homes. </seg><seg xml:id="c74_F74_p39" n="39"> Il portent le chief ras e la barbe rase. </seg><seg xml:id="c74_F74_p40" n="40"> Il font les greingnors festes a lor <term ref="">ydres</term> con greingnors cant et con greingnors luminarie qe jamés fose veue. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p41" n="41">Et encore voç di qe cesti <persName ref="">Bacsi</persName> en i ont entr’aus de tiaus que selonc lor ordre puent prandre mollier, et il ensi font, car il en prennent et ont filz aséç.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p42" n="42">Et encore voç di qu’il est un autre mainere de religions, qe sunt appellés <persName ref="">sensi‹n›,</persName> qui sunt homes de grant astinence, selonc lor costumes, et moinent si apres vie com je voç conterai. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p43" n="43">Sachiés touti voiremant que il ne menuent en toute lor vie for qe semule et canigle, c’est l’escorses qe remanent de la farine dou forment, car il prenent celle semule, ce est canigle, et la metent en eive chaude et la hi lassent demorer auquant, puis le menuent. </seg><seg xml:id="c74_F74_p44" n="44"> Il degiunent maintes foies l’an et ne mengient rien dou monde for qe cel canigle qe voç ai contés. </seg><seg xml:id="c74_F74_p45" n="45"> Il ont grant <term ref="">ydres</term> et asez, et tel foies aorent le feu. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p46" n="46">Et voç di que les autres regulés dient que cesti que vivent en si grant astinence sunt come paterin, por ce qe il ne aorent en tel mainere les <term ref="">ydres</term> con il font; mes a grant deference entr’aus, ce est entre le une |33d| regule et le autre. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p47" n="47">Cesti ne prenneroient mollier por ren dou monde. </seg><seg xml:id="c74_F74_p48" n="48"> El portent le chief et le barbe raise; il portent vestimens noir et bloies de canave, et, se il fuissent de <term ref="">soie</term>, il le porterént de tel coleur co‹m› je voç ai dit. </seg> <seg xml:id="c74_F74_p49" n="49">Il dorment sor les estuies, ce sunt biodes. Il font la plus aspre vie qe homes dou monde. </seg><seg xml:id="c74_F74_p50" n="50"> Lor moistier et lor <term ref="">ydres</term> sunt toutes femes, ce est a dire qu’il ont toutes nons de{s} femes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_F74_p51" n="51">Or voç laison de ce et vos conteron des grandismes fais et des merveies dou grandisme <persName ref="">seingnor des seingnors des tous les Tartars</persName>, ce est le tres noble <persName ref="">Grant Chan</persName> que <persName ref="">Cublai</persName> est apellés.</seg> </p> </div> 