<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 74</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la cité de <placeName ref="">Ciandu</placeName>. .LXXIIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p1" n="1">Et quant l’en a chevauchié entre <term ref="">grec</term> et <term ref="">tremontaine</term> partant de cest cité que je vous ai dit dessus, si treuve l’en une cité, au chief de ces .III. jornees, qui a non <placeName ref="">Ciandu</placeName>, que le <persName ref="">Grant Kaam</persName> qui ore regne fist faire. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p2" n="2">Et si y a .I. moult biau palais de marbre. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p3" n="3"> Les chambres sont toutes paintes a <term ref="">or</term>, dedens, a ymages et a figures de bestes et d’oisiaus et d’arbres et de fleurs de pluseurs manieres si bien et si sotilment que c’est un delit et une merveille a veoir.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p4" n="4">Entor cel palais si a murs, qui comprennent .XVI. <term ref="">mille</term> de terre, en quoy a dedens fontaines et fleuves et rivieres et belles praeries assez. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p5" n="5">Et y a de bestes de toutes ma|nieres |28c| sauvages, non fieres, dedans, que le <persName ref="">seigneur</persName> y fait metre et les tient pour donner a mengier aus <term ref="">jerfaus</term> et aus <term ref="">faucons</term> que il t{a}ient laiens en mue, qui sont plus de .II.C. <term ref="">jerfaus</term>, sanz les <term ref="">faucons</term>. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p6" n="6">Et il mesmes les va veoir, chascune semaine, seant en mue; et vait aucune foiz par leans a <term ref="">cheval</term>, seur son <term ref="">cheval</term>, et a derriere lui seur la crope un <term ref="">liepart</term>. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p7" n="7">Et quant il prent aucune beste qui li plest, si lesse aler le <term ref="">liepart</term> et la prent et la donne aus oisiaus qui sont en mue a mengier. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p8" n="8"> Et se fait il pour son delit. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p9" n="9">Encore a laiens en la praiere .I. autre palais, lequel est tout de <term ref="">cane</term>, si conme [je] vous dirai. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p10" n="10">Il est touz dorez dedens et labourez moult sotilment. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p11" n="11"> Et dessus sont les <term ref="">canes</term> envernissies si bien et si fort que nulle yaue ne les puet porrir. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p12" n="12">Ces <term ref="">canes</term> sont grosses bien trois <term ref="">paumes</term> et longues de .X. ou de .XV., et se taillent de .I. nou a autre de travers. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p13" n="13">Et de ces copons est faiz celui palais. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p14" n="14"> Et si fait mains autres services aussi, car il en cueuvrent maisons et s’en fait on assez d’autres labours. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p15" n="15"> Et ‹est› si ordené que il se desfet et fait moult tost et se metent tout par pieces et le porte l’en legierement la ou le <persName ref="">seigneur</persName> commande. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p16" n="16">Quant il est tendus, plus de .II.C. cordes, toutes de <term ref="">soie</term>, le soustienent. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p17" n="17">Et demeure laiens en ceste praerie, le <persName ref="">seignor</persName>, aucune fois au palais de marbre, |28d| tel foiz a cestui de <term ref="">canes</term>, .III. mois de l’an: ‹c’›est juing et juignet et aoust. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p18" n="18">Et i demoure ces .III. moys pource que il n’y a pas trop chaut, ains est moult frois. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p19" n="19"> Et quant vient au .XXVIII. jour d’aoust, si se part. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p20" n="20"> Et vous dirai pour quoy il se part chascun an de cest palais as .XXVIII. jors d’aoust: car sachiez que il fait tenir .I. moult grant aharas de <term ref="">jumens</term> blanches, sanz nules autres taches, qui sont plus de .X.M. <term ref="">jumens</term> toutes blanches. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p21" n="21">Et le lait de ces <term ref="">jumens</term> boit il et touz ceus de son lignage, et non nul autre, sauve ce que il y a bien une generation, si conme .I. grant lignage, qui le boivent aussi; et ce orent il par ce que leur donna <persName ref="">Chinguis Kaam </persName>pour une victoire que il orent avec lui jadis; et se appelle ses lignages <persName ref="">Horiad</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p22" n="22">Quant ses <term ref="">jumens</term> donc pessent par le païs et aucuns grans seigneurs les treuve, si n’ose passer jusques a tant qu’elles soient passees ou, se non, il se destourne de son chemin et vait par une autre part bien demie journee, si que nus ne les ose aprochier, mes leur convient faire moult grant honneur. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p23" n="23">Et quant le <persName ref="">seigneur</persName> est partis de celui lieu a .XXVIII.e jours d’aoust, si conme je vous ai dit, si prent on tout le lait de ces <term ref="">jumens</term> et le vont jetant par terre; et ce font il pource que leur astrenomiens et leur <term ref="">ydolastres</term> dient que il est moult bon que de celui lait soit jeté chascun an a .XXVIII. jours d’aoust, par la terre, a ce que la terre et l’air et leur <term ref="">idles</term> |29a| en puissent avoir leur part, et les espriz qui vont par l’air et par terre, si que il puissent sauver lui et ses enfans et ses fames et ses biens et touz ceus de son païs, et bestes et <term ref="">chevaus</term> et blés et toutes autres choses. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p24" n="24">Puis s’en [part] le <persName ref="">seigneur</persName> et s’en vait.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p25" n="25">Mais je vous dirai avant une merveille que je vous avoie oubliee a conter. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p26" n="26"> Car sachiez que quant le <persName ref="">seigneur</persName> demeure en celui lieu .III. moys de l’an chascun an, et il fait aucune foiz mauvés temps, il a avec lui ses sages enchanteurs et astronomiens, qui sevent tant de l’art dyabolique que <term ref="">nigromencie</term>, que il {il} font, tant conme contient le palais du <persName ref="">seigneur</persName>, n’i a nule nue ne nul mauvais temps dessus. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p27" n="27">Ces hommes sages, qui se font, sont appellez <persName ref="">tebet et quesimur</persName>, car il sont de .II. generacions de gens et sont <term ref="">ydolastres</term>, car tout quanque il font, si est par oeuvre de dyable; et font croire aus autres gens que il le font pour leur sainteé et par oeuvre de Dieu. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p28" n="28"> Et si ont un tel usage com je vous dirai: car quant un homme est jugiez a mort et soit mort de la seignorie, il le prennent et le font cuire et le menjuent; mes, se il morut de sa mort, si ne le menjeroient pas.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p29" n="29">Encor font ces .II. manieres de gens que je vous ai dit, un autre tel merveille, car, quant le <persName ref="">Grant Kaam</persName> siet en sa me‹s›tre cité en son grant palais, sur la table qui est haut plus .VIII. <term ref="">coutes</term>, il a devant lui, enmi les sales, ses copes, |29b| loins de lui bien .X. <term ref="">pas</term>, plaines de <term ref="">vins</term> ou d’autres bons buvrages d’<term ref="">espices</term> a leur usages. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p30" n="30">Ces enchanteours que je vous ai dit font tant par leur enchantemens que, quant le <persName ref="">seigneur</persName> a talent de boivre, les copes que je vous ai dit se lievent de leur lieu sanz ce que nus les touche et s’en vont devant le <persName ref="">seignor</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p31" n="31">Et se puet veoir chascuns qui est la, qui sont plus de .X.M. personnes. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p32" n="32"> Et ce est voirs sanz nulle men[ç]onge, car bien le vous diront les sages de nostre païs, qui sevent de <term ref="">nigromance</term>, que il se puet bien faire. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p33" n="33">Et quant vient les festes de leur <term ref="">ydoles</term>, ces enchanteours s’en vont au <persName ref="">seigneur</persName> et li dient: «Sire, tel feste vient de tel nostre <term ref="">ydole</term>», et nomme son non. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p34" n="34">«Monseignour, vous savez» dient cil enchanteeur «que cest <term ref="">ydole</term> seut fere mauvés temps et dameges de noz choses quant elle n’a offrandes, si que pource nous vous prions que vous fetes donner tant de <term ref="">moutons</term> qui aient les chiés noirs», et en dient la quantité qu’il leur plest, «et voulons, biau sire, {que vous} aussi avoir tant d’<term ref="">encens</term>, de <term ref="">lingnaloel</term>», et tant d’autre tel chose et tant d’autre tel chose si comme bon leur semblera a leur volenté, «a ce que nous puissons faire grant honneur et grans sacrefices a noz <term ref="">idles</term>, si que elles nous puissent sauver, et nos choses toutes». </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p35" n="35">Et le <persName ref="">seigneur</persName> commande a ses baillis qui entour li sont qu’il lor soit tout don|né | 29c| a leur plaisir. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p36" n="36">Quant il ont eu ce qu’il demandent, si en font a leur feste moult grant feste et grant honneur, avec moult grans luminaires et avec grans <term ref="">encens</term> de pluseurs oudeurs que il font de maintes manieres d’<term ref="">espices</term>. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p37" n="37">Et puis font cuire la char et la metent devant les <term ref="">idles</term> et vont espandant du brueil [ç]a et la; et dient que leur <term ref="">idles</term> en prennent tant comme il veulent. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p38" n="38">Et en ceste maniere font leur festes, car sachiez que chascune de leur <term ref="">ydoles</term> a son non et jour de sa feste si comme nous avons de nos sains par chascun an. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p39" n="39">Et font grandismes monstiers et abbaïes, qui sont si granz conme une petite cité et avec plus de .II.M. moines, selonc leur coustume. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p40" n="40"> Et se vestent plus honnestement que les autres genz, car il portent le chief et la barbe rese. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p41" n="41"> Et ont entr’eus de teus qui puet prendre moullier et en ont enfans assez. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p42" n="42"> Encor ont une autre maniere de religious que il appellent <persName ref="">sensin</persName>, lesquels sont hommes de moult grant abstinence selonc leur coustumes et mainent si aspre vie com je vous dirai: car il ne menjuent en toute leur vie autre chose que bran, et le metent en yaue chaude et le menjuent, et ce est leur viande, car jamés ne menjeront autre viande que bran, et boivent l’yaue, dejun‹n›ent touz jours, si que ce est moult aspre vie demesureement. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p43" n="43">Il ont grans <term ref="">ydoles</term> et assez; mes, aucune foiz, aou|rent |29d| le feu. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p44" n="44">Et les autres <term ref="">idles</term> qui ne sont de ceste regle dient que ceuls sont si comme patarins, pource qu’il n’aourent pas les <term ref="">ydoles</term> et la maniere d’euls, car ceus ne prendroient moullier pour riens du monde. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p45" n="45">Il vestent vestement noirs et blous, et dorment sus nates et font si aspre vie que c’est merveilles. </seg><seg xml:id="c74_Fr274_p46" n="46"> Leur <term ref="">ydoles</term> sont toutes fames: c’est por ce que leur nons sont touz nons femenins. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_Fr274_p47" n="47">Or lessons de ce et vous conterons des granz faiz et des merveilles du <persName ref="">Grant Seigneur des Seigneurs</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_Fr274_p48" n="48">Ce est le <persName ref="">Grant Seigneur</persName> qui est <persName ref="">seigneur des Tatars</persName>, lequel est appelez <persName ref="">Cublay</persName>, tres noble seigneur et puissant.</seg> </p> <p/> </div> 