<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 19</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c74_K19_p1" n="1">Quand on a chevauché trois journées à partir de ce lieu, on trouve une ville qui s’appelle <placeName ref="">Ciendi</placeName>. Et il y a un palais que le <persName ref="">Gran Cham</persName> a fait faire; et il est au bout de la ville. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p2" n="2">Et la ville est bien ceinte de murs. </seg><seg xml:id="c74_K19_p3" n="3"> Et le mur est adjacent au palais et il fait seize <term ref="">milles</term> de long. Et à l’intérieur il a de nombreuses fontaines, et des belles et claires, et il y a beaucoup d’oiseaux d’eau, petits et grands; et il y a de belles rivières et trois espèces de bêtes sauvages. Et c’est le <persName ref="">Gran Cham</persName> qui fit faire cette rivière pour nourrir ses <term ref="">gerfauts</term> et ses <term ref="">faucons</term> quand il les fait muer. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p4" n="4">Et dans cette ville il va se promener au milieu de la prairie, et il amène un <term ref="">léopard</term> domestique sur les hanches de son <term ref="">cheval</term>; quand il veut prendre une bête sauvage, il laisse aller le <term ref="">léopard</term> et il la prend. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p5" n="5">Et au milieu de la prairie il y a un autre palais de roseaux, peint en <term ref="">or</term> avec de belles images finement entaillées, également avec la toiture dorée et peinte dehors et dedans, qu’on peut à peine la regarder s’il y a du soleil. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p6" n="6">Et c’est un si bon ouvrage et si résistant que ni pluie ni vent ne peuvent lui nuire. </seg><seg xml:id="c74_K19_p7" n="7"> Et je vous dirai comment il est fait. </seg><seg xml:id="c74_K19_p8" n="8"> Premièrement, les roseaux dont le palais est fait ont trois <term ref="">paumes</term> de grosseur, et de quinze à vingt <term ref="">paumes</term> de longueur. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p9" n="9">Et ce palais est fait de telle manière qu’on peut le déplacer là où le seigneur veut, c’est-à-dire en morceaux; et il est tenu par des cordes, comme les tentes. Les cordes sont rondes, de <term ref="">soie</term> et de différentes fabrications. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p10" n="10">Et ce seigneur demeure dans ce palais pour la grande noblesse que ce palais a. </seg><seg xml:id="c74_K19_p11" n="11"> Et ledit palais est lavé tous les jours à l’eau fraîche, et il n’y fait jamais de chaleur ennuyeuse. </seg><seg xml:id="c74_K19_p12" n="12"> Et quand le seigneur s’en va, ils défont le palais en morceaux et le mettent dans un étui jusqu’à ce qu’il ne revienne à ladite ville. </seg><seg xml:id="c74_K19_p13" n="13"> Et il y va à chaque fois le vingt-huit août, et je vous dirai pourquoi ce jour. Il est vrai que ledit seigneur a de nombreuses <term ref="">juments</term> blanches et noires sans autre signe, et elles sont plus que dix mille. Et tout son lignage boit du lait de ces <term ref="">juments</term>. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p14" n="14">Et personne d’autre, sauf une population qui s’appelle <persName ref="">Orient</persName>. Et ils le considèrent un grand honneur, car par le passé ce peuple remporta une victoire avec <persName ref="">Quayguicham</persName> dans une bataille, et ils combattèrent ensemble. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p15" n="15">Et sachez qu’il n’y a personne, aussi importante qu’elle soit, qui n’honore les <term ref="">juments</term> blanches, tant que s’ils les trouvent sur leur chemin, personne n’ose passer devant elles jusqu’à ce qu’elles ne soient passées. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p16" n="16">Et cela parce que les astrologues du seigneur et les <term ref="">idolâtres</term> lui disent que le vingt-huit août il doit faire répandre une grande quantité du lait de ces <term ref="">juments</term> en l’air, çà et là, parce que les esprits de l’air doivent boire, et que grâce à cela ils pourraient savoir toutes les choses terrestres. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p17" n="17">Et pour cela le <persName ref="">Gran Cham</persName> se retire et s’en va dans ce lieu pour se promener et s’amuser, et de nombreuses fois il le fait dans la plus grande ville qu’il a. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p18" n="18">Mais avant que je vous dise de cette grande ville et de ses grands affaires, nous vous dirons une chose merveilleuse. </seg><seg xml:id="c74_K19_p19" n="19"> Sachez que toutes les fois que le seigneur le veut, il a avec lui de nombreux enchanteurs et astrologues, et je vous dirai ce qu’ils font. Quand le seigneur est dans son palais de roseaux ou dans la ville ou ailleurs, et que le temps est mauvais et le ciel couvert, il ne pleut jamais sur lui grâce à leur magie; au contraire, ils font en sorte qu’il fasse très beau. </seg><seg xml:id="c74_K19_p20" n="20"> Et ces maîtres sont appelés sages, et ce sont de si grands maîtres de ces mauvais arts, qu’ils font croire aux gens du lieu qu’ils le font pour la grande sainteté qui est en eux. </seg><seg xml:id="c74_K19_p21" n="21"> Et sachez qu’ils ont un tel usage, que si un homme est condamné à mort, dès que le juge a donné la sentence, ils le tuent immédiatement, le cuisent et le mangent tout entier; mais pour aucune raison ils ne mangent un homme qui meurt de mort naturelle. </seg><seg xml:id="c74_K19_p22" n="22"> Encore, ils font autre chose: quand le seigneur est assis à sa table, il est assis plus haut de huit <term ref="">coudes</term>. Et au milieu de la salle il y a une table aussi élevée pleine de très belles coupes où il y a du <term ref="">vin</term> et différentes boissons, et ils font venir ces coupes toutes seules devant le seigneur; et lui, il prend celle qui lui plaît, et ensuite les coupes s’en retournent à leur lieu et on les remplit à nouveau. De même, ils font d’autres merveilles par l’art du diable. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p23" n="23">Et sachez qu’ils font fête à leurs <term ref="">idoles</term> comme nous le faisons aux saints. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p24" n="24">Et ils portent à l’église des chandelles et des parfums et des offrandes de différentes bêtes et oiseaux, afin que leur dieu leur garde leurs biens terrestres. Le jour qu’ils font la fête, ils tuent de nombreuses bêtes et les cuisent de différentes manières; puis, ils mettent la table devant l’<term ref="">idole</term> pour laquelle ils font la fête, et là ils mangent et boivent. Et ils prennent du bouillon de la chair et des boissons qu’ils boivent, et les y répandent devant, par terre; et ils disent que c’est leur partie. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p25" n="25">Et de même il y a des abbayes semblables à celles des moines, et certains ont femme et d’autres n’en pas. </seg><seg xml:id="c74_K19_p26" n="26"> Et il y en a qui sont d’un autre ordre qui s’appellent <persName ref="">sesius</persName>, et ceux-ci mènent une vie très dure. </seg> <seg xml:id="c74_K19_p27" n="27">Et ils boivent de l’eau chaude. </seg><seg xml:id="c74_K19_p28" n="28"> Et ils adorent le feu. </seg><seg xml:id="c74_K19_p29" n="29"> Et leurs vêtements sont blancs ou bleus. </seg><seg xml:id="c74_K19_p30" n="30"> Et les <term ref="">idoles</term> sont plus grandes que les autres, et sont femelles; et ils n’adorent aucune <term ref="">idole</term> qui soit mâle.</seg> </p> </div> 