<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 65</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De civitate <placeName ref="">Ciandu</placeName>, et de quodam pallatio <placeName ref="">Magni Canis</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c74_L65_p1" n="1">Et ab hac civitate itur tribus dietis inter <term ref="">oriens</term> et <term ref="">grecum</term>, et tunc est civitas dicta <placeName ref="">Ciandu</placeName>, quam fieri fecit <persName ref="">Cublay Kan</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p2" n="2">In qua est pallatium marmoreum maximum, cuius sale et camere omnes sunt deaurate, et est mirabiliter factum. Prope quod est viridarium sibi coniunctum, totaliter muro cinctum circuitus <term ref="">miliariorum</term> .XVI.<term ref="">;</term> in hoc viridario sunt fontes, et flumina et plantationes; suntque ibi diverse species bestiarum. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p3" n="3">Et in medio huius viridarii est pallatium sive logia, tota super columpnas. Et in summitate cuiuslibet columpne est <term ref="">draco</term> magnus circumdans totam columpnam, et hic substinet cooperturam cum ore et pedibus. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p4" n="4">Et est coopertura tota de <term ref="">cannis</term> hoc modo: sunt enim <term ref="">canne</term> grosse plus tribus <term ref="">palmis</term>, et sunt longe a .X. ‹<term ref="">passibus</term>› usque ad .15., quas secant inter nodum et nodum scinduntque per medium, sicque remanent in modum tegularum. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p5" n="5">Et ex hiis tam grossis <term ref="">cannis</term> potest fieri domus quelibet, quare ex ipsis est totum hoc pallacium factum; estque taliter ordinatum quod facile potest relevari leviterque construi. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p6" n="6">In hoc autem loco moratur <persName ref="">Magnus Chanis</persName> tribus mensibus annis ut caloris estum evitetur, scilicet in iunio iulio et augusto; et .XXVIII. die augusti recedit. Sed qualiter tali die recedat statim dicetur. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p7" n="7">Quod si accideret, dum <persName ref="">Magnus Chanis </persName>manet hiis temporibus in pallacio suo, quod aer nubilis inficeretur vel pluvia, adsunt incantatores quorum sciencia tales nubes vel pluvie separantur quod, licet circumassistant, tamen pallacium non attingunt. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p8" n="8">Et hoc facientes sunt duo genera gentium <term ref="">ydolatarum</term>, videlicet <persName ref="">Tebet et Quesimur</persName>, et dicuntur ‘<persName ref="">bacsi</persName>’. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p9" n="9">Faciunt eciam aliud. Dum <persName ref="">Magnus Canis</persName> sedet in mensa, que est altitudinis .VIII. <term ref="">cubitorum</term>, manent cyphi in medio sale pleni aliquo bono potu, a tabula bene .X. passibus elongati; hos ergo incantationibus suis faciunt ex pavimento absque aliquo movente levari, et ante dominum – cum ‹bibere› voluerit – presentari. Hocque est verissimum: fit enim quandoque vero hoc aliquando in presentia .<term ref="">X</term>m. personarum. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p10" n="10">Habet <persName ref="">Magnus Canis</persName> armentum maximum <term ref="">equorum</term> qui sunt totaliter albi absque macula; et sunt bene .<term ref="">X</term>m. Ex lacte vero <term ref="">equarum</term> huius armenti nemo est ausus bibere, nisi fuerit ex imperiali progenie. Quidam tamen, dicti <persName ref="">Oriat</persName>, bibere possunt: quandoquidem concessum est in meritum cuiusdam victorie quam fecerunt. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p11" n="11">Et dicunt astronomi et incantatores quod de tali lacte debeat expandi omni anno .XXVIII. die augusti per aerem et per terram, ad hoc ut spiritus ex hoc bibant lacte; et dicunt quod ex hoc eorum <term ref="">ydola</term> conservant personas suas, et bestias et bladum. </seg> <seg xml:id="c74_L65_p12" n="12">Et hec est causa quare <persName ref="">Magnus Canis</persName> recedit de viridario supradicto die de mense augusti.</seg> </p> </div> 