<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 66</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De civitate <placeName ref="">Ciandu</placeName> et nemore regali quod est iuxta
            eam et de quibusdam festivitatibus <persName ref="">Tartarorum</persName> et magorum
            illusionibus. Capitulum 66m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p1" n="1">Post recessum a civitate <placeName ref=""
                >Ciangamor</placeName> ad .III. dietas ad <term ref="">aquilonem</term> reperitur
            civitas <placeName ref="">Ciandu</placeName> quam edificavit <persName ref="">Magnus
                Kaam Cublai</persName>, in qua est marmoreum palacium maximum et pulcherrimum cuius
            aule et camere <term ref="">auro</term> ornate sunt et mira varietate depicte. </seg>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p2" n="2">Iuxta palacium est nemus regale muris undique cinctum
            habentibus in giro <term ref="">miliaria</term> quindecim, in quo nemore sunt fontes et
            flumina et prata multa; ibi sunt cervi, damule |31b| et caprioli, ut sint <term ref=""
                >girfalchis</term> et <term ref="">falconibus</term> regis in cibum, quando ibi in
            sua mutatione servantur; quandoque enim sunti ibi in illa mutacione similiter <term
                ref="">girfalchi</term> .CC.<term ref=""> </term>et amplius, et rex singulis
            septimanis eos personaliter visitat. Sepe autem venatur ibi rex et super <term ref=""
                >equum</term> suum in quo sedet, post se defert domesticum <term ref=""
                >leopardum</term> quem ad cervum vel damulam provocat; captamque ab eo bestiam,
                <term ref="">girfalchis</term> tradit, atque in hunc modum sepe in tali solatio
            delectatur. </seg>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p3" n="3">In medio autem nemoris habet rex magnus domum unam
            pulcherimam, de <term ref="">arundinibus</term> compositam, intus et foris totaliter
            deauratam et picturis variis adornatam, que sic sunt diligenter superlinite vernice ut
            nullatenus possint deleri pluvia; est autem domus tota composita |31c| tanta artis
            industria ut levari, deponi componique valeat et dissolvi sine aliquo detrimento; cum
            autem erigitur et componitur ad modum tentoriorum, ducentis et amplius funicolis sericis
            sustentatur. <term ref="">Arundines</term> vero ex quibus hec domus fit in longitudine
            habent <term ref="">passus</term> .XV. et in grossicie ultra <term ref="">palmos</term>
            tres; de hiis fiunt columpne, trabecule et clausure: desuper etiam his <term ref=""
                >arundinibus</term> tegitur tota domus, dividuntur enim <term ref=""
                >arundines</term> iuxta nodos et pars illa per medium scinditur, et de scissura
            qualibet due tegule fiunt que, super domum composite, domum a pluvia protegunt et aqua
            emittunt inferius. </seg>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p4" n="4"><persName ref="">Magnus autem Kaam</persName> tribus anni
            mensibus locum illum inhabitat scilicet iunio, iulio et augusto, quia ibi est temperies
            aeris magna estusque caret ardoribus; |31d| his ergo mensibus domus erecta manet,
            ceteris vero deponita et convoluta servatur. </seg>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p5" n="5">Die autem .XXVIII. augusti <persName ref="">Magnus
                Kaam</persName> de civitate <placeName ref="">Ciandu</placeName> discedens ad locum
            alium proficiscitur ut diis solemne sacrificium immolet, putans ex hoc obtinere ab ipsis
            ut ipse, uxores, filios, animalia cuncta et cetera que possidet conserventur. Habet
            autem rex armenta magna <term ref="">equorum</term> alborum, in quibus habet <term
                ref="">equas</term> albas ultra .X.<term ref=""> millia</term>; ipsa autem die
            festivitatis <term ref="">equarum</term> lac in copia maxima in vasis honorabilibus
            preparatur et ipse rex manibus propriis multum lactis huc illucque diffundit pro suorum
            honore deorum: dicuntque magi quod dii lac bibunt effusum et propter huius sacrificium
            cuncta, que ad eum pertinent, conservant et augent; post sacrificium nephandum bibit
            |32a| rex de lacte <term ref="">equarum</term> albarum, nullique alteri illa die
            permittitur bibere nisi his qui de progenie eius sunt, et uni illius regionis populo qui
            dicitur <persName ref="">Oriath</persName>, cui hoc privilegium a <persName ref=""
                >Chinchis Kaam</persName> magno fuit concessum in honorem victorie cuiusdam magne,
            quam populus ille obtinuit pro honore <persName ref="">Chinchis</persName>. Hic igitur
            ritus die .<term ref="">XXVIII. </term>augusti solemniter imperpetuum observatur. <term
                ref="">Equi</term> autem illi albi cum <term ref="">equabus</term> albis in tanta
            reverencia habentur a populo ut, quando per campestria transeunt, ubi eorum sunt pascua,
            nullus iter inde faciens transire presumat, donec omnia armenta transierunt. </seg>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p6" n="6">In hac provincia comeduntur hominum carnes qui sunt a
            iusticia publica interfecti; eorum autem qui ex infirmitate decedunt carnes comedere
            nolunt. </seg>
        <seg xml:id="c74_P1.66_p7" n="7"> Habet <persName ref="">Magnus Kaam</persName> magos qui,
            diabolica |32b| arte, faciunt tenebras in aere apparere: super palatium autem regis lux
            est, faciunt etiam sepe dum rex sedet ad mensam ut ciphi eius aurei arte demonum de
            mensa, que in medio aule est, eleventur, et nullo operante homine ante ipsum in eius
            mensa ponantur: dicunt autem hoc se facere posse ex virtute sanctitatis eorum. Quando
            vero hii magi festa suis <term ref="">ydolis</term> faciunt, recipiunt a rege <term
                ref="">arietes</term> habentes capita nigra <term ref="">lignaque aloes</term> et
                <term ref="">thus</term> ut diis suis odoriferum sacrificium offerant, et coctas
            carnes offerunt <term ref="">ydolis</term> cum cantu et leticia maxima; aquam vero
            decoctionis carnium ante ipsam diffundunt, sicque asserunt deorum suorum clementiam
            inclinari ut terris fertilitatem prebere dignentur.</seg>
    </p>
</div>
