<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 74</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la città di <placeName ref="">Giandu</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_TA74_p1" n="1">Quando l’uomo è partito di questa cittade e cavalca III giornate, sì si truova una cittade ch’è chiamata <placeName ref="">Giandu</placeName>, la quale fee fare lo <persName ref="">Grande Kane</persName> che regna, <persName ref="">Coblai Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p2" n="2">E àe fatto fare in questa città uno palagio di marmo e d’altre ricche pietre; le sale e le camere sono tutte dorate e è molto bellissimo marivigliosamente. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p3" n="3"> E atorno a questo palagio è uno muro ch’è grande XV <term ref="">miglia</term>, e quivi àe fiumi e fontane e prati assai. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p4" n="4">E quivi tiene lo <persName ref="">Grande Kane</persName> di molte fatte bestie, cioè cerbi, dani e cavriuoli, per dare mangiare a’ <term ref="">gerfalchi</term> e a’ <term ref="">falconi</term> ch’egli tiene i·muda: in quello lugo egli v’à bene CC <term ref="">gerfalchi</term>. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p5" n="5">Egli medesimo vuole andare bene una volta ogne settimana ‹a vedere›. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p6" n="6"> E più volte quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> vae per questo prato murato, porta uno <term ref="">leopardo</term> in sulla groppa del <term ref="">cavallo</term>; e quando egli vuole fare pigliare alcuna di queste bestie, lascia andare lo <term ref="">leopardo</term>, e·<term ref="">leopardo</term> la piglia e falla dare agli suoi <term ref="">gerfalchi</term> ch’egli tiene i·muda; e questo fae per suo diletto. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p7" n="7">Sappiate che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> àe fatto fare in mezzo di questo prato uno palagio di <term ref="">canne</term>, ma è tutto dentro innorato, e è lavorato molto sottilemente a besti’ e a uccegli innorat[i]. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p8" n="8">La copertura è di <term ref="">canne</term>, vernicata e comessa sì bene, che acqua non vi puote intrare. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p9" n="9">Sappiate che quelle <term ref="">canne</term> sono grosse più di III <term ref="">palmi</term> o IIII, e sono lunghe ‹da› X <term ref="">passi</term> infino in XV; e tagliansi al nodo e per lungo, e sono fatte come tegoli, sicché se può bene coprire la casa. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p10" n="10">E àl fatto fare sì ordinatamente, ch’egli lo fa disfare quando egli vuole, e fallo sostenere a più di CC corde di <term ref="">seta</term>. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p11" n="11">E sappiate che tre mesi dell’anno vi stae in questo palagio lo <persName ref="">Grande Kane</persName>, cioè giugno, luglio agosto, e questo fae perché v’è caldo. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p12" n="12">E questi tre mesi questo palagio sta fatto, gli altri mesi dell’anno istà disfatto e riposo; e puollo fare e disfare a suo volere. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p13" n="13"> E quando egli viene a’ XIII die d’agosto, lo <persName ref="">Grande Kane</persName> si parte di questo palagio; e dirovi la cagione. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p14" n="14">Egli è vero ch’egli àe una generazione di <term ref="">cavagli</term> bianchi e di <term ref="">giumente</term> bianche come neve, senza niuno altro colore - e sono in quantità bene di Xm <term ref="">giumente</term> -, e·llo latte di queste <term ref="">giumente</term> bianche no può bere niuno se non di schiatta emperiale. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p15" n="15">Ben è un’altra generazioni di gente chiamata <persName ref="">Oriat</persName>, che·nne possono bere, ché <persName ref="">Cinghi Kane</persName> gli diede quella grazia per una battaglia che vinsero co lui jadis. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p16" n="16">E quando queste bestie vanno pascendo, gli è fatto tanto onore, che no è sì grande barone che passasse per queste bestie, per no scioperalle del pascere. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p17" n="17"> E gli stronomi e gl’<term ref="">idoli</term> ànno detto al <persName ref="">Grande Kane </persName>che di questo latte si dee versare ogn’anno a XXVIII die d’agosto per l’aria e per la terra, acciò che gli spiriti e gl’<term ref="">idoli</term> n’abbiano a bere la loro parte, acciò che gli salvino loro famigli’e uccegli e ogne loro cosa. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p18" n="18">[†] E quando si parte lo <persName ref="">Grande Kane</persName>, e va a un altro luogo. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p19" n="19">E sì vi dirò una maraviglia ch’io avea dimenticata, che quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> è in questo palagio e egli viene uno male tempo, egli àe astronomi e incantatori, e fa[nno] che ’l male tempo non viene in sul suo palagio. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p20" n="20">E questi savi uomini son chiamati <persName ref="">Tebot</persName>, e sanno più d’arti di diavoli che tutta l’altra gente, e fanno credere a le genti che questo aviene per santità. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p21" n="21">E questa gente medesima ch’io v’ò detto ànno una tale usanza, che quando alcuno uomo è morto per la segnoria, eglino lo fanno cuocere e màngiallo, m[a] non se morisse di sua morte. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p22" n="22"> E’ sono sì grandi incantatori che, quando ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> mangia in su la maestra sala, e gli coppi pieni di <term ref="">vino</term> o di latte o d’altre loro bevande, che sono dall’altro capo della sala, sì gli fanno venire sanza ch’altri gli tocchi, e vegnono dinanzi al <persName ref="">Grande Kane</persName>; e questo vede bene Xm persone, e questo è vero senza menzogna, e questo ben si puote fare per nigromanzia. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p23" n="23">E quando viene niuna festa di niuno <term ref="">idolo</term>, egli vanno al <persName ref="">Grande Kane</persName> e fannosi dare cotanti <term ref="">montoni</term> e <term ref="">legno aloe</term> e altre cose per fare onore a quello <term ref="">idolo</term>, perciò che si salvi lo suo corpo e le sue cose. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p24" n="24">E quando questi incantatori ànno fatto questo, fanno grande afummata dinanzi agl’<term ref="">idoli</term> di buone <term ref="">ispezie</term>, con grandi canti. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p25" n="25">Poscia ànno questa carne cotta di questi <term ref="">montoni</term>, e’ póngolla dinanzi all’<term ref="">idolo</term> e versano lo brodo quae e làe, e dicono che gl’<term ref="">idoli</term> ne piglino quello che egli vogliono. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p26" n="26">E in cotale maniera fanno onore agl’<term ref="">idoli</term> lo dì della loro festa, ché ciascuno <term ref="">idolo</term> à propia festa, come ànno gli nostri santi. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p27" n="27">Egli ànno badie e monisteri, e sì vi dico che v’à una piccola città ch’àe uno monistero che v’àe entro più di M monaci, e vestonsi più onestamente che tutta l’altra gente. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p28" n="28"> Egli fanno le magiori feste agli loro <term ref="">idoli</term> del mondo, co li magiori canti e cogli magiori luminari. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p29" n="29">Ancora v’àe un’altra maniera di rilegiosi, che fanno così aspra vita com’io vi conterò. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p30" n="30"> Egli mai no mangiano altro che crusca di grano, e fannola istare i·molle nell’acqua calda uno poco, e poscia la menano e màngialla. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p31" n="31"> Quasi tutto l’anno digiunano; e molti <term ref="">idoli</term> ànno e molto stanno inn-orazione, e tale volta adorano lo fuoco. </seg> <seg xml:id="c74_TA74_p32" n="32">E quelle altre regole dicono di costoro che digiunano che sono paterini. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p33" n="33"> Altra maniera v’à di monaci che pigliano moglie e ànno figliuoli asai; e questi vestono di ‹altre› vestimenta dagli altri, sicché vi dico insomma grande differenza à da l’una a l’altra e in vita e in vestiri. </seg><seg xml:id="c74_TA74_p34" n="34"> E di questi v’àe che tutti loro <term ref="">idoli</term> ànno nome di femine.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c74_TA74_p35" n="35">Or ci partiremo di qui, e conterovi del grandissimo <persName ref="">segnore di tutti li Tartari</persName>, cioè lo nobile <persName ref="">Grande Kane</persName>, che <persName ref="">Coblain</persName> è chiamato.</seg> </p> </div> 