<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 42</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p1" n="1">Quando l’uomo si parte da questa citade e vae tre giornate
            intra <term ref="">tramontana</term> e <term ref="">greco</term>, sì trova una cità ch’à
            nome <placeName ref="">Ciandai</placeName>, la quale fece fare questo <persName ref=""
                >Cublai Can</persName> lo quale regna ora. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p2" n="2">In questa citàe sì è uno palagio grande di marmo e di pietre
            vive; le sale e∙lle camere sono tutte lavorate a <term ref="">oro</term> e sono
            bellissima cosa a vedere. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p3" n="3">Apresso questo palagio è uno muro che volge ben XV <term
                ref="">miglia</term> atorno; e dentro da quel muro sono fiumi e fontane e praterie
            asai. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p4" n="4">Lo <persName ref="">Gran Can </persName>vi tiene entro
            bestie salvatiche di tutte maniere per darle mangiare a li <term ref="">girfalchi</term>
            ed a li <term ref="">falconi</term> ch’egli tiene in quel luogo in muda, ch’egli àe
            talora ben dugento <term ref="">girfalchi</term> e ben mille <term ref=""
            >falconi</term>; ed egli medeximo gli vae a vedere nella muda ogni settimana una volta. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p5" n="5">E quand’egli cavalca per quelle praterie che sono dentro da
            quello muro, egli mena seco uno <term ref="">leopardo</term> ch’è sì nudrito ch’egli lo
            porta in su la groppa del suo <term ref="">cavallo</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p6" n="6">E quando egli vuole, egli lo lascia andare a cervio e a
            cavriuolo e a quale bestia più gli piace; e lo <term ref="">leopardo</term> la prende in
            due e in tre salti, e∙llo signore la fa dare a’ suoi uccelli che sono nella muda; e di
            ciò àe grande sollazo, e cosìe vae sollazando quando a lui piace. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p7" n="7">Ancora in mezo di quella prateria sì è una casa grande la
            quale è tutta di <term ref="">canne</term>, ed è tutta dipinta ad <term ref=""
                >oro</term> fine e lavorata molto delicatamente; ed è sì ben ordinata che acqua né
            maltempo no gli puote nuocere. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p8" n="8">E quelle <term ref="">canne</term> son più grosse di tre
                <term ref="">spanne</term> l’una e sono lunghe più di XV <term ref="">passi</term>
            l’una. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p9" n="9">L’uomo le taglia dall’uno nodo all’altro, che v’à ben tre
                <term ref="">spanne</term>, e poi fende quelli cotali talli per mezzo e di quelli si
            fa la copritura della casa. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p10" n="10">E questa casa è così ordinata ch’ella si può disfare e
            rifare legermente; quando lo <persName ref="">Gran Can</persName> vuole ella si lega in
            colonne di legno e sostiensi con corde de <term ref="">seta</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p11" n="11">Per ciò che ’l <persName ref="">Gran Can</persName> vi
            dimora in quella casa tre mesi dell’anno, cioè di giugno luglio e ogosto, e per ciò
            dimora in quel luogo perché non v’è troppo caldo, quella casa istà in piedi quelli tre
            mesi, e tutto l’altro tempo stae desfatta. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p12" n="12">Quando viene adì 28 d’ogosto lo <persName ref="">Gran
                Can</persName> si parte di quella casa e di quella cità, e fa in quel dì lo
            sacrificio del latte, secondo che dice la legge e li savi loro. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c74_TB42_p13" n="13"> Egli dèe fare lo sacrificio in cotale die, perciò che lli
            suoi dii il guardino e salvino tutti òmini e femmine e bestie e ucelli e biade e tutte
            cose terrene. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p14" n="14">Egli à una grandissima quantità di <term ref=""
                >cavalli</term> bianchi tutti; e à ben diece milia <term ref="">giomente</term>
            tutte bianche sensa nullo altro colore. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p15" n="15">Del latte di queste <term ref="">giumente</term> non bee
            niuna persona se non lo <persName ref="">Gran Can</persName> e quelli che sono de sua
            casa e de suo legnaggio. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p16" n="16">Bene v’à una gente ch’à nome <persName ref=""
                >Orac</persName> ch’ànno brivilegio che∙llo’ fece <persName ref="">Chinchis
                Can</persName>, ch’eglino possono bere di quello latte. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p17" n="17">Quando lo <persName ref="">Gran Can</persName> è giunto a
            quello luogo là dove e’ dee fare lo sacrificio, egli sparge di quel latte su per la
            terra; e dicono li suoi maestri che gl’<term ref="">idoli</term> e li spiriti beono di
            quello latte ch’è così sparto e quello è la loro parte, e per ciò quegli <term ref=""
                >idoli</term> e quelli spiriti sì guardano e conservano le cose terrene del signore. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p18" n="18"> E questo sacrificio fanno ogni anno in cotale die XXVIII
            ogosto. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p19" n="19">Ancor vi dico che quando quelli <term ref=""
                >cavalli</term> bianchi e quelle <term ref="">giumente</term> bianche passano per
            alcuna contrada, la gente v’ànno sì gran reverenza e sì gran fede, che ogni persona le
            trae a vedere e a∙ffar reverenze. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p20" n="20">Ancora fanno quelli mastri e quelli incantatori per loro
            arti e per loro incantamenti de demonii, che quando egli piove ed è maltempo nella
            contrada, sopra lo palagio del <persName ref="">Gran Can</persName> non piove e non vi è
            maltempo, anzi v’è lo tempo bello e chiaro. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p21" n="21"> E fanno credere alle genti ch’eglino fanno quelle cose
            per loro grande santità. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p22" n="22">E quegli di questa contrada ànno cotale usanza, che quando
            uno uomo è giudicato dalla signoria a morte, egli tolgono lo corpo del morto e sì∙llo
            cuocono e mangiano poi; ma∙sse∙ll’uomo muore de sua morte eglino no∙llo mangiano. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p23" n="23"> Ancora fanno questi incantatori per loro arti che quando
            lo signore stae a tavola a mangiare nella gran sala, eglino fanno tòrre le coppe colle
            quali bee lo signore e fannole porre nel mezo della sala di lungi de la sua tavola ben
            diece <term ref="">braccia</term>, e fanno per incantamenti che quelle coppe si levano
            sensa che niuna persona le tochi, e per loro medexime vanno in su la tavola dinansi al
            signore. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p24" n="24">Quando si dee fare le feste dell’<term ref=""
            >idoli</term>, quegli mastri si fanno dare per fare li sacrifici <term ref=""
                >montoni</term> che abino lo capo bene nero; e fanosi dare <term ref=""
                >incenso</term> e∙<term ref="">llegno d’aloè</term>, per ciò che il sagrificio sia
            bene odorifero. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p25" n="25">E quando eglino ànno i <term ref="">montoni</term> e le
            cose com’eglino le domandano, eglino li fanno cuocere, e poi metton la carne cotta
            dinansi all’<term ref="">idole</term> e spargono del buglione fuori per l’aire e dicono
            ch’eglino ànno la parte loro. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p26" n="26">E fanovi grandi canti e grande alegressa. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p27" n="27"> Egli fanno a ciascuno <term ref="">idolo</term> la sua
            festa sì come noi faciamo a li nostri santi, e ciascuno <term ref="">idolo</term> àe lo
            suo nome. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p28" n="28">Elli ànno molti monesteri d’<term ref="">idoli</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p29" n="29"> Ed èvi uno monestero ch’è grande come una picciola citàe,
            lo quale àe ben dumilia monaci della lor legge. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c74_TB42_p30" n="30"> Quelli monaci vanno molto onestamente e portano lo capo
            tutto razo e∙lla barba tutta raza, e fanno grandi canti e grande luminara nelle loro
            feste. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_TB42_p31" n="31">Tra li riligiosi di questa contrada à grande discordia,
            ché v’à di quelli ch’ànno moglie assai, e àvi di quelli che vivono in grande castitàe, e
            non mangiano se non pane ed acqua, e digiunano, e fanno aspra vita per amore dell’<term
                ref="">idole</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p32" n="32">Eglino portano vestimenta nere e bianche, e giacciano in
                <term ref="">panni</term> aspri e duri. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p33" n="33">E gli altri riligiosi, che non sono della setta di
            costoro, dicono che questi che fanno questa vita così aspra sono ipocriti ed eretici; e
            dicono ch’eglino non <term ref="">adorano l’idole</term> a quello modo ch’eglino dèono
            di ragione adorare. </seg>
        <seg xml:id="c74_TB42_p34" n="34">Tutte le loro <term ref="">idole</term> ànno nome di
            femine.</seg>
    </p>
</div>
