<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela nobel zitade e del magno palazo del <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c74_V39_p1" n="1">‹P›artendosse da questa zitade dita de sopra el se chavalcha per tre zornade e trovasse una zitade chiamata <placeName ref="">Iadun</placeName>, la qualle el <persName ref="">Gran Chan</persName> chiamato <persName ref="">Cholai Chan</persName> la feze fare. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p2" n="2">Et in questa zitade de questo <persName ref="">Cholai Chan</persName> sono uno nobelissimo palazo de pietra de marmoro, chon chamere e sale tute d’<term ref="">oro</term> molto artifizioxamente fate; et questo palazo sono ben sie <term ref="">mia</term>, et intorno de questo va uno muro et sono in forteza chomo uno chastelo. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p3" n="3">E in questo sono d’ogni man de bestie, zoè chani, daini, chavrioli, li quali sono per dar ali suoi <term ref="">zifalchi</term> e <term ref="">falchoni</term>, li quali el tien in muda; et lui medemo i vano a veder una fiada ala domada. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p4" n="4">E molte fiade el <persName ref="">Gran Signor</persName> vano per questo prado et vano in chavo de quele mure, et essendo a chavo el zeta uno <term ref="">lionpardo</term> quando ’lo vol piar uno deli soraditi animali: ’lo lassa uno zervo o daino ho chavriol per piaxer a quel <term ref="">lionpardo</term> amazar; e li suo’ <term ref="">zifalchi</term> che sono in muda è in mezo de quel prado chusì murado. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p5" n="5">Et sono quelo palazo ch’io ve ò dito, lo qual sono sovra cholone de marmoro in|marmorade |42v| et invernichade, et el dito palazo sono choverto de <term ref="">chana</term> breganega et dèno molto forte che aqua no ’l puol nuoxer; et quela <term ref="">chana</term> sono grossa ben tre <term ref="">palmi</term> ed è longa diexe pasi ed è taiada a nodo a nodo, e de zaschun nodo se fano uno chopo, zoè sfesso per mitade; e tuto questo palazo sono choperto de queli chopi. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p6" n="6">Et sono molto ben ordenado, sì che, quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> stano in que’, el fano chonzar a so posta, e questo palazo vien zirchondado da duxento chorde de <term ref="">seda</term>. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p7" n="7">El <persName ref="">Gran Chan</persName> stano in questo tre mexi del’ano, zoè zugno, luio e avosto, perché lì non sono gran chaldo e per el gran piaxer e deleto. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p8" n="8">Et quando el vien ali vintioto d’avosto elo se parte de questa zitade e de ’sto palazo, e la chaxon sì è ch’elo àno una mandra de <term ref="">chavale</term> e de <term ref="">chavali</term> belissime chomo neve, et sono ben diexemilia; et delo late de queste <term ref="">chavale</term> sono molti homeni in guarda et non lassa bever el dito late s’eli nonn è dela progienia del <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p9" n="9">E questo àno molte <term ref="">idole</term>, e zaschaduna dele dite <term ref="">chavalle</term> sono per una vitoria che lui ave chon <term ref="">chavale</term>. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p10" n="10">Et quando le dite <term ref="">chavale</term> se va pascholando, zaschun li fa grandissima reverenzia; et se alguno signor passasse in quelo ch’ele se passe, over ch’ele senta, chonvien aspetar infina ch’ele se pasa. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p11" n="11">E li astrologi e queli che <term ref="">adora le idole</term> dixeno al <persName ref="">Gran Chan</persName> che a dì vintioto de avosto ogni ano el debia far spander de questo late per tera, azò che li spiriti e le <term ref="">idole</term> debia chonservar li omeni e le femene e la blava e tute le altre chosse. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p12" n="12">Et una altra chossa ve voio dir, la qual me avea desmentegada, zoè quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> |43r| stano in quel palazo e che el vegna uno mal tempo e ’lo abia li suo’ servi et li suo’ inchantadori, queli inchantadori fano che quel mal tempo non tocha quel palazo mo vano holtra; et questi tal savi che fano questo vieno apeladi <persName ref="">Teb</persName> <persName ref="">e</persName> <persName ref="">Quesmun</persName>, li qualli sono de do gienerazion de zente che <term ref="">adora le idole</term>; et tuto quello ch’eli fano sì son per arte diabolicha, et dano intender ad altri ch’eli fano per suo santità. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p13" n="13">Et questa tal zente, quando ’li ssa che ’l <persName ref="">Signor</persName> per zustixia voia far morir algun per mal ch’el abia fato, elli lo tuol et fallo chuoxer et manzalo per arte diabolicha. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p14" n="14">Et anchora, quando el <persName ref="">Gran Chan</persName> sono a disnar o a zena in lo so chastello, in la sala siando a tavola la qualle sono alta sete <term ref="">chubiti</term>, et le chope da bever sono in mezo la sala lonzi dala mensa diexe passa, piene de <term ref="">vin</term> e d’altre bone bevande de late, et questi tal inchantadori fano vegnir quele tal chope piene da ssí medeme che nesun le tocha avanti el <persName ref="">Signor</persName>; e questo fali la matina quando el <persName ref="">Signor</persName> vuol. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p15" n="15">Et questo sono la veritade. </seg><seg xml:id="c74_V39_p16" n="16"> Et quando el vien la festa de alguno so <term ref="">idolo</term> che lor vol festizar, eli vien al <persName ref="">Signor</persName> e dixeno: «Misier, nui ve femo assaver che el tal zorno sì è la festa del tal <term ref="">idolo</term>»; et allora el <persName ref="">Gran Chan</persName>, quando el vien quel zorno, el manda i·quei paexi tuto quelo che son nezesso a far questa festa de questo <term ref="">idolo</term>, chomo sono charne, pan e <term ref="">vin</term>; et in questi paexi se fano gran chanti e gran festa intorno questo <term ref="">idolo</term> chon <term ref="">inzenso</term> et altre chosse hodorifere; e àno chussì el so dì, chomo hano i nostri santi. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p17" n="17">Et fano ch|uoxer |43v| charne e metela davanti le <term ref="">idole</term> e spande de qua e de là, et dixeno che quelo <term ref="">idolo</term> taia de quela charne al suo bon piaxer; et a questo modo eli honora el so <term ref="">idolo</term>. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p18" n="18">Et lì sono de grande abadie e monestieri, et sono grandi queli monestieri chomo sarave una pizola zitade, et in queli sono più de doamilia munexi segondo li lor chostumi; et sono vestiti più honestamente de tuti li altri homeni et àno la barba toxa; et questi fano mazor festa ale <term ref="">idole</term> chon chanti e luminarie che mai fosse vezudo. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p19" n="19">Et alguni de questi <persName ref="">baesi</persName> segondo la lor leze puol tuor moier, et chussì fano, ed à molti fioli. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p20" n="20">Et oltra questi sono una altra gienerazione de religioxi segondo la sua uxanza, li quali vien chiamadi in la lor lengua <persName ref="">sensin</persName>, i qualli sono de granda astinenzia; et segondo li lor chostumi fano una dura et aspra vita, perché lor non manza tuto el tempo dela so vita se no semola metuda sollamente in aqua chalda, et lassala star uno puocho là dentro, e puo’ la manza; et molte fiade ch’eli dezuna non manza altro cha semola. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p21" n="21">Et sono molte grande <term ref="">idole</term>. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p22" n="22">Et li altri homeni dele altre riegole dixe che questi sono retegi, per ch’eli non adora le<term ref=""> idole</term> chomo lor fano; ma granda deferenzia sono entro una riegola e l’altra: et questi non tuol muier, ma porta lo chavo e la barba raxa, et portano vestimenti de chanevo negro e blave, et s’elo fosse de <term ref="">seda</term> in tal cholori eli lo porterave; et dorme sovra stuore; la vita soa è più aspra de tuti li altri del mondo. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p23" n="23">E li suoi monestieri e le suo’ <term ref="">idole</term> sì à nome pure de femene. </seg> <seg xml:id="c74_V39_p24" n="24">Or lassiamo questo e di|remo |44r| de’ meraveioxi fati del <persName ref="">Gran Chan Signor de tuti i Tartari</persName> del mondo, chiamato <persName ref="">Cholai Chan</persName>, el qualle regna al prexente; et chomo lui mantien la so zente e la so chorte chon zustixia.</seg> </p> </div> 