<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 60</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Cianedai</placeName>, dove si sfendeno le <term ref=""
                >chane</term> e sì sse chuovre le chaxe.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p1" n="1">L’omo, quando el se parte de questa zità e ’l va tre zornade
            dentro <term ref="">tramontana</term> e <term ref="">griego</term>, el truova una zità
            che à nome <placeName ref="">Chiantai</placeName>, la qual fè’ far questo <persName
                ref="">Chublai</persName> del qual se dixe in questo libro. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p2" n="2">In questa zità è uno grandenisimo palazo de marmoro e de
            piere vive. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p3" n="3"> Le sale e lle chamere sono tute lavorade a <term ref=""
                >oro</term>, et èno nobelisima cossa da veder. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p4" n="4">Apresso questo palazo è uno muro ch’à fato far el <persName
                ref="">Gran Chaan</persName>, che volze atorno ben quindexe <term ref=""
                >meglia</term>, dentro del qual muro è fontane e fiumi e pradarie assai. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p5" n="5">El <persName ref="">Grande Chaan</persName> tien dentro
            bestie de tute maniere: zervi, daini, chavrioli, per dar a manzar ai <term ref=""
                >grifalchi</term> e ali <term ref="">falconi</term> ch’ello tien in muda. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p6" n="6">In quelo luogo ve n’è plui de duxento <term ref=""
                >grifalchi</term> ala fiata e altri tanti <term ref="">falchoni</term>, e lui
            medeximo i va a veder ogni setemana una fiata.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p7" n="7">E piuxor fiate, quando el chavalcha per questa pradaria ch’è
            torniata de quel muro, el mena siego un <term ref="">leopardo</term> sula gropa del suo
                <term ref="">chavalo</term> e, quando el vuol, el lo lassa a zervo o chavriol e fa
            dar ai <term ref="">grifalchi</term> e ai <term ref="">falconi</term> la bestia ch’è
            prexa; e per questo modo se va solazando quando li piaxe.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p8" n="8">Anchora sapiate che in mezo el luogo de quella pradaria à el
                <persName ref="">Grande Chaan</persName> una chaxa granda che è tuta de <term ref=""
                >chane</term>, et è tuta dorada dentro e llavorata et depenta dellichadamente. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p9" n="9">È lla chovertura tuta de <term ref="">rame</term>: e sì
            fortemente e sì ben intrigada ‹che aqua non ge pò noxer›. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p10" n="10">E sapié che quelle <term ref="">chane</term> sono grosse
            plui de tre <term ref="">spane</term> e longe plui de diexe infina a quindexe <term
                ref="">passa</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p11" n="11">El se taia el nodo e po’ se sfende per mezo, e zaschadun
            de chotai copi àno choperte le chaxe, e sono boni. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p12" n="12"> E perché le <term ref="">cha[n]e</term> n’è chusì grande
            e grosse, el se pò ben far chaxe. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p13" n="13">E de queste <term ref="">chane</term> la grande chaxa del
                <persName ref="">Gran Chaan</persName>, ch’è in mezo de quella pradaria, è fata; et
            è sì ordenadamente chonposta insieme che lla si pò desfar e far quando egli vuoleno, e
            lla se liga e sostiene chon plui de duxento chorde de <term ref="">seda</term>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p14" n="14">El <persName ref="">Gran Chaan</persName> demora tre mexi
            del’ano là, zioè zugnio, lugio et avosto, inperoché lla |29v| chontrà è molto tenperata
            e ’l non v’è grande chaldo. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p15" n="15"> E questa cha’ sta in pie’ queli tre mexi e tuto l’altro
            tenpo sta desfata, per esser chussì ordenada chome ò dito de sopra.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p16" n="16">Quando è li vintioto d’avosto, lo <persName ref="">Grande
                Chaan</persName> se parte in quel dì de questa zità e de questo palazo, e ’l fa quel
            dì el sachrifizio de late, segondo che dixe el magi del<persName ref=""> Gran
                Chaan</persName> ch’el die’ far in cotal dì, aziò che li suo’ domenedii li salveno e
            guardano tute le suo’ chosse: e homeni e femene e bestie e hoxeli e biave e tute altre
            cosse, ché lui à una grandenisima quantità de <term ref="">chavali</term> e ben
            diexemilia <term ref="">zumente</term> tute bianche senza alchuno altro colore, chome è
            i <term ref="">chavali</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p17" n="17">Del late de queste <term ref="">zumente</term> non beve
            nesuno se non el <persName ref="">Grande Chaan</persName> e queli che sono de quella
            caxa inperialle e una zente che è apelata <persName ref="">Oriach</persName> – questo
            onore e questo privilegio dè’ <persName ref="">Chinchis Chaan</persName> [a] quella
            zente.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p18" n="18">Quando el <persName ref="">Grande Chaan</persName> è zonto
            a quel luogo, là dove se die’ far quel sacrifizio, el sparze de quel late in l’aiere et
            per la tera, e dixe queli suo’ maistri che i spiriti e <term ref="">idolle</term> beveno
            de quel late, e per questo sachrifizio chonservano le suo’ chosse del signior sì chome ò
            dito de sopra. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p19" n="19">E questo se fa ogni ano a dì vintioto avosto. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p20" n="20"> Anchora ve digo che quando queli <term ref=""
                >chavali</term> bianchi e quelle <term ref="">zumente</term> paseno alla chanpagnia,
            e paseno per alchuna via donde voglia pasar alchuno homo, le zente g’àno sì grande
            reverenzia che niuno passerave fina a tanto che tute quelle bestie non aveseno
            pasato.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p21" n="21">Anchora el <persName ref="">Gran Chaan</persName> à soi
            ministri e inchantatori che fano per arte de diavoli spesse fiate che mal tenpo nonn è
            sora el palazo del <persName ref="">Gran Chaan</persName>, e spesse fiate che siando bel
            tenpo che le nuvole e ’l rio tenpo ‹…› sopra quel palaxio. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p22" n="22"> E fano credere questi incantatori alla zente che ziò è
            ‹per› grande soa san‹t›ità o per vertù de quel dio.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p23" n="23">Quelli de questa contrà àno chotal uxanza: che quando uno
            homo è zudegato a morte per la signioria, egli togliono el corpo et sì lo chuoxeno e sì
            ’l manzano; ma se l’omo muor per so mal egli non lo mangiano. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p24" n="24"> Anchora de questi inchantatori d’i qual ò dito de sopra:
            fano spesse fiate per arte de demonii che quando el <persName ref="">Grande
                Chaan</persName> sede a tavolla in la soa gran salla, e lle |30r| cope chon le qual
            el beve sono almeno lonzi dala soa tavola ben diexe braza, elle se lieva per arte de
            diavoli senza che homo le tocha, e sì sse mete suxo la tavolla del <persName ref="">Gran
                Chaan</persName> signior. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p25" n="25">Quando se de’ fa‹r la festa de›le <term ref=""
                >idole</term> ‹de› questi inchantadori, eli domandano [a]l <persName ref="">Grande
                Chaan</persName> per far i soi sachrifizii <term ref="">moltoni</term> che abiano el
            chollo negro e <term ref="">inzenso</term> e <term ref="">legnio d’aloe</term>, aziò che
            ’l sachrifizio sia hodorificho. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p26" n="26">E lui li fa dar tuto quel ch’i domanda, azò che le <term
                ref="">idolle</term> diebano conservar le suo’ biave e lle bestie e li fruti della
            tera. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p27" n="27">E quando ’li àno queste chosse, i chuoxeno l[a] charne e
            la mete chusì chota dananzi dalle <term ref="">idolle</term>, e sparze in l’aiere
            del’aqua dov’è chota la charne, e dixeno che le <term ref="">idolle</term> àno la soa
            parte.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c74_VA60_p28" n="28">I fano a zaschaduno <term ref="">idollo</term> ‹per si la
            soa festa, come nui femo ali nostri santi, e zaschaduno <term ref="">idollo</term>› à ’l
            so nome. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p29" n="29">E àno molti monestieri de <term ref="">idolle</term>; e in
            quella chontrà è uno monestier ch’è grande quanto una pichola zità, lo qual à ben
            doamillia monexi segondo la sua uxanza. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p30" n="30">E questi munexi si vesteno plui honestamente del mondo, e
            porta raxo el chavo e lla barba, e fano alle suo’ feste gran chanti e grandenisime
            luminarie. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p31" n="31"> Dentro li religioxi de questa chontrà è grande
            deferenzia, ché ll’è de quelli che àno de molte moier et de queli che viveno in gran
            chastitate. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p32" n="32"> E non manzano se no semola in pasta chon aqua chalda, e
            zunano; e vano vestidi de negro e de biancho, e portano vestimente de chanavazo; e
            zaxeno suxo <term ref="">pani</term> aspri e durisimi, e fano vita molto aspra per amor
            delle suo’ <term ref="">idolle</term>. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p33" n="33">Quelli religioxi che nonn èno dela <term ref=""
                >seta</term> de chostori dixeno che quelli che fano questa vita chusì dura sono
            eretexi, ch’eli non adorano le <term ref="">idolle</term> a quel modo che i deno de
            raxione. </seg>
        <seg xml:id="c74_VA60_p34" n="34">Tute l’<term ref="">idolle</term> de questa zente ànno
            nomi de femene.</seg>
    </p>
</div>
