<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 65</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹L›utano dala dita citade de <placeName ref="">Çianganor</placeName>, per .<term ref="">III. </term>giornate, se trova la citade de <placeName ref="">Çiandu</placeName> nela qual citade <persName ref="">Clobai Gran Chan</persName> à fato fare de nobellisimi palaxi lavorati di marmoro sotilmente: le chamere, salle e portichi loro sono ornatissimi, orati e pinti meraviglioxamente; e i ornamenti de quelli per certo è chossa mirabelle. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p2" n="2">Et a’ lladi de questo pallaço è defichato uno muro el qual circonda per <term ref="">miglia</term> .<term ref="">XVI.,</term> entro del qual muro v’è fontane asai e fiumi de aqua corente et bellisime chanpagne e boscheti. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p3" n="3">Nel qual luogo v’è tute le salvadasine se pò dire et in grandissima quantità; et in questo luogo el <persName ref="">Segnore</persName> fa tegnir a mudar tuti suo’ <term ref="">falchoni</term> e <term ref="">cisfalchi</term>, e de dite salvadasine nutrigano quelli. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p4" n="4">Et in questo luogo el <persName ref="">Segnore Gran Chan</persName> ogni setimana va a vedere questi suo’ <term ref="">falchoni cisfalchi</term>. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p5" n="5">E chavalcha per questa muraia, per le chanpagne, senpre con uno <term ref="">liopardo</term> in gropa del <term ref="">chavallo</term> e di qual animal a llui piaçe con e·<term ref="">liopardo</term> prende con grandissimo piacere; e de certo questo luogo è tanto ben tenuto et ornato ch’è una gentillissima cossa e de grande piaçere. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p6" n="6">Nela pianura de questo circhuito de muro, nella più bella parte v’è uno nobele palaço per abitacione del <persName ref="">Segnore</persName>, tuto fato de <term ref="">chane</term> et è la più mirabelle cossa del mondo da fir intexa a chui non l’à veduto. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p7" n="7">Le <term ref="">chane</term> che |244v| se fano quelle chase sono grose e volge .<term ref="">III. spane</term> e llonge .<term ref="">XX.</term> <term ref="">spane</term>; e dite <term ref="">chane</term> i fendeno per meço da uno nodo all’altro, e sano sì ben conponer e conçoncer queste <term ref="">chane</term> ch’è bella cossa a vedere. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p8" n="8">Per che el palasio del <persName ref="">Segnore</persName>, ch’è nela canpagna dita, èt sì ben fatto e perporcionato che quello se pò metere e levare; e quando el se vol metere fi sostenuto da più de duçento chorde di <term ref="">seta</term> et è sì ben condicionato che con picholla faticha se lieva e mete; et è quelle chane depinte et dorate molto bele. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p9" n="9">E qui dimora el <persName ref="">Segnore</persName> per mesi .<term ref="">III. </term>di l’ano: l’instate – çugno, luio et agosto – parendoge l’aire più tenperato et diletevelle più che in alltra parte e piacevelle de ogni paissa. </seg> <seg xml:id="c74_VB65_p10" n="10">Et subito che el <persName ref="">Segnore</persName> se parte, el palaço fi desfato, e rifato quando el <persName ref="">Segnore</persName> abita, chome ò dito, e partesi senpre el <persName ref="">Segnore</persName> cercha per tuto agosto.</seg> </p> </div> 