<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB,</placeName> <term ref=""> 66</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹P›er la maçor parte del cibo de questo <persName ref="">Segnore</persName>, senpre apresso a llui à una gran mandra de <term ref="">chavalli</term> et <term ref="">chavale</term> bianchissimi, sença machulla alguna, et oltra à gran quantità de vache bianchissime. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p2" n="2">Dele qual vache et <term ref="">çumente</term> è nutrigato solo el <persName ref="">Gran Chan</persName> et non alltra persona del mondo, et i suo’ desendenti, çoè quei del sangue suo, et oltra una altra generacion (çoè uno altro lignaço) per la quale altre fiade el <persName ref="">Gran Chane</persName> ebe una gran vitoria, per remuneraciun dela quale, per onorar quello, volse che quello e tuti suo’ desendenti vivesse e fose nutriti del medemo cibo fi nutrigato el <persName ref="">Gran Chan</persName> e quei del sangue suo: e però sollo questi do lignaçi viveno de diti animalli bianchi, çoè de late che de quelle tirano, del qual late i fano <term ref="">vino</term> et alltre vivande sì ben conposte et chondicionate ch’è mirabelle cibo a bere et mangiare. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p3" n="3">Quella generacione che sopra ò dito che viveno del cibo del <persName ref="">Signore</persName> fi chiamati <persName ref="">Oriat</persName>, la qual schiata amò <persName ref="">Çeçino</persName> re primiero et dége tale preeminencia. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p4" n="4">Quando le dite <term ref="">çumente</term> et vache vano pascholando, quando le giente le videno pasare, non dicho sollo i infimi o meçani, ma i più principalli baroni e segnori fano grandisima reverencia a’ diti animali; né ardiria per chossa del mondo andarge avanti, ma da tuti ge fi dato la via e fatoge tuti quelli apiaceri e veçi posibelli et da tuti, come ò dito, reveriti, non forsi co’ menore reverencia che al segnore proprio faria. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p5" n="5">Et àno in chostumo per conseio dei suo’ negromanti che a dì .<term ref="">XXVIII. </term>de agosto i tono una gran quantità de late de queste <term ref="">giumente</term> bianche e quello i sparceno per terra e per l’aire açò che i spiriti de questo late ne bevano a suo piacere. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p6" n="6">E tengono per questa charità fatta ai spiriti le chose del <persName ref="">Segnore</persName> siano guardate e tute chosse soe bene socieda. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p7" n="7">Et senpre apresso el <persName ref="">Segnor Gran Chan</persName> stano i suo’ inchantadori negromanti et astrolegi, et sono do sorte: l’una se chiamano <persName ref="">Tabet</persName>, l’altra <persName ref="">Quesmur</persName> e una è idolatichi. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p8" n="8">E questi sono gran negromanti, constrençeno i diemolli, né credo nel mondo sia i maçor inchantadori de quelli et fino creti questo fare per santità et suo bontade. </seg><seg xml:id="c74_VB66_p9" n="9"> Per gracia a lloro concesa da Dio, fino chiamati questi i savi et sono sì prefeti negromanti che quando el se leva nel’aiere algun nenbo de tenpesta o de pioça o de oschurità i sano fare che ’l nenbo non se aprosima al palasio o stancia del <persName ref="">Segnore</persName>, né mai su quello chaçe goça de aqua né de tenpesta. |245r| </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p10" n="10">Questa pessima generaciun de negromanti et inchantadori àno questo chostumo, che se per alchun delito algun fi condanato a morte, quel talle condenato ge fi dato, e lloro s’el chuose e sì lo mangia; ma se alguno morise de morte naturalle non ne mangeria per chosa del mondo. </seg><seg xml:id="c74_VB66_p11" n="11"> E de questa generacion de inchantadori v’è tanta quantità ch’è una meraveia. </seg><seg xml:id="c74_VB66_p12" n="12"> Quando el <persName ref="">Segnore</persName> <persName ref="">Gran Chan</persName> senta a mensa, la qual tavolla deputata per el mangiare del <persName ref="">Segnore</persName> è alta molto da tera, et per meço g’è al suo modo una credenciera, sopra la qual v’è le chope d’<term ref="">ariento</term> con le bevande del <persName ref="">Segnore</persName>: e quando el <persName ref="">Segnore</persName> vol bere, questi suo’ savi negromanti per loro arte fano andare la copa dela bevanda per sì solla non tocha d’alchuno fino alla mensa del <persName ref="">Segnore</persName>. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p13" n="13">Et questo è certo però che, in presencia de molti stano ala mensa del <persName ref="">Segnore</persName>, questo ogni dì fi fato. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p14" n="14">Spese fiate questi negromanti fano sacrefici ai suo’ dii segondo i çorni deputati a quelli, ai qual el <persName ref="">Segnore</persName> ge fa deputare molti <term ref="">moltoni</term> che àno i chapi negri e sono grassisimi, e fano quello chuoxere con molte chosse odorifere. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p15" n="15">El bruodo trato dila charne chota i spargeno per tera in molte parte con dolci e soavi chanti, con belissime laude a quel <term ref="">idolo</term> de cui quel çorno è deputado, e la charne chota del <term ref="">montone</term> i meteno avanti l’<term ref="">idolo</term> cantando che i mangiano quanto a l’<term ref="">idollo</term> piace. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p16" n="16">E questo fano in presencia del popollo i qualli, con grandisima reverencia, stano a vedere el sacreficio et tengono per fermo, per tal sacrifici ai dii gratissimo, guardano el <persName ref="">Segnore</persName> da ogni pericollo e tute le chosse soe procedeno con grandissima prosperità; e dedicado a chadauno <term ref="">idolo</term> un dì all’ano, nel qual dì i fano gran feste et solenitade a reverencia de quello <term ref="">idollo</term>, chome nui femo el çorno deputado ai nostri santi. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p17" n="17">Àno grandissimi tenpi dedicadi a quelli <term ref="">idoli</term> i qual fino oficiadi a loro modo da mille in do millia sacerdoti, segondo la condiciun e grandeça de’ tenpli; e sòne de quelli che son grandi non meno de una picolla cità. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p18" n="18">I qual suo’ sacerdoti che serveno ale lor chiexie (over tenpli) vesteno molto onestamente e tuti portano la testa raxa: onorano i suo’ tenpi con gran luminarie. </seg><seg xml:id="c74_VB66_p19" n="19"> Ène un’altra generacion de sacerdoti che togono moglie et àno figiolli. </seg><seg xml:id="c74_VB66_p20" n="20"> Ène una alltra generacion de munexi i qual fino chiamati <persName ref="">Sensin</persName>: questi sono homeni de grandissima astinencia et asprissima vita, non mangiano per tutto el tenpo de suo vita salvo che semole; questi adorano el fuocho e dai altri fino chiamati patarini. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p21" n="21">Vesteno senpre negro e ben fose pano de <term ref="">seta</term> pur sia nero non ne fa deferencia; portano la testa e la barba raxi, dormeno senpre nele stuore. </seg> <seg xml:id="c74_VB66_p22" n="22">Questi non toria moglie per cossa veruna. </seg><seg xml:id="c74_VB66_p23" n="23"> Àno le lor chiexie over tenpi seperati dai altri et àno i suo’ <term ref="">idolli</term> tuti de nome femenil. </seg> </p> <p/> </div> 