<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 42</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c74_Z42_p1" n="1">Invenitur quedam civitas nomine <placeName ref="">Xandu</placeName>, ubi sunt magni <term ref="">idolatri</term> et negromanti. </seg> <seg xml:id="c74_Z42_p2" n="2">Et taliter <term ref="">ydola</term> sua honorant in die festivitatum eorum, quia quelibet <term ref="">ydola</term> suum proprium habent festum, quemadmodum sancti nostri. </seg> <seg xml:id="c74_Z42_p3" n="3">Nam habent monasteria magna et abbatias. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p4" n="4"> Et sunt ibi tam magna monasteria quod sunt veluti una parva civitas, in quibus sunt plures quam duo millia monachi secundum mores eorum, qui induuntur magis honeste aliis hominibus, |20r| et portant capud abrasum et barbam. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p5" n="5"> Fatiunt etiam maius festum, cum solempnioribus canticis et luminaribus, quam unquam visum fuerit. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p6" n="6"> Et de istis ‘<persName ref="">bacsi’</persName> sunt aliqui qui, secundum eorum ordinem, possunt uxores accipere; et ipsi ita faciunt, quia uxores accipiunt et filios habent multos. </seg> <seg xml:id="c74_Z42_p7" n="7">Est insuper alius ordo religiosorum nomine ‘<persName ref="">sensin’</persName>, qui sunt homines magne abstinencie secundum mores eorum et ducunt eorum vitam multum asperam: nam totis temporibus vite sue nil aliud quam furfures edunt. </seg> <seg xml:id="c74_Z42_p8" n="8">Accipiunt enim furfures et ipsos in calidam aquam ponunt, et aliquantulum esse dimitunt, donec totum nucleum vel medula removetur a cortice; et tunc ipsos comedunt, absque aliqua saporis substantia, sic lavatos. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p9" n="9"> Ignem adorant. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p10" n="10"> Et homenes aliarum regularum dicunt istos viventes in tanta abstinencia fore hereticos sue legis, quia ut ipsi <term ref="">ydola</term> non adorant; sed magna est diferentia inter ipsos, videlicet inter regulam unam et alteram. </seg> <seg xml:id="c74_Z42_p11" n="11">Isti vero nullam uxorem accipiunt aliqua causa mundi. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p12" n="12"> Portant capud abrasum et barbam. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p13" n="13"> Portant vestes de canapo nigras et blavas, et si essent de <term ref="">syrico</term>, in tali colore portarent. </seg><seg xml:id="c74_Z42_p14" n="14"> Dormiunt super textoria et ducunt asperiorem vitam aliquibus de mundo.</seg> </p> </div> 