<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB,8</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c16_VB8_p8" n="8">Fornito de’ suo’ besogni se mese a chamino: chavalchò mexi .<term ref="">VI.</term> di çornate; e çonto e fornito le suo’ bisogne, |230v| ritornò al <persName ref="">Segnore</persName> al quale espoxe con grandissima prudencia quanto lui ave exeguito cercha le facende per che lui era stà mandato. </seg> <seg xml:id="c16_VB8_p9" n="9">Dapoi avendo intexo la natura del suo <persName ref="">Segnore</persName>, vago de intendere e ssapere dile chosse estranee, sì se avea fato uno memorialle de tute chosse l’avea vedute in questo suo viagio, le qual tute chosse con tanto ordene et memoria lui espoxe, olltra la consietudene di altri anbaxatori per avanti mandati, che al <persName ref="">Segnore</persName> questo nobel çovene parsse piutosto avere intelleto divino che umano. </seg> <seg xml:id="c16_VB8_p10" n="10">E recresuto l’amore del <persName ref="">Segnore</persName>, e tanto più volentieri lo ’l vedea quanto in lui più excelencia de vertude l’avea chognosuto, intanto che e per el <persName ref="">Segnore</persName> e per tuta la chorte de neuna chossa più mirabelle se parlava che della sapiencia dil nobel giovene: e ssenpre de qui in avanti l’onorò non chome giovane ma chome homo de grandissima etade. </seg> <seg xml:id="c16_VB8_p11" n="11">E de qui in avanti per tutta la chorte el fo chiamato miser <persName ref="">Marcho</persName>: et chosì el nomineremo nui in questo libro, meritando le vertude e sapiencia soa mollto più degno nome che misere. </seg> <seg xml:id="c16_VB8_p12" n="12">Parendo al <persName ref="">Segnore</persName> questo mirabele miser <persName ref="">Marcho</persName> molto ato al mester del’inbaxarie in anni <term ref="">.XVII. </term>che con lui el sté in {i}ogni anbasata, quello miser <persName ref="">Marcho</persName> l’adoperò, per la qual chaxone el fu mandato in diverssisime parte. </seg> <seg xml:id="c16_VB8_p13" n="13">E per satisfare all’apetito del suo <persName ref="">Segnore</persName> in tuti luogi dove l’andava, senpre el volea intendere e sapere i chostumi de quelle provincie, e sse in quelle era alguna chossa mirabele et diverssa dai costumi loro, per poter tuto al suo <persName ref="">Segnore</persName> narare. </seg> <seg xml:id="c16_VB8_p14" n="14">Donde avene che niuno mai fu che più paexi de miser <persName ref="">Pollo</persName> vedese né più diversse chose avesse quelle intexe et aldite.</seg> </p> </div> 