<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr, 86</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise li .IIII.XX et .VI. chapitre de la grant feste que le <persName ref="">Grant Caan</persName> fait chascun an de sa nativité.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c86_Fr186_p1" n="1">Or sachiez que les <persName ref="">Tartars</persName> font chascun an feste de leur nativité, et le <persName ref="">Grant Caan</persName> fu nez le .XXVIIIe. [jour] de la lune du mois de septembre, si qu’en celui jour fait la greigneur feste de tout l’an, fors celle que il fait au chief de l’an, si comme je vous conteray aprez ceste. </seg> <seg xml:id="c86_Fr186_p2" n="2">Or sachiez que le jor de sa nativité que le <persName ref="">Grant Caan</persName> [se vest] des meilleurs <term ref="">draps</term> a <term ref="">or</term> batus que il ait et bien .XII.M barons se vestent avec lui de celle meïsme couleur et tout semblable a la vesture du <persName ref="">Grant Sire</persName>, mais non pas que il soient si chier, mais d’une couleur et tous sont <term ref="">draps</term> d’<term ref="">or</term>. </seg> <seg xml:id="c86_Fr186_p3" n="3">Et encore a chascun de ceulz vestu un saintuaire d’<term ref="">or</term> en leur vestemens que le <persName ref="">Seigneur</persName> leur donne. </seg> <seg xml:id="c86_Fr186_p4" n="4">Et si vous di que il y a de telz de ces ves temens qui ont tant de <term ref="">pelles</term> et de pierres dessus qu’i valent plus de .X.M <term ref="">besans</term> d’<term ref="">or</term>, et de ces vestemens y a plusieurs.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c86_Fr186_p5" n="5">Et sachiez que le <persName ref="">Grant Caan</persName> .XIII. fois l’an leur donne a ces [.XII M.] barons et chevaliers [telz] vestemens comme je vous ay dit. </seg><seg xml:id="c86_Fr186_p6" n="6"> Et toutes fois se vest avec eulz d’une coulour, si que chascune fois est devisé l’une coulour de l’autre. </seg><seg xml:id="c86_Fr186_p7" n="7"> Et a ce pouez veoir que ce est moult grant chose, car il n’est nul seigneur qui le peüst faire ne maintenir fors que lui tant seulement.</seg> </p> </div> 