<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 86</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la grant feste que fait le <persName ref="">Grant Kaam</persName> chascun an de sa nativité. .LXXXVI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c86_Fr286_p1" n="1">Or sachiez que tuit les <persName ref="">Tatars</persName> font feste chascun an de leur nativité; et le <persName ref="">Grant Kaam</persName> fu nez au .XXVIII.e jour de la lune du moys de septembre, si que en celui jour fet la greignor feste que il face tout l’an, fors celle que il font du chief de l’an, si comme je vous conterai aprés ceste. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c86_Fr286_p2" n="2">Or sachiez que le jour de sa nativité le <persName ref="">Grant Kaam</persName> se vest de ces meilleur <term ref="">dras</term> a <term ref="">or</term> batu et bien .XII. mille [barons] et chevaliers se vestent ce meïsmes jour de celle meïsmes couleur et tout d’une maniere semblable a celle du <persName ref="">Grant Sire</persName>, mes non pas que il soient si chier, mes il sont tuit d’une couleur et tuit |36a| sont <term ref="">draps</term> de <term ref="">soie</term> a <term ref="">or</term>. </seg> <seg xml:id="c86_Fr286_p3" n="3">Et encore a, chascun de ces vestuz, [ç]ainture d’<term ref="">or</term>. </seg> <seg xml:id="c86_Fr286_p4" n="4">Et ces vestemens leur donne le <persName ref="">Seigneur</persName>; et si vous di qu’il y a de ces vestemenz qui ont tant de <term ref="">pelles</term> et de pierres dessus qui vallent de .X.M. <term ref="">besans</term> d’<term ref="">or</term>; et de ces vestemenz en y a pluseurs. </seg> <seg xml:id="c86_Fr286_p5" n="5">Et si sachiez que le <persName ref="">Grant Kaam</persName>, par .XIII. foiz, leur donne a chascun de ces .XII.M. barons et chevaliers teus vestemenz comme je vous ai dit et toute foiz se vest avec eus d’une meïsme couleur, si que chascune foiz est devisee l’une couleur de l’autre: et ce poez vous veoir que ce est moult grant chose que il n’a nul seigneur ou monde qui le peüst faire ne maintenir fors que lui seulement.</seg> </p> <p/> </div> 