<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 11</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Della festa grande che si fa per tutto il dominio del <persName ref="">Gran Can</persName> alli ventiotto di settembre, ch’è il giorno della sua natività, et come egli veste ben ventimila huomini. Cap. 11.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c86_R2.11_p1" n="1">Tutti li <persName ref="">Tartari</persName> et quelli che sono subditi del <persName ref="">Gran Can</persName> fanno festa il giorno della natività di esso signore, qual nacque alli ventiotto della luna del mese di settembre; et in quel giorno si fa la maggior festa che si faccia in tutto l’anno, eccetto il primo giorno del suo anno, nel qual si fa un’altra festa, come di sotto si dirà. </seg> <seg xml:id="c86_R2.11_p2" n="2">Nel giorno adunque della sua natività, il <persName ref="">Gran Can</persName> si veste un nobil <term ref="">drappo</term> d’<term ref="">oro</term>, et ben circa ventimila baroni et soldati si vestono d’un colore et d’una maniera simile a quella del <persName ref="">Gran Can</persName>: non che siano <term ref="">drappi</term> di tanto prezzo, ma sono d’un medesimo color d’<term ref="">oro</term> et di <term ref="">seda</term>, et insieme con la veste a tutti vien data una cintura di camoscia lavorata a fila d’<term ref="">oro</term> et d’<term ref="">argento</term> molto sottilmente, et un paro |27r| di calze, et ne sono alcune delle vesti che hanno pietre preciose et <term ref="">perle</term> per la valuta piú che di mille <term ref="">bisanti</term> d’<term ref="">oro</term>, come sono quelle delli baroni che per fideltà sono prossimi al signor, et si chiamano ‘<persName ref="">quiecitari’</persName>; et queste tali veste sono deputate solamente in feste tredeci solenni, le quali fanno i <persName ref="">Tartari</persName> con gran solennità secondo tredeci lune dell’anno, di maniera che, come sono vestiti et adornati sí riccamente, parono tutti re. </seg> <seg xml:id="c86_R2.11_p3" n="3">Et quando il signore si veste alcuna vesta, questi baroni similmente si vestono d’una del medesimo colore, ma quelle del signore sono di maggior valuta et piú preciosamente ornate; et dette vesti d’i baroni di continuo sono apparecchiate: non che se ne facciano ogni anno, anzi durano dieci anni, et piú et manco. </seg><seg xml:id="c86_R2.11_p4" n="4"> Et di qui si comprende la grande eccellenza del <persName ref="">Gran Can</persName>, conciosiacosaché in tutto ’l mondo non si troverà principe alcuno che possi far tante cose quanto egli fa.</seg> </p> <p/> </div> 