<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 58</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_F58_p1" n="1">Ci devise de la provence de <placeName ref="">Camul</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c58_F58_p2" n="2"><placeName ref="">Camul</placeName> est une provence que jadis fu roiaumes. </seg> <seg xml:id="c58_F58_p3" n="3">Il hi a villes et castiaus asseç, et la mestre ville est appellé <placeName ref="">Camul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c58_F58_p4" n="4">La provence est emi de deus deçert, car de l’une part a le grant deçert et da l’autre a un petit deçert de trois jornee. |24d| </seg><seg xml:id="c58_F58_p5" n="5"> Les jens sunt tuit <term ref="">ydres</term> et ont langajes por s‹o›i. </seg><seg xml:id="c58_F58_p6" n="6"> Il vivent dou fruct de la tere, car il ont des chuses de mangier et da boir assez et en vendent as viandant que por illuec passent. </seg><seg xml:id="c58_F58_p7" n="7"> Il sunt homes de grant seullas, car il ne {end}entendent a autre couse for che a soner estromens et a chanter{e} et a ballere et a prendre grant delit a lor cors. </seg><seg xml:id="c58_F58_p8" n="8"> Et voç di que se un forester li vient a sa maison por herbergier, il en est trop liés: il conmande a sa feme qu’elle face tout ce que le forestier vuelt et il se part de sa maison et vait a fer seç fait et demore deus jors ou trois; et le fo‹re›ster demore avec sa feme en la maison et fait a sa volunté et jut con elle en un lit, ousi com ce elle fusse sa feme, et demorent en gran seulas. </seg><seg xml:id="c58_F58_p9" n="9"> Et tuit celz de ceste cité et provence sunt auni de lor feme: mes je voç di qu’il ne le se tienent a vergogne. </seg><seg xml:id="c58_F58_p10" n="10"> Et les femes sunt beles et gaudent et de soulas. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_F58_p11" n="11">Or avint que au tens que <persName ref="">Mongu Chan</persName> sire des <persName ref="">Tartarç</persName> regnoit, adonc li fu denunsiés comant celz de <placeName ref="">Camul</placeName> fasoient ensi avoutrer lor femes as forastier, e cel <persName ref="">Mogu</persName> mande elç comandant sout grant poine que il ne deusent herberger les forestiers. </seg> <seg xml:id="c58_F58_p12" n="12">Et quant cel de <placeName ref="">Camul</placeName> ont eu cest conmandemant, il en furent mout dole‹n›s; et adonc furent a consoil et consielent et font ce que je voç dirai: car il pristent un grant present et l’aportent a <persName ref="">Mongu</persName> et le pri|ent |25a| que il le laisase fere les usanse de lor femes qe lor ancestre avoient elz laissés, et li dient come lor ancestre avoient dit que por le plaisir qu’il fasoient as forestieres de lor fames et de lor cosses qe lor <term ref="">ydres</term> l’avoient a grant bien, et que lor blee et lor labor de tere en molteplio‹ient› aseç. </seg> <seg xml:id="c58_F58_p13" n="13">Et quant <persName ref="">Mongu Kaan</persName> entendi ce, il dit: «Puis qe vos volés votre honte, et voç l’aiés!». </seg><seg xml:id="c58_F58_p14" n="14"> Et adonc consent qu’il faichent lor volunté. </seg><seg xml:id="c58_F58_p15" n="15"> Et voç di que toutes foies ont il mantenu celle uçance et mantinent encore. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_F58_p16" n="16">Or laison de <placeName ref="">Camul</placeName> et voç conteron des autres que sunt entre <term ref="">tramontane</term> et <term ref="">maistre</term>. Et sachiés qe ceste provence est au <persName ref="">Grant Chan</persName>.</seg> </p> </div> 