<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 58</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dist de la province de <placeName ref="">Camul</placeName>. .LVIII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c58_Fr258_p1" n="1"><placeName ref="">Camul</placeName> est une province qui jadis fu royaumes. </seg> <seg xml:id="c58_Fr258_p2" n="2">Il y a villes et chastiaus assez, mes la mestre cité est <placeName ref="">Camul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c58_Fr258_p3" n="3">Ceste province est enmi .II. desers, car, de l’une par‹t›, est le grant desert de <placeName ref="">Loup</placeName> et, de l’autre part, a .I. petit desert de .III. journees. </seg> <seg xml:id="c58_Fr258_p4" n="4">Les gens sont tuit <term ref="">idles</term> et ont language par euls. </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p5" n="5"> Il vivent du fruit de la terre, car il en ont assez. </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p6" n="6"> Il sont hommes de grant soulaz, car il n’entendent a autre chose que a sonner instrumenz et chanter et baler et a prendre granz deliz a leur cors. </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p7" n="7"> Et vous di que se .I. forestier vient a sa meson pour herbergier, il en est trop liez, et conmande a sa fame que el face tout le plaisir au forestier; et puis se part et s’en vait, et ne retorne jusques a tant que le forestier s’en soit partiz, si que l’en puet soulacier avec sa fame tant conme l’en veult, car elles sont belles fames. </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p8" n="8"> Et il le tiennent a grant honneur ne n’en ont nulle honte, car tuit cil de ceste province sont si honni de leur moliers conme vous avez ouÿ. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_Fr258_p9" n="9">Or avint que au temps de <persName ref="">Mongu Kaam</persName> qui regnoit, qui est leur seigneur de ceste prouvince, sot ce fait: si leur manda commandant seur grant pe|ine |21d| que il ne le feïssent plus. </seg> <seg xml:id="c58_Fr258_p10" n="10">Et quant il orent ce conmandement, si en furent moult dolent. </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p11" n="11"> Si s’assemblerent ensemble et firent .I. moult grant present et l’envoierent au seigneur; et li prierent que par grace il leur lessast fere leur usage, que tuit leur ancestre avoient fet, et que pour ceste usance leur donnoient les <term ref="">ydoles</term> touz les biens de la terre que il avoient, et que autrement ne savroient vivre ne ne porroient. </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p12" n="12"> Et quant le seigneur vit ce, que il le vouloient, si dist: «Puisque tous voulez vostre honte, et vous l’aiez!» </seg><seg xml:id="c58_Fr258_p13" n="13"> Si leur consenti a fere a leur volenté de leur mal usage, si que touz jours l’ont maintenu et maintienent encore. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_Fr258_p14" n="14">Or vous lesserons de <placeName ref="">Camul</placeName> et vous conterons des autres provinces, qui sont entre <term ref="">tremontaine</term> et <term ref="">maistre</term>, et est au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, qui a non <placeName ref="">Chingin Talas</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 