<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 53</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De civitate <placeName ref="">Camul</placeName> et provincia.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c58_L53_p1" n="1"><placeName ref="">Camul</placeName> est provincia in qua sunt multe civitates et castra; principalior tamen ‹civitas› est <placeName ref="">Camul</placeName>, que est inter duo deserta: ab una enim parte est iam dictum maximum desertum, et ab alia est desertum parvum dietarum trium. </seg> <seg xml:id="c58_L53_p2" n="2">Gentes habent proprium ydeoma, et sunt <term ref="">ydolatre</term> et vivunt ex fructibus terre, ex quibus copiose habent. </seg> <seg xml:id="c58_L53_p3" n="3">Et sunt alacres homines: tota enim eorum intentio est in sonando, cantando, corriçando; et breviter omnem corporis delectationem inquirunt. Delectantur eciam in scribendo eorum more, et eciam in legendo. </seg><seg xml:id="c58_L53_p4" n="4"> Et est harum gentium talis consuetudo: quod si aliquis forensis pervenit ad domum alicuius hospitandi causa maxime gaudet, et precipit uxori ut in omnibus forensi obediat plus quam sibi; et ex tunc ille recedit, relinquens domum et uxorem forensi, manetque duobus vel tribus diebus extra domum. Interim vero forensis rebus domus et uxore utitur; et sunt pulchre mulieres et solaciose multum. </seg><seg xml:id="c58_L53_p5" n="5"> ‹Hac ergo causa omnes mulieres huius provincie adulterantur.› </seg><seg xml:id="c58_L53_p6" n="6"> Tempore autem quo <persName ref="">Mungu Chan</persName> ‹regnabat›, qui erat dominus <persName ref="">Tartarorum</persName>, pervenit ad eum de huiusmodi vituperosa consuetudine; tunc precipiendo mandavit quod nullatenus talem consuetudinem observare deberent. Hoc vero audientes isti, turbati, deliberate ambaxiatores cum pulcris exeniis domino transmiserunt, rogantes instanter quatenus consuetudinem olim a suis predecessoribus impositam et collaudatam nullatenus placeret rumpere: ab antiquioribus enim suis habuerant, quod propter beneficia que forensibus faciebant, tam de eorum uxoribus quam de aliis, eorum <term ref="">ydola</term> erant favorabiliora; habebant enim hoc valde gratum, et ex hoc eciam eorum segetes et fructus multiplicare credebant. Hoc audiens dominus et subridens, ait: «Vituperio vestro dudum gavisi iterum gaudeatis». </seg><seg xml:id="c58_L53_p7" n="7"> Hanc consuetudinem continue observaverunt, et eciam hodie observant.</seg> </p> </div> 