<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 58</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De <placeName ref="">Camul</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_TA58_p1" n="1"><placeName ref="">Camul</placeName> è una provincia, e già anticamente fue reame. </seg> <seg xml:id="c58_TA58_p2" n="2">E àvi ville e castella assai; la mastra città à nome <placeName ref="">Camul</placeName>. </seg> <seg xml:id="c58_TA58_p3" n="3">La provincia è in mezzo di due diserti: da l’una parte è ’l grande diserto, da l’altra è uno piccolo diserto di tre giornate. </seg><seg xml:id="c58_TA58_p4" n="4"> Sono tutti <term ref="">idoli</term>; lingua ànno per sé. </seg><seg xml:id="c58_TA58_p5" n="5"> Vivono de’ frutti de la terra, e ànno assai da mangiare e da bere, e vendonne asai. </seg><seg xml:id="c58_TA58_p6" n="6"> E’ sono uomini di grande solazzo, che non attendono se no a sonare inn-istormenti e ’n cantare e ballare. </seg><seg xml:id="c58_TA58_p7" n="7"> E se alcuno forestiere vi va ad albergare, egli sono troppi alegri, e comandano alle loro mogli che li servano in tutto loro bisogno. </seg><seg xml:id="c58_TA58_p8" n="8"> E ’l marito si parte di casa e va a stare altrove II dì o III; e ’l forestieri rimane colla moglie e fa co·llei quello che vuole, come fosse sua moglie, e stanno in grandi solazzi. </seg><seg xml:id="c58_TA58_p9" n="9"> E tutti quegli di questa provincia sono bozzi delle loro femine, ma nol si tengono a vergogna; e le loro femine sono belle e gioiose e molto alegre di quella usanza. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_TA58_p10" n="10">Or avenne che al tempo di <persName ref="">Mogu Kane</persName>, segnore de’ <persName ref="">Tartari</persName>, sappiendo che tutti gli uomini di questa provincia faceano avolterare loro femine a’ forestieri, incontanente comandò che niuno dovesse albergare niuno forestiere e che no dovessoro avolterare loro femine. </seg> <seg xml:id="c58_TA58_p11" n="11">E quando quelli di <placeName ref="">Camul</placeName> ebbero questo comandamento, furono molto tristi, e fecero colsiglio e mandaro al signore uno grande presente; e mandarollo pregando che gli lasciasse fare la loro usanza e degli loro antichi, però che gli loro <term ref="">idoli</term> l’aveano molto per bene, e per quello lo loro bene de la terra è molto moltiplica‹t›o. </seg> <seg xml:id="c58_TA58_p12" n="12">E quando <persName ref="">Mogu Kane</persName> intese queste parole, rispuose: «Quando volete vostra onta, e voi l’abiate». </seg><seg xml:id="c58_TA58_p13" n="13"> E tuttavia mantengon quella usanza. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c58_TA58_p14" n="14">O·lasciamo di <placeName ref="">Camul</placeName>, e diremo d’altre province tra <term ref="">maestro</term> e <term ref="">tramontana</term>.</seg> </p> </div> 