<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 34</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c58_TB34_p1" n="1"><placeName ref="">Camul</placeName> è una provincia che fu
            già reame per sé, ne la quale àe cità e castella assai. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p2" n="2">La mastra cità di questa provincia è appellata <placeName
                ref="">Camul</placeName>; la provincia è verso <term ref="">maestro</term>, dentro
            due deserti: da l’un lato è lo gran deserto del quale avémo detto di sopra, dall’altro
            lato è uno deserto che dura tre giornate. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p3" n="3">La gente della contrada <term ref="">adorano l’idole</term>
            e ànno linguaggio per sé e vivono di frutti di terra; ànno grande abondanza di
            vettuaglia e assai ne vendono. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p4" n="4">Sono uomini di gran sollazzo, non intendono a altro che
            a∙ssonare stormenti e a cantare e a buffare e a sollazzare. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p5" n="5"> E a gente forestiera che passa per la contrada e va a casa
            d’alcuno uomo per albergare, lo signore della casa lo riceve molto volentieri, e comanda
            alla moglie ch’ella sia ubidiente a quello forestiere di tutto ciò che vuole comandare. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p6" n="6"> E pàrtesi lo signore della casa e va in villa o dove li
            piace, e∙lla donna tien lo forestiere come s’egli fosse marito di lei. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p7" n="7"> Tutti questi di quella provincia ricevon vergogna delle
            loro mogli in questo modo, ma no∙llo si tengono a desinore. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p8" n="8"> Le femmine di questa contrada sono molto belle. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p9" n="9"> Nel tempo che regnava <persName ref="">Mongu
            Can</persName>, lo quale fu signore di tutti li <persName ref="">Tartari</persName>, gli
            uomini di <placeName ref="">Camulle</placeName> gli furono dinunsiati di questa sconcia
            cosa ch’eglino faceano, e lo re mandò loro comandando ch’ellino non sostenesseno quello
            disinore delle loro moglie. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p10" n="10">Quando eglino ebono ricevuto quello comandamento, eglino
            furon molto dolenti, e feceno lo’ consiglio e mandaron grande ambasciaria e grandi
            prezenti al <persName ref="">Gran Can</persName>, e sì∙llo pregaro ch’egli no∙llo’
            dovesse vietare quella usansa la quale aveano sempre oservata li loro anticesori, che
            insino a tanto ch’eglino facessono quella cortesia a li forestieri delle loro donne, le
            loro <term ref="">idole</term> l’avranno troppo per bene e∙lle loro terre avranno
            abondanza d’ogni bene terreno. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p11" n="11">Quando <persName ref="">Mongu Cane</persName> ebbe intese
            quelle parole egli disse a li ambasciadori: «Da poi che voi volete questa vergogna, e
            voi la v’abiate». </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p12" n="12"> E rivocò lo suo comandamento. </seg>
        <seg xml:id="c58_TB34_p13" n="13"> E gli ambasciadori tornaro a casa con grande allegressa,
            e ancora tengono questa uzanza.</seg>
    </p>
</div>
