<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 32</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela provinzia de <placeName ref="">Chanuil</placeName> e de <placeName ref="">Chuintalis</placeName>. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c58_V32_p1" n="1"><placeName ref="">‹C›anuil</placeName> sono una provinzia la qual fo ed è reame, in la qual sono molte zitade e chasteli, ma l|a |31r| prinzipal de quele sono <placeName ref="">Chanuil</placeName>; e questa provinzia sono in mezo de do dexerti, perché da una parte sono lo dexerto grando, del’altra parte sono uno deserto pizolo de tre zornade. </seg> <seg xml:id="c58_V32_p2" n="2">E la zente de questa <term ref="">adora le idole</term> ed à loquela per sí. </seg> <seg xml:id="c58_V32_p3" n="3">E vive de fruti dela tera ed àne in gran bondanzia. </seg><seg xml:id="c58_V32_p4" n="4"> Et sono omeni molto solazoxi et non atende ad altro se no a sonar stromenti e chantar e balar e schriver e lezer segondo la lor uxanza, e darse dileto al so chorpo. </seg><seg xml:id="c58_V32_p5" n="5"> Et se alguno forestier chapita in chaxa soa, queli li dà albergo ed àno granda alegreza, et ordena a so moier e a so fioli e a tuti queli de chaxa ch’eli faza tuti solazi che piaqua a queli forestieri, et inchontinente se parte de chaxa e vano ali lor zardini, e sta do e tre zorni; et li forestieri roman in chaxa chon la moier e fano tuto lo so voler chomo ’la fosse sua moier, e stano in gran solazo, onde li omeni de ’sta provinzia non reputa questo esser vergogna. </seg><seg xml:id="c58_V32_p6" n="6"> Et le suo’ done sono molto bele e solazoxe. </seg><seg xml:id="c58_V32_p7" n="7"> Or advene uno zorno fo denonziado a <persName ref="">Mangu</persName>, <persName ref="">Signor deli Tartari</persName>, chomo li omeni de <placeName ref="">Chanuil</placeName> feva zugar ‹...› chon li forestieri; allora quello li mandò a dir che, soto una gran pena, i non dovesse più questo far. </seg> <seg xml:id="c58_V32_p8" n="8">Et quando queli de <placeName ref="">Chanuil</placeName> oldì questo chomandamento, fono molto dolenti; et inchontinente feze uno belo prexente et una solene inbasaria e mandò a quelo, digandoli e pregandolo che a lor piaxese lassar far la suo uxanza, la qual li lor antixi l’avea uxada, «e tute queste sono piaxeveleze che fano le nostre done ali forestieri e le altre chosse ad onor dele nostre idole». </seg> <seg xml:id="c58_V32_p9" n="9">Allora <persName ref="">Mangu</persName> li dete lizenzia che lor faxese zo ch’eli volea, onde queli ebeno granda alegre|za; |31v| et da quel tempo in qua àno tegnudo questa usanza. </seg> <seg xml:id="c58_V32_p10" n="10">Or lasseremo questa provinzia et diremo de altre chosse che sono tra <term ref="">maistro</term> e <term ref="">tramontana</term>, ed è soto la signoria del <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> </div> 