<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 45</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <placeName ref="">Chamul</placeName>, la provinzia de chagozi.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c58_VA45_p1" n="1"><placeName ref="">Chamul</placeName> è una provinzia che fo
            già regniame per si, in la qual è zità e chastelle asai. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p2" n="2">La maistra zità è dita <placeName ref="">Chamul</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p3" n="3">La provinzia è verso <term ref="">maistro</term> intro do
            deserti; dal’una parte è el gran deserto che ò dito de sopra e dal’altro lato è uno
            dexerto che dura tre zornate. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p4" n="4">La zente della chontrà <term ref="">adora le idole</term> e
            àno lenguazio per si; e viveno de fruti de tera e àno grande abondanzia de vituaria, e
            sì ne vende ai viandanti che pasano per quella chontrà. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p5" n="5"> Ed è homeni de gran solazo e non atendeno ad altro se non a
            sonar strumenti e a chantar e balar e solazar. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p6" n="6"> Se alchuno forestiero ge passa per la chontrà e va a chaxa
            de niuno de lor per albergar, el signior della chaxa lo rezeve volentiera e chomanda ala
            moier ch’ela sia obediente a quel forestier in tuto ziò ch’el vuol chomandar. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p7" n="7"> E parte-sse e va a far i suo’ fati in villa e in altro
            luogo dove el vuol. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p8" n="8"> E la dona tien cholui chome s’el fosse suo marito. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p9" n="9"> Tuti quelli de quella provinzia rezeveno vergongia per suo’
            moier, ma non s’el tien per dexenor. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p10" n="10"> Le femene della contrà sono molto bele.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c58_VA45_p11" n="11">Inel tenpo che regniava <persName ref="">Mangu
                Chan</persName>, lo qual fo signior de tuti i <persName ref="">Tartari</persName>,
            li omeni de <placeName ref="">Chamul</placeName> li fono denonziato di questa dischonza
            chossa. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p12" n="12">El re i mandò a dir che i non doveseno albergar nesuno
            forestier plui a quel modo e che i non sostegniseno plui quel dexenor dele suo’ moier. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p13" n="13"> Quando ’li rezevéno el chomandamento, egli forono mo‹l›to
            dolenti e àveno suo chonseglio; e mandò anbasiatori al <persName ref="">Gran
                Chan</persName>, e grandi prexenti. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p14" n="14">E sì ’l pregàno ch’el non dovesse devedar questa chossa,
            la qual egli e suo’ antezesori avevano senpre servata, peroché, fina tanto che i fano
            questa chortexia ai forestieri delle suo’ done, le suo’ <term ref="">idolle</term> l’àno
            tropo per ben e che lor tere àno abondanzia de tuti i beni. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p15" n="15">Quando <persName ref="">Mangu Chaan</persName> ave intexe
            quelle parolle, el disse ai anbasatori: «Dapoi che vui vollé aver questo dexenor e
            questa vergognia, e vui ve l’abié!»; e sì revochò el chomandamento. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p16" n="16"> E quelli anbasatori tornò a chaxa chon grande alegreza. </seg>
        <seg xml:id="c58_VA45_p17" n="17"> E anchora mantien quella zentil uxanza per la
            provinzia.</seg>
    </p>
</div>
