<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 41 </term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] <placeName ref="">‹C›amul</placeName> sì è provincia et antichamente ebe per segnore re et à molte citade et chastele sotto a sì, ma la principal tera è chiamata <placeName ref="">Chamul</placeName>, chome la provincia, et è bella tera. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p2" n="2">Et è posto questa provincia fra .<term ref="">II. </term>deserti: da l’una parte sì è el gran deserto, dal’altra parte è uno deserto longo giornate .III. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p3" n="3">Et sono tuti <term ref="">idolatri</term> chome i altri sopra narati; ànno questi lingua da per sì. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p4" n="4">E viveno tuti di fruti dela tera et è paexe de quelli molto abondante, d’i quali i ne vendono assai a viandanti et merchadanti ne portano in altra parte. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p5" n="5"> Sono giente di conplisiun molto alliegri e tuti si diletano vivere senpre in piaceri et in sonare de tuti strumenti et chantare et prendere dilleto de tute lor persone. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p6" n="6"> Et àno per chostumo che chadauno forestiero che in chaxa loro voieno abitare i l’àno molto agratto e quello con grandisima leticia i receveno e forçasi de farge tuti piaceri i pono et chometeno alla moglie che ogni piacere faça al forestiero. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p7" n="7"> Et molti de loro se parteno di chaxa et vano nel contatto e llasa la moglie con el forestiero, dela qualle el forestiero ne prende quel piacere ge dilleta e quella si força de farge tutti i apiaceri possibelle chome dal marito ge fi inposto, né mai torneria a chaxa fino el forestiero vi sta; e tense a grande onore quando el forestiero entra nele loro chaxe. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p8" n="8"> Et dicono molto piacere ai dii loro el bon riceto fano a forestieri viadanti besognosi de ogni recreacione; et per tal chaxone ogni bene i multiplicha: i figiuoli et ogni sua cossa sono guardati da ogni pericollo, i fruti dela tera creschono et abondantemente, tute chosse i sociedo con grandissima fellecità e bono augurio. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p9" n="9"> E però se ’l forestiero èt chaxone di tanto ben, loro beati quelli i pono recevere et fargi apiacere, non sollamente cosentirgie la moglie, ma ogni alltra soa facultà, possa |238r| che tanto bene per questa delicione verso el forestiero i debeno sucedere. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p10" n="10"> <persName ref="">Malgu Gran Chan</persName>, <persName ref="">Segnor de Tartaria</persName> a chui è sottoposto questa provincia de <placeName ref="">Camul</placeName>, saputo questo nuovo chostume, despiacendoli molto, deliberòssi removerli de questa disonesta oppinione e feçe far a tuti quelli de quella provincia comandamento sotto gravissima pena alchuno de quella provincia non ardiseno albergar alchuno forestiero. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p11" n="11">Intexo ch’ebeno i Camulli el despiacevolle a loro comandamento, tuti dolenti, convochati insieme tutti i principalli dela provincia, preseno insieme consiglio de remediar a ttanto suo dano, dubiando i dii non se adiraseno con lloro se apiacere e bon receto i non fesseno a forestieri, e che i lloro beni non andaseno a ruina et in perdicione. </seg><seg xml:id="c58_VB41_p12" n="12"> Delliberòno mandar al suo segnor <persName ref="">Malgu</persName> solenissimi anbasatori con magni et belli doni per otegnire che tanto torto chon tanto suo dano et pericollo non i foseno fato et che le lemosene soe verso forestieri tanto grate ai suo’ dii non i foseno oviate, esendo quelle chaxone de tante suo’ prosperità et fellicisimi augurii. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p13" n="13">Aparechiati i anbasiatori con i lloro magni et notabellissimi presenti, çonti alla presencia dil <persName ref="">Gran Chane</persName>, fono receuti liettamente, chome è di costuma a quelli portano le man piene, non dicho d’i segnori de queste nostre parte però che quelli sono molto allieni da questa opinione. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p14" n="14">Odito ebe el <persName ref="">Gran Chane</persName> l’anbasiata di Camuli anbasatori, con grande amiracione e rixa de tuti i auditori, avendosse sforçato el <persName ref="">Gran Chane</persName> di cavarge dela mente questa suo derissiva oppinione; ma quelli, stando senpre più costanti che bene alguno dai loro idii i non poteano sperare, se tanto despiacere i ardiscono fare a quelli contra i suo’ laudevelli comandamenti – per oservaciun di qualli i beni loro senpre de tenpo in tenpo erano prosperati, i figiuoli loro e le cosse soe senpre da ogni pericollo guardate – e che da quell’ora in avanti i aspetavano ruina e tenpestade nele cose soe, se la suma clemencia dela soa segnoria a questo suo emenente pericollo non provedesse, che ’l dicreto, tanto despiacevelle ai loro idii, non fosse revocato. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p15" n="15">E prostatti ai piedi del <persName ref="">Signore</persName>, con grandissimi priegi, inploravano la rivocacione del deretto di lemosena specialle e che ’l padre et antecesori suo’ senpre in questi suo’ chostumi i aveano conservati et che, essendo suo’ fedelisimi servitori, el non volesse la ruina e desfaciun soa, però che la lemosena dele done loro versso i forestieri sopra ogni alltra lemosena era aceta ai dii e che, manchando quella, i cognosevano che la indegnacione dei dii vegneria sopra i lloro figuolli e beni con grandissima ruina dela provincia alla soa signoria tanto fedelle. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p16" n="16">Alora el <persName ref="">Segnore</persName>, ridendo dela pacia de questa giente, dise: «Anbasiatori, siave fatta la gracia: andate e vivete segondo i costumi vostri, né vi dimentichate che le done vostre sia lemosenarie verso i viandanti e ben le choreçete che questo vostro comandamento tanto piacevolle ai dii le non preterischa, açò che i beni vostri da quelli siano multiplicati». </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p17" n="17">I anbasatori, aldito la gracia del <persName ref="">Segnore</persName>, con grandissima leticia referino infenite gracie a quello, et abuto brevilecii in anplisima forma dila concessa gracia, se ne retornò nela patria soa: et da tuti receuti con tanta leticia che niuna cossa più lieta i potevano, referendo infenite gracie ai loro idii, che aveano inspirato nel core del <persName ref="">Segnore</persName>, dela conçesa gracia façendo a quelli grandisimi sacrifici, e lle done sforcendosse essere molto più lemosenarie che prima e molto più che mai confortate dai mariti. </seg> <seg xml:id="c58_VB41_p18" n="18">Et fina in questo çorno, questo diletevole costume in quella provincia se osserva et debe esser tal limosina molto piacevelle ai dii loro però che al mio iudicio in poche altre tere vidi più belle femene che in questa provincia e masime nela tera de <placeName ref="">Camul</placeName> né più lemosenari.</seg> </p> </div> 