<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 3</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c3_F3_p1" n="1">Comant les .II. freres passent un deçert et vindrent a la cité de <placeName ref="">Bucara</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c3_F3_p2" n="2">Et quant il ont passé cel deçert, adonc furent venu a une cité ki est apellé <placeName ref="">Boccara</placeName>, mout noble et grant. La provence avoit ausi a nom <placeName ref="">Bucara</placeName> e n’estoit roi un que avoit nom <persName ref="">Barac</persName>. La cité estoit la meior que fust en toute <placeName ref="">Persie</placeName>. </seg> <seg xml:id="c3_F3_p3" n="3">Les dous frers, quant |5a| il furent vinu a cest cité, il ne postrent plus aler avant ne torner arere, et por ce hi demorent trois anç. </seg><seg xml:id="c3_F3_p4" n="4"> Et endementier qu’il hi demoroient, adonc hi vint un messajes d’<persName ref="">Alau</persName>, le <persName ref="">sire dou Levant</persName>, qui aloit au <persName ref="">Grant Sire</persName> de tous les <persName ref="">Tartars</persName>, ke avoit a nom <persName ref="">C{r}oblai</persName>. </seg> <seg xml:id="c3_F3_p5" n="5">Et quant ces mesajes voit messier <persName ref="">Nicolao</persName> et meser <persName ref="">Mafeo</persName>, il n’a grant mervoille, por ce que jamés ne avoient veu nul <persName ref="">latin</persName> en celle contree. Il dist as deus frers: «Seingnors, fet il, se voç me volés croir, voç en aurés grant profit et grant honnor». </seg> <seg xml:id="c3_F3_p6" n="6">Les deus frers li distrent que il le creeront voluntier, por coi elle soit chouse que il le peusent fair. </seg><seg xml:id="c3_F3_p7" n="7"> Le mesajes lor dit: «Seingno‹r›ç, je voç di que le <persName ref="">Grant Sire</persName> de <persName ref="">Tartarç</persName> ne vit unques nul <persName ref="">Latin</persName> et a grant desider et volunté de veoire, et por ce, se voç volés venir avec moi jusque a lui, je voç di qu’il voç vera molt{o} volunter et voç fira grant honor et grant bien, et porés venir sauvemant avec moi sanç nul engonbrament».</seg> </p> </div> 