<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 3</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Comment les .II. freres passerent .I. desert et vindrent ala cité de <placeName ref="">Bacara</placeName>. .III.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c3_Fr23_p1" n="1">Quant il orent passé cel desert, si vindrent a une cité qui est appellee <placeName ref="">Bocara</placeName>, moult noble et grant. </seg> <seg xml:id="c3_Fr23_p2" n="2">La province a aussi a non <placeName ref="">Bocara</placeName> |4c| et en estoit roys un qui avoit a non <persName ref="">Barac</persName>. </seg> <seg xml:id="c3_Fr23_p3" n="3">La cité estoit la meilleur de toute <placeName ref="">Perse</placeName>. </seg> <seg xml:id="c3_Fr23_p4" n="4">Et quant il furent la venu, si ne porent plus aler avant ne retorner arriere, si que il demourerent en la dite cité de <placeName ref="">Bucara</placeName> .III. ans. </seg> <seg xml:id="c3_Fr23_p5" n="5">Et, endemantieres que il sejournoient en cele cité, si vint messages d’<persName ref="">Alau</persName>, le <persName ref="">seigneur de Levant</persName>, les quiex aloient au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, le seignor de touz les <persName ref="">Tartars</persName> du monde. </seg> <seg xml:id="c3_Fr23_p6" n="6">Et quant ces messages virent ces .II. freres, si orent merveille, pource que onques mais n’avoient veu nul <persName ref="">Latin</persName> en cele terre. </seg> <seg xml:id="c3_Fr23_p7" n="7">Si dirent as .II. freres: «Seigneur, se vous nous voulez croire, vous en aurés grant profit et grant honneur». </seg><seg xml:id="c3_Fr23_p8" n="8"> Et ceus leur respondirent que il les orroient volentiers: de quoi si leur dirent les messages que li <persName ref="">Grant Kaam</persName> ne vit onques nul <persName ref="">Latin</persName>, «Et moult a grant desir de veoir en aucun; et pour ce se vous voulez venir avecques nous jusques a lui, sachiez sanz faille que il vous verra volentiers et vous fera grant honneur et grant bien. </seg><seg xml:id="c3_Fr23_p9" n="9"> Et pourrez venir avecques nous seurement sanz nul encombrier de nulle gent». </seg> </p> </div> 