<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 70</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise du plain de <placeName ref="">Caracoron</placeName> et de leur diverses coustumes que il ont. .LXX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c70_Fr270_p1" n="1">Et quant l’en se part de <placeName ref="">Caracoron</placeName> et d’<placeName ref="">Elcay</placeName>, la ou se metent les cors des seigneurs tatars, si com je vous ai conté [ç]a arriere, si s’en vait .XL. journees par <term ref="">tremontaine</term> et se treuve .I. plain que l’en appelle le plain de <placeName ref="">Bargu</placeName>. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p2" n="2">Les genz ‹sont› appellez <persName ref="">Mescript</persName> et sont moult sauvages genz; et vivent de bestial; et leur coustumes ont comme <persName ref="">Tatars</persName>, et sont au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p3" n="3">Il n’ont nuls bles ne nuls <term ref="">vins</term>. </seg><seg xml:id="c70_Fr270_p4" n="4"> L’isté ont ch[a]sseys de bestes et d’oisiaus assez, mes l’iver n’en ont neent pour le grant fret. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c70_Fr270_p5" n="5">Et quant l’en a chevauchié .XL. journees par ce grant plain, si treuve l’en la <placeName ref="">mer Osianne</placeName>, illec, aus montaignes, la ou li <term ref="">faucons pelerins</term> ont leur niz, car en ces montaignes ne treuve l’en ne homme ne fame ne beste ne oisiaus, fors que une maniere d’oisiaus, qui sont appellez <term ref="">barguerlac</term>, de quoi les <term ref="">faucons</term> se paissent. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p6" n="6">Il sont granz comme <term ref="">perdris</term>, et touz les piez comme <term ref="">papegai</term>, et la queue comme arondele; et sont moult volant. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p7" n="7">Et c’est pour le grant froit que nul animal ni pu|et |26d| habiter. </seg><seg xml:id="c70_Fr270_p8" n="8"> Et quant le <persName ref="">Grant Kaam</persName> veut des <term ref="">faucons pelerins</term> des nis, si envoie jusques la pour euls. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p9" n="9">Et que en illes qui sont en cele mer la encor nessent les <term ref="">gerfaus</term>. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p10" n="10">Et sachiez que c’est de voir que ce lieu est ‹t›ant en <term ref="">tremontaine</term> que l’estoille de<term ref=""> tremontaine </term>vous demeure auques a delivre demi jour. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p11" n="11">Et on i treuve tant de <term ref="">gerfaus</term> en cel lieu que le seignor en a tant comme il veut. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p12" n="12">Et n’entendez pas que ceus que les <persName ref="">Crestiens</persName> portent en <placeName ref="">Tartarie</placeName> [voi]sent au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, mes il les portent au <persName ref="">seigneur du Levant</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c70_Fr270_p13" n="13">Or vous ai compté tout le fet de ces provinces vers <term ref="">tremontaigne</term>, jusques a la grant mer, que il n’i a plus terre. </seg> <seg xml:id="c70_Fr270_p14" n="14">Or vous conterai des autres provinces jusques au <persName ref="">Grant Kaam</persName> et retornerons a une province, que nous avons escript en cest livre, qui est apellez <placeName ref="">Campitui</placeName>.</seg> </p> </div> 