<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 61</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De planicie de <placeName ref="">Bargu</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c70_L61_p1" n="1">Cum receditur a <placeName ref="">Carracoron</placeName> et ab <placeName ref="">Alkay</placeName> (ubi sepeliuntur corpora dominorum, ut supra dictum est), itur per contratam quandam versus <term ref="">septemtrionem</term> dictam planum de <placeName ref="">Bargu</placeName>, que durat bene .XL. dietis. </seg> <seg xml:id="c70_L61_p2" n="2">Gentes dicuntur <persName ref="">Mecrit</persName>, et sunt valde silvestres: vivunt enim ex bestiis, et maxime ex cervis; et quod est plus, per modum <term ref="">equorum</term> equitant super cervis. Et vivunt more <persName ref="">Tartarorum</persName>. </seg> <seg xml:id="c70_L61_p3" n="3">Segete et <term ref="">vino</term> carent. </seg> <seg xml:id="c70_L61_p4" n="4">Estate habent venationes multas, tam bestiarum quam avium; sed in yeme ob frigoris immensitatem nulla invenitur bestia neque avis. </seg><seg xml:id="c70_L61_p5" n="5"> Et perambulatis hiis .XL. dietis ad <placeName ref="">Occeanum</placeName> pervenitur<persName ref=""> </persName>mare, ubi sunt montes in quibus nidificant <term ref="">falcones peregrini</term>; ibique nulle habitant bestie neque homines neque aves, preterquam maneriem quamdam avium ‹nomine› ‘<term ref="">bag‹er›lach</term>’, quibus pascuntur <term ref="">falcones</term>: et sunt magnitudinis <term ref="">perdicum</term>, et pedes habent in modum <term ref="">papage</term>, caudam vero per modum yrundinis, et sunt optime volantes. </seg> <seg xml:id="c70_L61_p6" n="6">In insula vero maris circa locum illum nascuntur in habundantia <term ref="">çirifalchi</term>. </seg> <seg xml:id="c70_L61_p7" n="7">Et est hic locus in tantum versus <term ref="">septemtrionem</term> quod Polus septemtrionalis aliquod ad <term ref="">meridiem</term> tendit. </seg> <seg xml:id="c70_L61_p8" n="8">Et quia per provincias septemtrionales usque ad <placeName ref="">Occeanum mare</placeName> pervenimus, ammodo revertemur ad locum quod <persName ref="">Grandis Canis</persName> inhabitat, incipientes a provincia super iam nominatam <placeName ref="">Campicion</placeName>.</seg> </p> <p/> </div> 