<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 62</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De campestribus <placeName ref="">Burgi</placeName> et extremis <term ref=""
                >aquilonis</term> insulis. Capitulum 62m. </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p1" n="1">Recitatis in parte moribus <persName ref=""
                >Tartarorum</persName>, nunc ad describendas regiones aliquas accedamus. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p2" n="2">Post discessum a civitas <placeName ref=""
                >Corocoram</placeName> et a monte <placeName ref="">Alchay</placeName>, proceditur
            per aquilonarem plagam per campestria <placeName ref="">Bangu</placeName> que habent in
            longitudine .XL.<term ref=""> </term>dietas. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p3" n="3">Incole loci vocantur <persName ref="">Mecrith</persName>,
            qui subiecti |28d| sunt <persName ref="">Magno Kaam</persName> et habent <persName
                ref="">Tartarorum</persName> mores; sunt autem silvestres homines. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p4" n="4">Carnibus vescuntur animalium que in venacionibus capiunt,
            et specialiter cervorum, de quibus copiam habent quos etiam domesticant et factos
            domesticos equitant. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p5" n="5"> Blado carent et <term ref="">vino</term>. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p6" n="6">In estate venacionem maximam habent avium et silvestrium
            animalium, hyeme vero animalia et volatilia cocta habent, et inde discedunt propter
            frigus maximum regionis illius. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p7" n="7"> Post terminum illarum .<term ref="">XL. </term>dietarum
            pervenitur ad <placeName ref="">mare Occeanum</placeName>, iuxta quod sunt montes in
            quibus <term ref="">herodii</term> seu <term ref="">falcones peregrini</term> nidos
            habent, qui inde ad <persName ref="">Magni Kaam</persName> curiam deferuntur; in
            montibus illis nulle alie reperiuntur aves nisi <term ref="">herodii</term> predicti et
            avium species altera que dicuntur ‘<term ref="">bargelac’</term>, quibus pascuntur <term
                ref="">herodii</term>: aves ille grandes sunt ut <term ref="">perdices</term>, |29a|
            pedes <term ref="">papagalli</term> similes, caudam vero habent ut <term ref=""
                >rodii</term> et sunt velocis magnique volatus. In insulis autem maris illius <term
                ref="">girfalchi</term> nascuntur in multitudine maxima, qui ad <persName ref=""
                >Magnum Kaam</persName> deferuntur; <term ref="">girfalchi</term> autem qui de
                <persName ref="">christianorum</persName> terris deferuntur ad <persName ref=""
                >Tartaros</persName> non portantur ad <persName ref="">Magnum Kaam</persName>, quia
            supramodum habundat, sed deferuntur ad <persName ref="">Tartaros</persName> alios qui
                <persName ref="">Armenis</persName> et <persName ref="">Cumanis</persName> sunt
            affines. </seg>
        <seg xml:id="c70_P1.62_p8" n="8">In illis partibus insule sunt que tantum sunt ad <term
                ref="">acquilonem</term> posite quod polus articus, scilicet <term ref=""
                >stella</term>
            <term ref="">ultramontana</term>, est eis ad plagam meridionalem.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
