<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 70</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del piano di <placeName ref="">Bangu</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c70_TA70_p1" n="1">Quando l’uomo si parte de <placeName ref="">Caracoron</placeName> e de <placeName ref="">Alcai</placeName>, ov’è lo luogo ove si sotterrano li corpi de li <persName ref="">Tartari</persName>, sì come v’ò contato di sopra, l’uomo vae più inanzi per una contrada verso <term ref="">tramontana</term>, l[a] quale si chiama lo piano di <placeName ref="">Bangu</placeName>, e dura bene XL giornate. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p2" n="2">La gente sono chiamate <persName ref="">Mecricci</persName>, e sono salvatica gente; egli vivono di bestie e ’l più di cerbi. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p3" n="3">E’ sono al <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p4" n="4">Egli non ànno biade né <term ref="">vino</term>; la state ànno cacci‹a›gioni e uccellagioni assai, di verno non vi stae né bestie né uccelli per lo grande freddo. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p5" n="5">E quando l’uomo è di capo dalle XL giornate, l’uomo truova lo <placeName ref="">mare Azziano</placeName>. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p6" n="6">E quive àe montagne ove li<term ref=""> falconi pelegrini</term> fanno loro nidio, né no v’à se no una generazione d’uccegli, de che si pascono quegli <term ref="">falconi</term>, e son grandi come <term ref="">pernice</term>, e chiamansi <term ref="">bugherlac</term>; egli ànno fatto li piedi come <term ref="">papagallo</term>, la coda come rondene, e molto sono volanti. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p7" n="7">E quando ‘r <persName ref="">Grande Kane</persName> vuole di quegli <term ref="">falconi</term>, manda a quella montagna. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p8" n="8">E nell’isol[e] di quello mare nasce gli <term ref="">gerfalchi</term>. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p9" n="9">E sì vi dico che questo luogo è tanto verso la <term ref="">tramontana</term>, che·lla <term ref="">tramontana</term> rimane adrieto verso <term ref="">mezzodie</term>. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p10" n="10">E di quegli <term ref="">gerfalchi</term> v’à tanti che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> n’à tanti com’egli vuole; e [†] quegli che porta questi <term ref="">girfalchi</term> a li <persName ref="">Tartari</persName> li portino al <persName ref="">Grande Kane</persName> e a li <persName ref="">segnori del Levante</persName>, cioè ad <persName ref="">Argo</persName> ed agli altri.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c70_TA70_p11" n="11">Or v’abiàno contato tutti li fatti delle province de la <term ref="">tramontana</term> fino al <placeName ref="">mare Ozeano</placeName>. </seg> <seg xml:id="c70_TA70_p12" n="12">Oggiomai vi conteremo d’altre province, e ritorneremo al <persName ref="">Grande Cane</persName>; e ritorneremo a una provincia che noi abiamo iscritta in nostro libro, ch’à nome <placeName ref="">Canpitui</placeName>.</seg> </p> </div> 