<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 38</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c70_TB38_p1" n="1">Quando l’uomo si parte da <placeName ref=""
                >Caracoram</placeName> e d’<placeName ref="">Alcai</placeName> là ove si sepelisce
            quegli della casa del <persName ref="">Gran Can</persName>, ello va per una contrada
            verso <term ref="">tramontana</term> ch’è appellata lo piano de <placeName ref=""
                >Barca</placeName>, e dura ben XL giornate. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p2" n="2">Le gente della contrada sono appellate <persName ref=""
                >Mecrit</persName> e sono salvatiche genti. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c70_TB38_p3" n="3">Eglino vivono di bestiame e∙lla maggior parte delle bestie
            che mangiano son cerbi; ancora cavalcan cerbi. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p4" n="4"> E’ sono sottoposti al <persName ref="">Gran Can</persName>;
            egli ànno costumi d’i <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p5" n="5">E non àno biada né <term ref="">vino</term>; la state vivono
            di venacioni e d’ucelli; el verno non ànno bestie né ucelli niuno per la grande fredura
            che v’è. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c70_TB38_p6" n="6">E quando l’uomo è andato XL giornate egli trova lo
                <placeName ref="">mare Uciàno</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p7" n="7">Là si trova montagne che vi nascono <term ref="">falcon
                pellegrini</term>; egli ànno i loro nidi in quelle montagne; egli non v’abitano
            uomini né bestie né altri ucelli se non una generazion d’ucelli ch’ànno nome «<term
                ref="">bagierlac</term>». </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p8" n="8">Di quegli ucelli si pascon quelli <term ref=""
                >falconi</term>, e sono grandi come <term ref="">pernici</term> e ànno i piedi come
                <term ref="">pappagalli</term> e la coda come rondini e volan molto. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p9" n="9">Quando lo<persName ref=""> Gran Can</persName> vuole di
            quegli <term ref="">falconi</term> egli manda a quelle montagne per essi. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p10" n="10">E∙ll’isole che sono in quel mare sì vi nascono <term
                ref="">girfalchi</term> in grande abondanza; e lo <persName ref="">Gran
                Can</persName> se ne fa portare quanti e’ ne vuole. </seg>
        <seg xml:id="c70_TB38_p11" n="11">E none intendete che li <term ref="">girfalchi</term> che
            sono portati di terra di <persName ref="">cristiani</persName> in <placeName ref=""
                >Tartaria</placeName> che sien portati al <persName ref="">Gran Cam</persName>, però
            che n’à grande abondanza in quelle isole; ma sono portati al <persName ref="">Tartaro
                del Levante</persName> e a la sua gente. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c70_TB38_p12" n="12">Ancora vi dico veracemente che questa contrada e∙lle isole
            le quale i’ ò dette de sopra sono tanto verso <term ref="">tramontana</term> che∙lla
            stella <term ref="">tramontana</term> rimane alcuna volta adietro di verso <term ref=""
                >mezo dì</term>.</seg>
    </p>
</div>
