<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 37</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela planura de <placeName ref="">Bachu</placeName> e del reame de <placeName ref="">Erguuil</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c70_V37_p1" n="1">‹Q›uando el se desparte da <placeName ref="">Charachoron</placeName> e da <placeName ref="">Batai</placeName>, là che se sopelisse li chorpi deli <persName ref="">Tartari</persName> chomo de soto nui ve diremo, el se va per una chontrada inverso <term ref="">tramontana</term> che vien chiamada la pianura de <placeName ref="">Bachu</placeName> e dura quaranta zornade. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p2" n="2">La zente che abita in quela vien chiamada <persName ref="">Meziti</persName> et sono zente salvadega e vive de bestie, la mazor parte de zervi; e chavalcha li zervi, mo hoserva la chonsuetudine de’ <persName ref="">Tartari</persName>; ed è suditi al <persName ref="">Gran Chan</persName>; e nonn à chanpi da semenar, né <term ref="">vin</term>. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p3" n="3">E d’instade se trova molte chazaxon et oxelaxon in gran chopia, ma d’inverno lì non demora bestie né hoxelo per la gran fredura. </seg><seg xml:id="c70_V37_p4" n="4"> Et in chavo de queste quaranta zornade el se trova el <placeName ref="">Mar Ozean</placeName>, e là sì è uno monte, là che li <term ref="">falchoni</term> fano el so nido. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p5" n="5">Et chussì sono la planura, e là non se trova homeni né bestie né hoxelo, salvo una maniera de hoxeli i qual sono chiamati <term ref="">barcholach</term>, deli qual li <term ref="">falchoni</term> se passe; i qualli hoxeli sono grandi chomo <term ref="">pernixe</term> et àno li piè chomo <term ref="">papagà</term> e la choda chomo le zexile, et valle molto ben. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p6" n="6">Et quando el<persName ref=""> Gran Chan</persName> vol aver lo nido d’i <term ref="">falchoni</term>, ’lo manda infina quelo luogo a tuorli. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p7" n="7">In quelo luogo nasse <term ref="">zifalchi</term>. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p8" n="8">Et tuto questo luogo sono inverso <term ref="">tramontana</term>, li monti inverso <term ref="">mezodì</term>. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p9" n="9">Li <term ref="">zifalchi</term> che nasse in quelo luogo sì sono in tanta chopia che ’l <persName ref="">Gran Ch|an</persName> |39v| ne à quanti el ne vuol, al so piaxer. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p10" n="10">Et non chredé che li <term ref="">zifalchi</term> che chonpra li <persName ref="">Tartari</persName> dali <persName ref="">christiani</persName> sia portadi dal <persName ref="">Gran Chan</persName>, ma vien portadi al <persName ref="">Signor de Levante</persName>, chomo sono <persName ref="">Argon</persName> e li altri signori. </seg> <seg xml:id="c70_V37_p11" n="11">Nui avemo dito dela provinzia de <term ref="">tramontana</term> fina al <placeName ref="">Mar Hozian</placeName>; hora diremo dele altre provinzie le quale nel nostro libro sono schrite, chiamato <placeName ref="">Chapetin</placeName>.</seg> </p> </div> 