<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 56</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De <persName ref="">Metrit</persName>, ove se chavalcha i zervi.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c70_VA56_p1" n="1">Quando l’omo se parte da <placeName ref=""
                >Chorochoran</placeName> e de <placeName ref="">Allai</placeName>, là ove se
            sepelisse quelli della chaxa del <persName ref="">Grande Chaan</persName>, el va per
                <term ref="">tramontana</term> per una contrà ch’è apellata el piano de <placeName
                ref="">Barga</placeName> e dura ben quaranta zornate. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p2" n="2">La zente della contrà sono apellati <persName ref=""
                >Metrit</persName> e sono salvadega zente; egli viveno de bestiame e lla mazior
            parte manzano zervi; anchor ve digo che i chavalchano i zervi. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p3" n="3">Egli sono sotoposti al <persName ref="">Grande
                Chaan</persName> e àno chostumi d’i <persName ref="">Tartari</persName>; e non àno
            biava nì <term ref="">vino</term>. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p4" n="4"> L’instade àno venaxion de bestie e de oxelli assai, ma
            l’inverno nonn è nesuna bestia nì oxello per gran fredura che v’è.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c70_VA56_p5" n="5">E quando l’omo è andado quelle quaranta zornade, el truova
            el <placeName ref="">Mar Ozian</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p6" n="6">E lì è montagnie, là ‹o’› se trova asai <term ref=""
                >falchoni pellegrini</term>; egli àno i soi nidi in quelle montagnie; non ‹ge› abita
            homo, nì bestia, nì oxello se non solamente <term ref="">falchoni pellegrini</term> e
            un’altra gienerazione d’oxieli ch’àno nome <term ref="">bargolai</term>. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p7" n="7">De questi oxieli pasieno questi <term ref=""
            >falchoni</term>; egli sono grandi chome <term ref="">perdixe</term> e àno i pie’ chome
                <term ref="">papagali</term> e volano molto. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p8" n="8">Quando el <persName ref="">Gran Chaan</persName> vuol de
            quelli <term ref="">falconi</term>, el manda a quelle montagnie. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p9" n="9">In le ixolle ch’è in quel mar nasieno i <term ref=""
                >chafarchi</term> in grande abondanzia e ’l <persName ref="">Gran Chaan</persName>
            se ne fa adar quanti el vuol. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p10" n="10">Sono intendenti che lli <term ref="">clerfachi</term>
            ch’èno portadi de tera de’ <persName ref="">cristiani</persName> in <placeName ref=""
                >Tartaria</placeName> n’è portadi al <persName ref="">Grande Chaan</persName>,
            perché n’è grande abondanzia in quelle ixolle, ma egli sono portati al <persName ref=""
                >Tartaro dell Levante</persName> e a quella zente. </seg>
        <seg xml:id="c70_VA56_p11" n="11">Anchora ve digo veramente che queste ixolle, delle quale
            ve n’ò dito de sopra, è tanto verso <term ref="">tramontana</term> che lla stella <term
                ref="">tramontana</term> remane alchuna chossa verso <term ref=""
            >mezodì</term>.</seg>
    </p>
</div>
