<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <term ref="">VB, 58</term> </seg> </p> <p/> <p> <seg n=""><term ref="">[</term>1] ‹P›artendosi da <placeName ref="">Caracoron</placeName> et dala montagna d’<placeName ref="">Achay</placeName> sopra nominata, la qual montagna chome ò dito è reservata per la sepoltura d’i segnori tartari, chaminasi per un piano e per una contrata chiamata <placeName ref="">Bargu</placeName>. </seg> <seg xml:id="c70_VB58_p2" n="2">E per questo piano non se trova quaxi abitacione o poche; et dura questo piano giornate .<term ref="">XL.;</term> et chiamasi quelle contrade <placeName ref="">Motrie</placeName>. </seg> <seg xml:id="c70_VB58_p3" n="3">Et abitano in queste contrade gente molto salvaticha, le qualle gente per la maçor parte viveno de charne de bestie salvatiche et masime de cervi che molti grandi sono, e sì grandi che quelli i chavalchano; et àno chostumi de’ <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c70_VB58_p4" n="4">Non àno biave né <term ref="">vino</term>; l’instate àno grandissime chaçaxon et de oxelli e bestie quadrupede, ma l’inverno niente se trova per i gran fredi ve sono. </seg> <seg xml:id="c70_VB58_p5" n="5">Sono sotoposti alla segnoria del <persName ref="">Gran Chan</persName>, et è questa provincia lutan dal <placeName ref="">Mar Oceano</placeName> giornate .<term ref="">XL.;</term> et è, dala riva del mare, montagne altissime sule qual se trova <term ref="">falconi</term> assai, sule qual montagne non abitano persona né bestia alguna salvo alguni oçelli de’ quali i <term ref="">falchoni</term> se notricha. </seg> <seg xml:id="c70_VB58_p6" n="6">Et chiamase questi ocelli <term ref="">barghelar</term>, i qualli <term ref="">barghelar</term> sono grandi come bone <term ref="">pernixe</term> et àno i ochi come rondene, i piedi chome di <term ref="">papagalo</term>; e sono diti oçelli molto volanti e però i <term ref="">falconi</term> che de |243r| quelli se paschono, de necessità coveno esser volanti et boni: e però el <persName ref="">Gran Chan</persName> non lassa trar <term ref="">falchoni</term> di questa montagna salvo per la soa corte et per mandare a donare a’ segnori. </seg> <seg xml:id="c70_VB58_p7" n="7">Trovassi ecian, in alguna parte de dete montagne, <term ref="">cisfalchi</term>, i qualli per cossa dil mondo non si llasa trar, ma tuti fino mandati ad <persName ref="">Aragon Segnor de’ Tartari</persName>, i qual lui ne manda a donare ad alltri segnori.</seg> </p> </div> 