<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 46</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la provinse de <placeName ref="">Balacian</placeName>. .XLVI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p1" n="1"><placeName ref="">Balaciam</placeName> est une province ou les gens aourent <persName ref="">Mahon</persName>. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p2" n="2">Il ont langage par eus; et est moult grant royaume; et si regnerent par heritage. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p3" n="3"> Et touz ceus qui de cel lignage sont descendu du roy <persName ref="">Alixandre</persName> et de la fille du roy <persName ref="">Daire</persName>, qui estoit sire du grandisme regne de <placeName ref="">Perse</placeName>; et s’appelent tuit cil roy en sarrazinois <persName ref="">Zul Carmain</persName>, qui vaut a dire en fran[ç]ois <persName ref="">Alixandre</persName>, car c’est pour l’amour au grant <placeName ref="">Alixan</placeName>|<placeName ref="">dre</placeName>. |18a| </seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p4" n="4">Et en ceste province nessent les <term ref="">balais</term>, qui sont moult belles pierres precieuses et de grant vaillance; et les treuve l’en es roches des montaignes, car il cavent moult souz terre et font grans caves si com ceus qui cavent les argentieres. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p5" n="5">Et c’est une propre montaigne seulement que il apelent <placeName ref="">Sygninan</placeName>. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p6" n="6">Li roys les fet caver pour lui, et nul autre homme n’oseroit aler caver en cele montaigne que le roy qui ne fust mort maintenant, car il y a paine la teste et l’avoir, et que nulz ne les puet traire de son royaume. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p7" n="7"> Mes il les amasse toutes et les envoie as autres roys, si qu’il li couvient fere trevage, et tel y a qui les envoie par amistié. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p8" n="8"> Et ceus que il veut, si fet vendre pour <term ref="">or</term> et <term ref="">argent</term>. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p9" n="9">Et ce fait il a ce que les <term ref="">balais</term> soient chier et de grant vaillance, car, se il en lessoit caver a chascun, il en treroient tant que tout le mont en seroit plain et seroient vil tenues. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p10" n="10"> Et pour ce les fait il si poi caver et bien garder. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p11" n="11">Encore y a en ceste meïsme contree une autre montaigne ou se treuve l’<term ref="">asur</term>, et est le plus fin du monde, et se treuve en vaine si com l’<term ref="">argent</term>. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c46_Fr246_p12" n="12"> Encor y a autres montaignes ou a argenteries moult grant quantité, si que ceste province est moult riche. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c46_Fr246_p13" n="13"> Et est moult froide contree. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p14" n="14">Encor sachiez que il y nest moult bons <term ref="">chevaus</term> qui sont moult grant cours[ier] a merveilles et ne portent nul fer |18b| du monde en leur piez, et si vont par montaignes et par mauvais chemins assez. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p15" n="15">Encor nessent en ceste contree, es montaignes, <term ref="">faucons sacrés</term>, qui sont moult bon et bien volant, et <term ref="">fa‹u›cons laniers</term>. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p16" n="16">Assez venoison et ousiaus y a grant planté. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p17" n="17"> Fourment ont bon et <term ref="">orge</term> sanz escorce. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p18" n="18">Il n’ont point d’uille d’olive, me de <term ref="">suseman</term> assez et de noiz. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p19" n="19">En cest regne a maint estroit pas moult mauvés et si fort que il n’ont doute de nuluy. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p20" n="20"> Et leur citez et leur chastiaus sont en grans montaignes et en moult fors lieus. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p21" n="21"> Il sont moult bon archier et grant chaceour, car la greigneur partie d’eus vestent piaus de bestes, car il ont grant chierté de <term ref="">dras</term>. </seg> <seg xml:id="c46_Fr246_p22" n="22">Et les grans fames et les gentilz hommes portent <term ref="">dras</term> telz com je vous dirai: car il portent braies touz, et les font de tele de <term ref="">coton</term>, et y metent bien .C. <term ref="">bras</term>, et de tel mains. </seg><seg xml:id="c46_Fr246_p23" n="23"> Et ce font il pour demonstrer que il aient grosses naches, car les hommes se delitent moult en ce. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_Fr246_p24" n="24">Or vous avons compté tout l’afere de cest regne; si vous conterons d’unes diverses gens qui sont vers <term ref="">midi</term>, loins de ceste province .X. journees.</seg> </p> <p/> </div> 