<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">L, 41</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De provincia <placeName ref="">Balascian</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c46_L41_p1" n="1"><placeName ref="">Balascian</placeName> est magna provincia et regnum; et gentes huiusmodi habent ydeoma proprium et adorant <persName ref="">Machometh</persName>. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p2" n="2">Et habent regem qui hereditario modo regnat. Et dicitur quod progenies istorum regum descendit directe ex <persName ref="">Alexandro Magno</persName> et filia regis <persName ref="">Darii</persName>, et usque in hodiernum diem vocantur hii reges <persName ref="">Zulcharneim</persName>, quod sonat in lingua nostra ‘<persName ref="">Alexander </persName>amore<persName ref=""> Alexandri Magni</persName>’. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p3" n="3">Et in hac provincia inveniuntur lapides preciosi dicti <term ref="">balaschi</term>, qui sunt pulchri valde et magni valoris; et fodiuntur in cavernis montium, ut moris est fodientium <term ref="">argentum</term> in quodam proprio monte dicto <placeName ref="">Sichinam</placeName>. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p4" n="4">Est eciam in hac eadem provincia alius mons, ubi foditur <term ref="">lapis laçuli</term> ex quo fit <term ref="">açurum</term> ultramarinum, quod est maximi valoris. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p5" n="5">Sunt eciam montes aliqui in quibus invenitur vena <term ref="">argenti</term> in maxima quantitate. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p6" n="6">Et est multum frigida provincia. </seg><seg xml:id="c46_L41_p7" n="7"> Et in ea nascuntur optimi <term ref="">equi</term>, et maximi cursores, qui ferratis pedibus non incedunt, licet cotidie montana perambulent. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p8" n="8">Nascuntur eciam in eorum montibus <term ref="">falcones sacri</term>, qui sunt optime volantes, et <term ref="">falcones lanieri</term> similiter. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p9" n="9">Et sunt ibi optime venationes tam bestiarum quam avium. </seg><seg xml:id="c46_L41_p10" n="10"> Frumentum habent bonum, et <term ref="">ordeum</term> absque cortice; non habent oleum olivarum, sed faciunt ipsum ex <term ref="">sisamo</term> et nucibus. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p11" n="11">Et sunt in hac regione valde fortes et stricti passus; et eorum civitates et castra sunt in magnis montibus et in fortibus locis, quare neminem timent. </seg><seg xml:id="c46_L41_p12" n="12"> Et sunt boni sagittatores et venatores, et maior eorum pars vestiunt <term ref="">coriis</term> animalium: habent enim maximam inopiam de <term ref="">pannis</term>. </seg> <seg xml:id="c46_L41_p13" n="13">Et nobiles mulieres et magne illius terre ferunt brachas more virorum, in quibus brachis sunt aliquando bene centum <term ref="">brachia</term> tele bombicine, aliquando .80., aliquando .60., quia eas circumquaque concrispant. ‹Hoc autem faciunt› ut videantur habere grossas nates: eorum enim viri in talibus delectantur.</seg> </p> <p/> </div> 