<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, I 34</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De provincia <placeName ref="">Balascie</placeName>. Capitulum 34m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p1" n="1"><placeName ref="">Balascia</placeName> magna provincia est
            que linguam propriam habet. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p2" n="2">Reges habet ex una prosapia sibi iure hereditario
            succedentes: fertur autem eos ortum duxisse ex progenie <persName ref=""
                >Allexandri</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p3" n="3">Ibi adoratur <persName ref="">Machometus</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p4" n="4">In montibus huius provincie inveniuntur lapides preciosi,
            pulcri magnique valoris qui dicuntur ‘<term ref="">balasci</term>’ a nomine regionis; si
            quis huiusmodi lapides sine regis licencia foderet, statim occideretur, et siquis sine
            eius licencia asportaret aliquem extra regnum, vitam similiter perderet et
            confiscarentur omnia bona eius: omnes enim huius lapides regis sunt. Rex autem mittit
            lapides quos vult ad reges et principes dono aut pro solucione tributi; multos etiam pro
                <term ref="">auro</term> et <term ref="">argento</term> commutat; tanta enim ibi est
            ipsorum lapidum copia quod si eos rex libere fodi et asportari permitteret, ita
            vilescerent, quod ipse nichil vel modicum ‹lucraretur›. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p5" n="5">In hac provincia in monte alio invenitur <term ref="">lapis
                lazuli</term> de quo fit <term ref="">azurum</term> melius quod reperiatur in mundo,
            habetur autem in mineris sicut ferrum; ibi etiam in mineris invenitur <term ref=""
                >argentum</term>. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p6" n="6">Regio valde frigida est. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p7" n="7">
            <term ref="">Equi</term> ibi multi sunt, optimi, veloces et magni, qui ita fortes duros
            et solidos pedes habent ut non indigeant subferrari: vadunt enim et currunt per montes
            et saxa, nec leduntur pedes eorum. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p8" n="8">Ibi enim <term ref="">herodii</term> seu <term ref=""
                >falcones</term> optimi sunt, qui apud nos vocantur ‘<term ref="">sagri</term>’, et
            etiam <term ref="">lannerii</term>; venaciones bestiarum et avium ibi sunt plurime. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p9" n="9">Habet etiam provincia <placeName ref=""
                >Balascie</placeName> triticum optimum in copia valde magna, <term ref=""
                >ordeo</term> habundat, similiter habundanciam habet <term ref="">milii</term> et
                <term ref="">panici</term>; olivis carent, sed de nucibus et <term ref=""
                >sosiman</term> oleum faciunt. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p10" n="10">Aliorum regnorum et suorum affinium gentes non metuunt:
            introitus enim in provinciam arti et ardui sunt, qui ab hostibus invadi neque transiri
            queunt; civitates eorum et castra in montibus fortissimis sunt; sagittarii strenui sunt
            et optimi venatores. </seg>
        <seg xml:id="c46_P1.34_p11" n="11">
            <term ref="">Corio</term> vestiuntur ut plurimum: nam vestes lanee aut ibi haberi non
            possunt, aut nimium care sunt; mulieres nobiles regionis illius bracis lineis aut <term
                ref="">bombicinis</term> utuntur, unaqueque enim habet in suis femoralibus <term
                ref="">panni</term>
            <term ref="">brachia</term> centum aut .<term ref="">LXXX</term>a. aut .<term ref=""
                >LX</term>a.; inter alias autem gloriosior reputatur, que a cingulo infra se
            ostenderit habere grossiciem ampliorem.</seg>
    </p>
</div>
