<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 46</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Di <placeName ref="">Balascam</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c46_TA46_p1" n="1"><persName ref=""> </persName><placeName ref="">Balasciam</placeName> è una provincia che la gente adorano <persName ref="">Malcometo</persName>, e ànno lingua per loro. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p2" n="2">Egli è grande reame e discende lo re per reditade; e scese del legnaggio d’<persName ref="">Allesandro</persName> e de la figlia di <persName ref="">Dario</persName>, lo grande signore di <placeName ref="">Persia</placeName>. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p3" n="3">E tutti quegli re si chiamano <persName ref="">Zulcarnei</persName> in saracino, ciò è a dire <persName ref="">Ales[a]ndro</persName>, per amore del grande <persName ref="">Allexandro</persName>. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p4" n="4">E quivi nasce le priete preziose che si chiamano <term ref="">balas[c]i</term>, che sono molto care, e cavansi ne le montagne come·ll’altre vene. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p5" n="5">E è pena la testa chi cavasse di quelle pietre fuori de·reame, perciò che ve n’à tante che diventerebboro vile. </seg><seg xml:id="c46_TA46_p6" n="6"> E quivi, inn-un’altra montagna, † ove si cava l’<term ref="">azurro</term>, e è l’ migliore e ’l più fine del mondo; e le pietre onde si fa l’<term ref="">azurro</term>, è vena di terra. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p7" n="7">E àvi montagne ove si cava l’<term ref="">argento</term>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c46_TA46_p8" n="8">E la provincia è molto fredda. </seg><seg xml:id="c46_TA46_p9" n="9"> E quivi nasce <term ref="">cavagli</term> assai e buoni coritori, e non portano ferri, sempre andando per le montagne. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p10" n="10">E nascevi <term ref="">falconi</term> molto volanti e li <term ref="">falconi laineri</term>: cacciare e uccellare v’è lo migliore del mondo. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p11" n="11">Olio non ànno, ma fannone di noci. </seg><seg xml:id="c46_TA46_p12" n="12"> Lo luogo è molto forte da guerra; e’ sono buoni arcieri e vestonsi di pelle di bestie, perciò ch’ànno caro di <term ref="">panni</term>. </seg> <seg xml:id="c46_TA46_p13" n="13">E le grandi donne e le gentili portano brache, che v’è ben C <term ref="">braccia</term> di <term ref="">panno</term> bambagino, e tal XL e tal LXXX; e questo fanno per parere ch’abbiano grosse le natiche, perché li loro uomini si dilettano in femine grosse. </seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c46_TA46_p14" n="14"> Or lasciamo questo reame, e conteremo d’una diversa gente, ch’è lungi da questa provincia X giornate.</seg> </p> </div> 