<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 24</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c46_TB24_p22" n="22"><placeName ref="">Balascia</placeName> è una provincia che
            à linguaggio per sé, la gente vive a la legge di <persName ref="">Malcometto</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p23" n="23">Lo reame è molto grande e lo re vàe per retaggio. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p24" n="24"> Questi re sono scesi del lignaggio d’<persName ref=""
                >Allexandro</persName> e de la figliuola del re <persName ref="">Dario</persName> di
                <placeName ref="">Persia</placeName>; ancora s’appellano tutti quegli re i∙lloro
            lingua «<persName ref="">Cultorne</persName>», ch’è a dire in nostra lingua ‘<persName
                ref="">Alexandro’</persName>, e chiamali così per amore del buono <persName ref=""
                >Alexandro</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p25" n="25">In questa provincia nasce le pietre presiose che sono
            appellati <term ref="">balasci</term>, che sono molte belle e di gran valore; elle
            nascono in montagne, e fanno sì grande caverne in quelle montagne. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p26" n="26">E sapiate che∙llo re le fa cavar per sé, e nullo altro
            uomo non vi osa cavare, ché lo re le fa ben guardare; e ancora sì è pena la testa
            qualunche om ne traesse fuori del reame sensa parola del re. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p27" n="27"> Ma lo re le manda ad altri, a tal per trebuto e a tal per
            amore a cui le piace; e ancora ne fa vendere quando le piace; e però no gli lascia
            cavare né trar fuori de suo reame e fanno così grande guardia, che s’egli li lasciasse
            cavare e portare, e’ ve n’à sì grandissima quantità che no varebono quaxi niente. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p28" n="28"> Ancora è in questa contrada un’altra montagna che vi si
            trova le pietre là onde si fa lo migliore <term ref="">azurro</term> che sia al mondo e
            lo più fino; e queste pietre si trovano in quella montagna per vena, sì come si trovano
            gli altri mettali; ancora in quella contrada sì è montagne dove si cava vena d’<term
                ref="">argento</term> in grande quantità. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p29" n="29">La contrada è molto fredda. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p30" n="30"> Ancora in quella contrada nascono e allevano molti buoni
                <term ref="">cavalli</term> e di grande pregio; e sono molto grandi coridori e già
            mai non portano ferro in pie’. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p31" n="31">Ancora vi nasce in quella contrada <term ref="">falcon
                sagri</term> e <term ref="">falconi lanieri</term> che sono molti fini e volano
            molto; ancora v’è venascioni de bestie e d’ucelli assai. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p32" n="32">Ànno d’ogne biado assai e olio asai, non d’uliva ma di
            noci e d’altre semente molto buono. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p33" n="33"> In quella contrada sì è di molti forti passi e molti
            forti luoghi, sì che quella gente non à paura di nulla altra gente che gli possa dare
            danno i∙loro tereno. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p34" n="34"> Eglino sono buoni arcadori e sono prod’uomini per arme e
            sono buoni cacciadori; e∙lla maggior parte de loro si vesten di <term ref=""
                >coiame</term> di bestie salvatiche, per ciò ch’egli ànno grande carestia d’altri
            vestamenti. </seg>
        <seg xml:id="c46_TB24_p35" n="35">Le gran donne e le gentili portan brache e mettonvi molto
                <term ref="">panno</term> di lino, e tale di <term ref="">bambagia</term>; e
            mettonvi tal donna ben cento <term ref="">braccia</term> e ottanta e tal più e tal meno,
            e questo fanno per ciò che quella ch’è più grossa da la cintura in giuso, quella è
            tenuta più bella.</seg>
    </p>
</div>
