<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 24</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""> <persName ref="">Dela provinzia de </persName> <placeName ref="">Balesian</placeName> <persName ref="">.</persName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c46_V24_p1" n="1"><placeName ref="">‹B›alesian</placeName> è una provinzia; e la zente dela dita adora <persName ref="">Machometo</persName>. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p2" n="2">Et sono uno grandissimo regno, e vano de riedo in riedo, zoè che tuti li re desendudi de re <persName ref="">Alesandro</persName> e de so moier, che fo fia de re <persName ref="">Dario</persName>, re de <placeName ref="">Persia</placeName>, et tuti queli che sono re dela dita, in la lor lengua sono chiamadi <persName ref="">Churzanen</persName>, che vien a dir ‘re <persName ref="">Alesandro’</persName>. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p3" n="3">Et in questa provinzia nasse pietre prezioxe che nome <term ref="">balasi</term>, ed è molto beli e de gran valor, et nasse in su gran monti. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p4" n="4">Et quando queli li vol chavar, lor fano gran chave, al modo che se chava l’<term ref="">oro</term> e l’<term ref="">arzento</term>; e questo se fano in su uno gran monte che à nome <placeName ref="">Sulivera</placeName>. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p5" n="5">E lo re dela dita provinzia li fa chavar per lui, et nesun altro non hossa là andar a chavar, soto pena dela testa. </seg><seg xml:id="c46_V24_p6" n="6"> Et questo re manda ’sti <term ref="">balasi</term> a re e a prinzipi e gran signori per trabuto, e ad alguni in chanbio de <term ref="">oro</term> e de <term ref="">arzento</term>, e però lo re non vol che nesun ne chava, azò ’lo li possa vender gran priexio: ché, se altri ne chavasse e portasse per el mondo, ’li non saria di tanto priexio. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p7" n="7">Et anchora in questa provinzia nasse in uno altro monte i <term ref="">safili</term>, e chavasse al modo se fano li <term ref="">balassi</term>; et anchora in questa nase l’<term ref="">azuro</term>, e chavase deli m|onti |25v| chomo se fano l’<term ref="">oro</term> e l’<term ref="">arzento</term>, ed è lo mior <term ref="">azuro</term> che sia al mondo; et sono anchora in ’sta provinzia monti deli qual se traze <term ref="">arzento</term> in quantitade. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p8" n="8">Ed ezian nasse in la dita boni <term ref="">chavali</term> che sono boni choridori e non porta li piedi feradi, ma chontinuamente sta per monti. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p9" n="9">Et anchora in queli monti nasse <term ref="">falchoni</term> molto boni, e trovasse de molti oxeli volativi et anemali in gran quantitade. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p10" n="10">Et trovasse molto formento e <term ref="">orzo</term>. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p11" n="11">Et in questo reame sono molto streti passi e forte luogi, sì che nesun non li puol far dano. </seg><seg xml:id="c46_V24_p12" n="12"> E le vestimente de questi, el forzo sono de <term ref="">chuoro</term> de anemali, et le done de ’sto paixe porta mudande chomo i omeni, et in queste mudande vano per una ben quaranta <term ref="">braza</term> di <term ref="">pano</term> de <term ref="">banbaxo</term>, e fale chrespade intorno: e questo fa per mostrar grosse nadege, perché li lor homeni se deleta aver femene che abia gran nadege. </seg> <seg xml:id="c46_V24_p13" n="13">Or lasseremo questo e diremo de una zitade la qual sono inverso <term ref="">mezodì</term>, ed è lonzi da questa provinzia diexe zornade.</seg> </p> <p/> </div> 