<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 33</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del regniame de <placeName ref="">Balastia</placeName>, là ove porta le femene
            brage; et altre cosse.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""> </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c46_VA33_p1" n="1"><placeName ref="">Ballastia</placeName> è una provinzia che
            à lenguazio per si. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p2" n="2">La zente à lla leze de <persName ref="">Machometo</persName>
            e ’l regniame è grande e va per hereditade. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p3" n="3">Questi re èno dessessi dal re <persName ref=""
                >Allexandro</persName> et della figliola de <persName ref="">Dario</persName>, re de
                <placeName ref="">Persia</placeName>; e anchora s’apellano tuti queli re <persName
                ref="">Chulitame</persName>, che vien a dir in nostra lingua re <persName ref=""
                >Allexandro</persName>, per amor del gran <persName ref=""
            >Alexandro</persName>.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c46_VA33_p4" n="4">In questa provinzia nasie le piere prezioxe che sono
            apellate <term ref="">balasi</term>, che èno molto belli et de gran valore, e naseno
            entro le montagnie; i fano grande chaverne in le montagnie. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p5" n="5">E anchora sapiate che ’l re i fa chavar per si: nesuno altro
            homo non ne può andar a quella montagnia per chavar de quelle piere che non fosse morto
            incontenente. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p6" n="6"> E anchora sapiate ch’ell è pena l’aver e lle persone se
            alchuno ne trazesse fuora del suo regniame; ma lo re de questa contrà sì le manda de zia
            e de llà, a’ grandi re e a’ baroni, e a talli per trabuto e a talli per amor, e anchora
            ne fa vender per <term ref="">oro</term> ‹e› per <term ref="">arzento</term>. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p7" n="7">E questo fa-llo perché i suo’ <term ref=""
                >[b]alla[s]i</term> non serìa de sì grande valore chome i sono. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p8" n="8">E se lui ne lasasse chavar a zente che i portasse per lo
            mondo, el ne serìa sì gran derata che quel re non guadagniarìa niente. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p9" n="9"> E però è chusì grande pena che niuno n[e] trazia senza soa
            parolla. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p10" n="10"> E anchora in questa contrà è un’altra montagnia o’ se
            trova le piere che sse fa l’<term ref="">azuro</term>, el mior che sia al mondo; queste
            piere se trova per vena in la montagnia, chusì chome i altri metali. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p11" n="11">Anchora ge n’è montagnie delle qual se traze <term ref=""
                >arzento</term> in quantitate. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p12" n="12">La chontrà è molto freda. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p13" n="13"> Anchora sapiate che el ge nasie <term ref=""
                >chavali</term> molto boni, et sono gran choradori e non portano feri ai pie’; e sì
            vano tuto ’l dì per montagnie.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c46_VA33_p14" n="14">‹Ancora nasie in quele montagnie› <term ref="">falconi
                sagri</term> che volano tropo bene; e nase-ge <term ref="">falconi leneri</term>; e
            naseno asai bestie e oxelli. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p15" n="15">E nd’è asai formento; e àno bon <term ref="">panizo</term>
            e mellega; e àno asai oglio d’oliva e fano olio de somenti e de <term ref=""
                >susimani</term> et de noxie. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p16" n="16">In questo regniame è molti streti passi e molti forti
            luogi, sì che la zente nonn à paura che altra zente li possa vegnir a far-li dano. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p17" n="17"> Le lor zità e lle lor chastelle sono in gran montagnie e
            in luogi fortisimi; e sono boni archatori et boni chazatori. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p18" n="18"> La mazior parte de lor se vesteno de <term ref=""
                >chuori</term> de bestie, perché ’li àno charestia de <term ref="">pano</term>; e
            lle grande done e lle zentil portano <term ref="">pani</term> de ganba e meteno molto
                <term ref="">pano</term> in le lor brage. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p19" n="19">Tal dona è che porta in uno par de brage ben zento <term
                ref="">braza</term> – et è <term ref="">pano</term> sotil de <term ref=""
                >banbaxio</term> –, e tal ne porta <term ref="">LXXX</term> et tal <term ref=""
                >XXX</term>. </seg>
        <seg xml:id="c46_VA33_p20" n="20"> E questo fano per parer che i sia grossi da zentura in
            zio; e questa è reputata gran belleza in le done de quella contrada.</seg>
    </p>
</div>
