<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 76</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c76_F76_p1" n="1">Ci devise de la grant bataille ke fu entre le <persName ref="">Grant Kaan</persName> et le roi <persName ref="">Nayan</persName> son uncle.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c76_F76_p2" n="2">Or sachiés tout{i} voirmant qu’il est de la dreite ligne enperiaus de <persName ref="">Cinchins Kan</persName> que droitemant de cel lengnajes doit estre le sire de tous le <persName ref="">Tartars</persName>. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p3" n="3">Et cestui <persName ref="">Cublai Kan</persName> est le seisme <persName ref="">Grant Kan</persName>, ce vaut a dire qu’il est sesme grant seingnor des tous les <persName ref="">Tartars</persName>. </seg><seg xml:id="c76_F76_p4" n="4"> Et sachiés qu’il ot la segnorie as .M.CC.LVI. anz que avoit qe Crist avoit nasqu, et en celui an comancé a reingner. </seg><seg xml:id="c76_F76_p5" n="5"> Et sachiés q’il ot la segnorie por son valor et por sa proece et por son grant senz, car sez parenz et seç freres la le defendoient. </seg><seg xml:id="c76_F76_p6" n="6"> Mes il, por grant proesse, l’ot, et sachiés qe droitemant venoit a lui por raisonz la seingnorie. </seg><seg xml:id="c76_F76_p7" n="7"> Il a, qu’il comance a regner, .XLII. anç jusque a cestui point qe core .M.CC.LXXXXVIII. </seg><seg xml:id="c76_F76_p8" n="8"> Il puet bien avoir d’aajes quatre vins |34b| et cinq anz. </seg><seg xml:id="c76_F76_p9" n="9"> Et avant q’el fust seingnor, il aloit en ost tout la plosors foies; il estoit prodomes des armes et buen chaveitains.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c76_F76_p10" n="10"> Mes, puis qu’il fu seingnor, ne ala en ost for che une foies, et ce fu a les .M.CC.LXXXVI. anz, et voç dirai por coi.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c76_F76_p11" n="11">Il fui voir que un que avoit a non <persName ref="">Naian</persName>, qe uncle estoit de <persName ref="">Cublai Kaan</persName>, remest jeune enfanz seingnor et sire de mantes terres et provences, si qu’il pooit bien faire .CCCCM. homes a <term ref="">chevaus</term>. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p12" n="12">Seç ancestre ansiene mant sunt esté sot le <persName ref="">Grant Kaan</persName>, e cestui mesme estoit aussi sout le <persName ref="">Grant Chan</persName>, mes, ensi con je voç ai contés, cestui estoit jeune enfans de trointe anz: il se vit si <persName ref="">Grant Sire</persName> qu’il pooit bien metre au camp .CCCCM. homes a <term ref="">cheva‹u›z</term>. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p13" n="13">Il dit que ne voloit estre pl{i}us sout le <persName ref="">Grant Kan</persName>, mes dit qu’il li toudra la seingnorie selun qu’el poit. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p14" n="14">Adonc cestui <persName ref="">Naian</persName> mande seç mesajes a <persName ref="">Caidu</persName>, qui estoit un gran sire et poissant et estoit neveu au <persName ref="">Grant Chan</persName>, mess il estoit revelés et li voloit grant maus. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p15" n="15">Il li mande qu’il aille sor le <persName ref="">Grant Kan</persName> de l’une part, et il vendra da l’autre por lui tollir la terre et la seingnorie. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p16" n="16">Et cestui <persName ref="">Caidu</persName> dit qu’il li plet bien et dit qu’il sera bien aparoillés con sa jens a cel terme qu’il avoient ordree et alera sor le <persName ref="">Grant Kaan</persName>. |34c| </seg> <seg xml:id="c76_F76_p17" n="17">Et sachiés qe cestui avoit bien de pooir de faire et de metre au canp .CM. homes a <term ref="">chevaus</term>. </seg> <seg xml:id="c76_F76_p18" n="18">Et qe voç en diroie? Cesti deus baronz, ce sunt <persName ref="">Naian</persName> et <persName ref="">Caidu</persName>, s’aparoillent et fasoient grant amasemant des chevalers et des homes a piés por aler sor le{s} <persName ref="">Grant Kaan</persName>.</seg> </p> </div> 