<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 76</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la grant bataille que fist le <persName ref="">Grant Kaam</persName> contre <persName ref="">Naiam</persName> son oncle par entrer en seigneurie si comme il devoit. .LXXVI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c76_Fr276_p1" n="1">Il est voirs que ce <persName ref="">Cublay Kaam</persName> est de la droite lignie emperial de ce <persName ref="">Chingins Kaam</persName>, le premier seigneur de touz les <persName ref="">Tatars</persName> du monde, et c’est li siesime seigneur, si comme je vous ai conté [ç]a en arriere en ce livre, et ot la seigneurie .M.CC.LVI. ans de Crist car, en celui an, commen[ç]a a regner, et ot la seignourie par son sens et par sa proesce et par sa grant valour, si comme droiz et raisons estoit, car ses freres et ses parens li deffendoient, mes il, pour sa {sa} grant prouesce l’ot. </seg> <seg xml:id="c76_Fr276_p2" n="2">Et pource que par droit et par raison il la devoit avoir, si comme droiz hoirs de emperial ligniee: de quoi il ot la seignourie et a regné .XLII. ans jusques a ore, que court .M.CC.IIII.xx. et VIII. de Crist, que il commen[ç]a. </seg><seg xml:id="c76_Fr276_p3" n="3"> Et puet avoir d’aage bien entour .III.xx.V. ans, si que il pooit avoir d’aage, quant il entra en son siege, entour .XLIII. ans. </seg><seg xml:id="c76_Fr276_p4" n="4"> Avant que il fust seigneur, il aloit en l’ost, avant, pluseurs foiz, et estoit proudome d’armes et moult bons chevetaines. </seg><seg xml:id="c76_Fr276_p5" n="5"> Mes, puis |30b| que il fu seigneur, il n’ala en ost que une foiz: et ce temps fu .M.CC.IIII.xx.VI. de Crist; et vous dirai pour quoy il y fu. </seg><seg xml:id="c76_Fr276_p6" n="6"> Il estoit .I. grant sire tatars, qui avoit non <persName ref="">Naian</persName>, et estoit oncle au dit seigneur <persName ref="">Cublai Kaam</persName>; et estoit joenne homme, seigneur de maintes terres et de maintes provinces, si que, quant il se vit seigneur, si s’enorgueilli pour son jouvent et pource qu’il avoit grant ‹pooir›, car il povoit bien fere et metre en champ bien .CCC.M. hommes a <term ref="">cheval</term>. </seg> <seg xml:id="c76_Fr276_p7" n="7">Mes toutes foiz il estoit homme de son n[ev]o le <persName ref="">Grant Kaam</persName>, qui <persName ref="">Cublay</persName> a non, et le devoit estre par raison. </seg> <seg xml:id="c76_Fr276_p8" n="8">Mes, quant il se vit de si grant pooir, si se pensa qu’il ne vouloit plus estre hom au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, ain[ç]ois li vouloit tolir sa seignorie, se il onques poait.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c76_Fr276_p9" n="9">Si manda ce <persName ref="">Naiam</persName> par ses messages a .I. autre seignor tatar, qui se nommoit <persName ref="">Caidu</persName>, qui estoit grant sires et puissans, et estoit neveus au <persName ref="">Grant Kaam</persName> et estoit parent a <persName ref="">Naiam</persName> et estoit homme au <persName ref="">Grant Kaam</persName>: mes il estoit revelés et vouloit grant mal a son seigneur le <persName ref="">Grant Kaam</persName> qui son oncle estoit. </seg> <seg xml:id="c76_Fr276_p10" n="10">Et li manda disant ces paroles: que il s’appareilleroit a tout son poair, qui estoit moult grant, d’aler seur le <persName ref="">Grant Kaam</persName> son seignour et qui il li prioit qu’il en feist aussi son pouair et entrer seur le <persName ref="">Grant Kaam</persName> d’autre part, a ce que, quant il li iroient sus a si grant gent, l’un d’une part, et l’autre d’autre, si li toudroient la seignorie par force. </seg> <seg xml:id="c76_Fr276_p11" n="11">Et <persName ref="">Caydu</persName>, quant il l’ot en|tendu |30c| ceste nouvele que <persName ref="">Naiam</persName> li mandoit, s’en fu moult liez et bien pensa que ore estoit temps d’avoir son entendement. </seg> <seg xml:id="c76_Fr276_p12" n="12">Si li manda respondant que ainssi feroit il. </seg><seg xml:id="c76_Fr276_p13" n="13"> Si s’appareilla a tout son pooir tant que bien ot .C.M. hommes a <term ref="">cheval</term>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c76_Fr276_p14" n="14">Or retornons au <persName ref="">Grant Kaam</persName> qui toute ceste traïson sot.</seg> </p> <p/> </div> 