<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 76</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la grande battaglia che ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> fece con <persName ref="">Naian</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c76_TA76_p1" n="1">Or sappiate veramente che chi è della diritta schiatta di <persName ref="">Cinghi Kane</persName>, dirittamente d‹é› essere signore di tutti li <persName ref="">Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p2" n="2">E questo <persName ref="">Coblaino</persName> è lo VI <persName ref="">Cane</persName>, ciò è a dire ch’egli è di capo del VI <persName ref="">Grandi Kani</persName> che sono fatti infino a qui. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p3" n="3">E sappiate che questo <persName ref="">Coblain</persName> cominciò a regnare nel MCCLVI anni; e sappiate ch’egli ebbe la segnoria per suo grande valore e per sua prodezza e senno, ché gli suoi frategli gliele voleano tòrre e gli suoi parenti; e sappiate che di ragione la segnoria cadea a costui. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p4" n="4">Egli è, ch’egli cominciòe a regnare, XLII anni fino a questo punto, che corre MCCLXXXXVIII anni; egli puote bene avere da LXXXV anni. </seg><seg xml:id="c76_TA76_p5" n="5"> E ’n prima ch’egli fosse signore, andò in più osti e portossi gagliardamente, sicché era tenuto prode uomo de l’arme e buono cavaliere; ma poscia ch’egli fue signore, no andò inn-oste ma’ in una volta; e que’ fue nell’anno MCCLXXXVI, e io vi dirò perché fue. </seg><seg xml:id="c76_TA76_p6" n="6"> [†] ‹Egli è› vero che uno che ebbe nome <persName ref="">Naian</persName>, lo quale era uomo del<persName ref=""> Grande Kane</persName> e molte terre tenea da lui e province, sicché potea bene fare CCCCm d’uomini a <term ref="">cavallo</term>; e suoi anticessori anticamente soleano essere sotto il<persName ref=""> Grande Kane</persName>, e era giovane di XX anni. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p7" n="7">Or disse questo <persName ref="">Naian</persName> che non volea essere più sotto ’l <persName ref="">Grande Kane</persName>, ma gli torrebbe tutta la terra. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p8" n="8">Alotta mandò <persName ref="">Naian</persName> a <persName ref="">Caidu</persName>, ch’era uno grande signore e era nepote del <persName ref="">Grande Cane</persName>, che venisse dall’una part’e egli andarebbe dall’altra per tògli la terra e la segnoria. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p9" n="9">E questo <persName ref="">Caidu</persName> disse che bene gli piace, e disse ch’egli saràe bene aparecchiato a quello tempo ch’aveano ordinato. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p10" n="10">E sappiate che questi avea da mettere in campo bene Cm uomini a <term ref="">cavallo</term>. </seg> <seg xml:id="c76_TA76_p11" n="11">E·ssì vi dico che questi due baroni fecero grande raunata di cavalieri e di pedoni per venire adosso al <persName ref="">Grande Kane</persName>.</seg> </p> </div> 