<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 44</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c76_TB44_p1" n="1">Sapiate che questo <persName ref="">Cublai</persName> che
            regna moe sì è della diritta schiatta imperiale che descese di <persName ref="">Chinchis
                Caan</persName>, e de quello lignaggio sempre dèe esser re delli <persName ref=""
                >Tartari</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c76_TB44_p2" n="2">Questo <persName ref="">Cublai</persName> è lo sesto
                <persName ref="">Can</persName>, e sapiate ch’egli cominciò a regnare l’anno MCCLVI
            ed ebe la signoria per suo grande senno e per sua grande valenzia, per ciò che i suoi
            fratelli e i suoi parenti li voleano impacciare e contradiare la signoria ch’egli non
            l’avesse, ma egli seppe sì fare ch’egli la pur ebe, e a∙llui s’apartenea di ragione. </seg>
        <seg xml:id="c76_TB44_p3" n="3"> Cominciò a regnare l’anno ch’io v’ò detto de sopra, ed à
            regnato insino al tempo di moe che corre MCCLXXXXVIII, sì ch’egli à regnato anni XLIII;
            egli è d’etade d’anni LXXXV. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c76_TB44_p4" n="4"> Innanzi ch’egli fosse signore egli andava ogni anno in
            oste, per ciò ch’egli era molto buon capitan di guerra; ma da poi ch’egli fu signore
            egli non v’andò già mai in oste se none una volta, ma egli manda ben li figliuoli e gli
            altri suoi baroni. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c76_TB44_p5" n="5"> La cagione perch’egli andòe quella volta in oste sì fu
            questa. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c76_TB44_p6" n="6">Anni MCCLXXXVII uno ch’avea nome <persName ref=""
                >Naiam</persName>, ch’era nipote di <persName ref="">Cublai</persName> ed era
            sottoposto a∙llui ed era signore di molte terre e di molte genti, ed era di tempo di
            trenta anni, ed avea molti amici che gli mostravano di volere molto bene, e potea egli
            fare de sua gente propia quatrocento migliaia d’uomini a <term ref="">cavallo</term>,
            considerando egli com’egli potea fare cotanta gente ed avea cotanti amici, e ancora
            perch’era giovane, sì pensòe di non volere stare sotto la signoria del <persName ref=""
                >Gran Can</persName>, ansi pensòe di non torre la signoria al <persName ref="">Gran
                Can</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c76_TB44_p7" n="7">E richiese a questo fatto un altro ch’era nepote del
                <persName ref="">Gran Can</persName>, ch’avea nome <persName ref=""
            >Caidu</persName>, lo quale potea bene fare dugento milia uomini a <term ref=""
                >cavallo</term>, e volea male al <persName ref="">Gran Can</persName> molto
            fortemente. </seg>
        <seg xml:id="c76_TB44_p8" n="8">Quello <persName ref="">Caidu</persName> rispose a <persName
                ref="">Naiam</persName> che be∙lli piacea ciò ch’egli avea pensato. </seg>
        <seg xml:id="c76_TB44_p9" n="9"> E ordinaro insieme lo fatto, e in che modo e in che guisa
            eglino dovesseno fare lo fatto; e pensaro di farlo quando lo re avesse mandato della sua
            gente altrove, e ch’egli avesse poca gente alla sua corte. </seg>
        <seg xml:id="c76_TB44_p10" n="10"> E così fermaro intra loro due sens’altro consiglio.</seg>
    </p>
</div>
