<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 39</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela nobel zitade e del magno palazo del <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c76_V39_p25" n="25">Hor sapiate che <persName ref="">Cholai Chan</persName> sì sono de dreta prozenia inperiale de <persName ref="">Zis Chan</persName>, el qual fono primo <persName ref="">Signor de’ Tartari</persName>; et de quela progenia chonvien esser tuti i <persName ref="">Signori de’ Tartari</persName>. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p26" n="26">Et de questo <persName ref="">Cholai Chan</persName> sì èno trexento <persName ref="">Gran Signori</persName>, et tuti li <persName ref="">Tartari</persName> àno una signoria. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p27" n="27">Chorando l’ano del Nostro Signor Iexu Christo milezento e sesantasie, aquistò la signoria per la suo granda industria e seno, che suo’ frateli tegnia la signoria et raxonevelmente vegnia a questo <persName ref="">Choli Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p28" n="28">Dapuo’ ch’el chomenzò a regnar, infina qua, fono quarantado ani, che sono mileduxento e hotantahoto. </seg><seg xml:id="c76_V39_p29" n="29"> Avanti che lui fosse <persName ref="">Signor</persName>, senpre andava in exerzito ed era bon chapetanio e valente nel’arme; dapuo’ ch’el fo <persName ref="">Signor</persName>, non fo plui in bataia se no una sola fiada, e questo fo del mileduxento e hotantasie. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p30" n="30">E la chaxon fo ch’el fo uno che avea nome <persName ref="">Naian</persName>, barba de <persName ref="">Cholai Chan</persName>, ed era zovene de trenta ani ed era signor de molte tere e provinzie, sì che prestamente podea far quatrozentomilia <term ref="">chavali</term>, zoè homeni a <term ref="">chavalo</term>. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p31" n="31">Et vezandosse chussì gran signor, ave a dir che lui non volea esser soto el <persName ref="">Gran Chan</persName>, perché lui temeva che ’l <persName ref="">Gran Chan</persName> non li tolesse la ssignoria, ma a tuta soa possa determenava de tuorli la so. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p32" n="32">Onde questo <persName ref="">Nain</persName> mandò suo’ mesi a <persName ref="">Chaidu</persName>, el qual era molto grando e possente signor, ma era menor del Gran Chan et avevalo molto in odio, et disse che lui v|oleva |44v| esser da una parte ed elo dal’altra per tuorli le suo’ tere et la signoria; et questo <persName ref="">Gaidin</persName> respoxe ch’el iera molto chontento. </seg> <seg xml:id="c76_V39_p33" n="33">Et al termene che lor determenava fese l’asunanza dela zente, che ierano ben zentomilia homeni: zoè <persName ref="">Naini</persName> et <persName ref="">Gaidin</persName> se messe in ponto chon tuta la sso zente, che fono senza numero, per vegnir sopra el <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> </div> 