<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 62</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della bataia che fo dentro el <persName ref="">Gran Chaan</persName> e <persName
                ref="">Naian</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c76_VA62_p1" n="1">Sapiate che questo re che à nome <persName ref=""
                >Chublai</persName> è della drita linea inperiale de <persName ref="">Chinchis
                Chaan</persName>, del qual ligniazo de raxion senpre è quello che die’ esser re de’
                <persName ref="">Tartari</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p2" n="2">Questo <persName ref="">Chublai</persName> è el sesto
                <persName ref="">Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p3" n="3">E sapiate che ano domini mille e duxento e zinquantasìe
            chomenzò a regniare <persName ref="">Chublai</persName>, e ave la segnioria per el so
            gran seno e per soa valentixia e prodeza, ché li suo’ fradelli e lli suo’ parenti lo
            voleano inbrigare ché ’l non regniasse, ma el sape sì far ch’el regniò, ch’a lui vegnìa
            el regnio de raxion. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p4" n="4">E chomenzò a regniar innel milleximo che chore, <term ref=""
                >MCCLXXXVIII</term>, sì che ello, regniando <term ref="">XLII</term> ani, e pò esser
            de etade de <term ref="">LXXXV</term>. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p5" n="5">Inanzi ch’el fosse signior, ello andava ogni ano in oste
            perché l’era molto pro’ e valente, era chavaliero e bon chapetanio. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p6" n="6"> Ma dapo’ ch’el fo signior, el non andò plui in oste se non
            una solla fiata, ma mandava suo’ baroni segondo che a lui piaxe et piaxeva. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p7" n="7"> Perché ’lo g[e] andò in propria persona quella fiada si fo
            questa chaxion: ano domini <term ref="">MCCLXXXVI</term>, un che aveva nome <persName
                ref="">Noian</persName>, ch’era baron de <persName ref="">Chublai Chaan</persName>,
            el qual iera zovene de <term ref="">XXX</term> ani, et era segnior de molte tere e de
            molte zente e de piuxor provinzie, e podeva ben far <term ref="">CCCC</term>m homeni a
                <term ref="">chavalo</term>. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p8" n="8">Soi antezesori era stadi soto la segnioria del <persName
                ref="">Gran Chaan</persName> e llui medieximo, ma chonsiderando quello lui podeva
            far con tanta zente, e perché l’iera zovene, se pensò de non eser plui soto la signoria
            del <persName ref="">Grande Chaan</persName>, e sì disse che, s’el podesse, el torave la
            signioria del <persName ref="">Gran Chaan</persName> in lui. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p9" n="9">E requerì a questo fato uno che iera nievo del <persName
                ref="">Gran Chaan</persName> che aveva nome <persName ref="">Chaidu</persName>, lo
            qual podeva far ben <term ref="">C</term>m homeni a <term ref="">chavalo</term>, e
            voleva mal al <persName ref="">Grande Chaan</persName> et era suo rebello. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p10" n="10">Quel <persName ref="">Chaidu</persName>, el qual podeva
            far <term ref="">C</term>m homeni, disse che lli piaxeva molto, e ordenò d’eser insieme,
            zaschun chon sua zente e chon soa forza, e andar sora le tere del <persName ref="">Gran
                Chaan</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c76_VA62_p11" n="11"> E ordenòno i dì che i volea|no |31r| eser insieme, e
            fezeno grande aparechiamento.</seg>
    </p>
</div>
