<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 80</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_F80_p1" n="1">Comant le <persName ref="">Grant Kan</persName> se torne a la cité de <placeName ref="">Canbalu</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c80_F80_p2" n="2">Et quant le <persName ref="">Grant Kan</persName> ot vencu <persName ref="">Naian</persName> en tel mainere com vos avés oï, adonc se torne a la mestre cité de <placeName ref="">Canbaluc</placeName> et iluech demore a grant seulas et a grant feste. E le autre |36a| baronz qe rois estoit, que <persName ref="">Caidu</persName> avoit a nom, quant il oï qe <persName ref="">Naian</persName> avoit esté desconfit et mort, il n’ot grant ire, e ne fist ost mes, avent grant doute et grant paor d’estre asi menés come avoit esté <persName ref="">Naian</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_F80_p3" n="3">Or avés entendu comant le <persName ref="">Grant Kan</persName> ne ala qe ceste foies en oste, car en toutes sez autres beçongnes et hostes mandoit seç filz et sez baronç, mes en ceste ne vost il que nulz hi alast for qe il seulemant, por ce qe trop li senbloit grant fait et mauvés la sorcuidance de celui. Or noç lairon de ceste matiere e retorneron a contere des grandismes fait del <persName ref="">Grant Kaan</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_F80_p4" n="4">Nos avon conté de quel legnages il fu et son ajes. Or vos diron cel qu’il fist as baronz qe se portent bien en la bataille, et cel qu’il fist a celz qui furent vilz et coard. Je voç di qe a celz qe bien se provent, celui qui estoit seingnor de .C. homes le fait seingnor de .M. e li fait grant donemant de vaicelement d’<term ref="">argent</term> et de <term ref="">table</term> de comandemant de seingneurie: car, celui qe a seingnorie de .C. ‹a› <term ref="">table</term> d’<term ref="">arjent</term>, celui qe a seingnorie de .M., <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term>, ovoir d’<term ref="">arjent</term> endoré; celui qe a seingnorie de .XM. a <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> a teste de <term ref="">lion</term>. </seg> <seg xml:id="c80_F80_p5" n="5">E vos dirai le poise de ceste <term ref="">table</term>: celz que ont seingnorie de .C. et de .M. poisent <term ref="">sajes</term> .CXX., et celle a teste de <term ref="">lion</term> |36b| poisse <term ref="">saje</term> .CCXX. </seg> <seg xml:id="c80_F80_p6" n="6">Et en toutes cestes <term ref="">tables</term> est escrit un comandemant, et dient: «Por la force dou grant dieu et dou la grant grace que a doné a nostre enperer, le nom dou <persName ref="">Chan</persName> soit beneoit. Et tuit celz qe ne lo hobïeront soient mort et destruit». </seg> <seg xml:id="c80_F80_p7" n="7">Et encore voç di qe tuit celç qe ont cestes <term ref="">tables</term> on encore brevilejes con escriture de tout ce qe il doient faire en lor seingnorie. </seg> <seg xml:id="c80_F80_p8" n="8">Or voç avonz contés cesti fait; or nos conteron encore de ce mesme. Car je voç di qe celui qe a grant seingnorie de .CM., ou qu’il soit seingnor d’une grant host jeneraus, cesti ont une <term ref="">table</term> d’<term ref="">or</term> que poise <term ref="">saje</term> .IIIC. et hi a escrit letres que dient ensi com je vos ai dit desovre; et desout a la <term ref="">table</term> est portrait le <term ref="">lion</term>, et desovre hi est himaginés le soleil e la lune. </seg> <seg xml:id="c80_F80_p9" n="9">Et encore ont brevelejes de grant comandemans et de grant fait. Et cesti qe ont ceste noble <term ref="">table</term> si ont por comandemant qe toutes foies qu’il chevauce doie porter sor son chief un paile en seingnificance de grande seingnorie. Et toutes les foies qe il siet, deit seoir en charere d’<term ref="">arjent</term>. Et encore a cesti tielz done le <persName ref="">Grant Sire</persName> une <term ref="">table</term> de <term ref="">gerfaus</term>, et ceste <term ref="">table</term> done il a les tres grant baronz por ‹c›oi qe il aient pleine bailie come il meisme, car, quant il vuelt mander |36c| et messajes et autres homes, si puet prandre les <term ref="">chevaus</term> d’un rois, se il vuelt. </seg> <seg xml:id="c80_F80_p10" n="10">Et por ce voç ai dit des <term ref="">chevaus</term> des rois: por coi voç sachiés qu’il puet prandre de tous autres homes.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_F80_p11" n="11">Or noç laiseron de ceste matiere et voç conteron des fassionz dou <persName ref="">Grant Kan</persName> et de sa contenanse.</seg> </p> <p/> </div> 