<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">K, 24</placeName> </seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_K24_p1" n="1">Quand ils font une armée, celui qui a des <term ref="">tablettes</term> d’<term ref="">argent</term> a le contrôle de cent soldats, et celui qui a des <term ref="">tablettes</term> d’<term ref="">or</term> a le contrôle de dix mille hommes et il s’appelle <term ref="">toman</term>. </seg> <seg xml:id="c80_K24_p2" n="2">Et celui qui est capitaine de cent mille hommes à <term ref="">cheval</term> a lui aussi une <term ref="">tablette</term> d’<term ref="">or</term> où il y a un <term ref="">lion</term> entaillé, et au-dessus du <term ref="">lion</term> il y a le soleil et la lune; et ils portent cette insigne quand ils vont dans l’armée, c’est-à-dire sur leur tête, en signe de grand pouvoir. </seg> <seg xml:id="c80_K24_p3" n="3">Et quand il doit s’asseoir, il s’assoit sur une chaise d’<term ref="">argent</term>. Encore, le seigneur donne à quelques-uns de ses grands barons et à ses messagers (quand il les envoie d’urgence) une <term ref="">tablette</term> d’<term ref="">or</term> où il y a un <term ref="">éléphant</term> entaillé, pour qu’ils aient pleine liberté d’action et puissent prendre et quitter tout ce qu’ils veulent sans aucune difficulté dans quelque endroit qu’ils soient. </seg> <seg xml:id="c80_K24_p4" n="4">La <term ref="">tablette</term> d’<term ref="">argent</term> pèse cent vingt <term ref="">pièces</term> et celle en <term ref="">argent</term> doré pèse autant, et celle qui est toute en <term ref="">or</term> autant. </seg> <seg xml:id="c80_K24_p5" n="5">Sur la <term ref="">tablette</term> est écrit que l’on dise que: «Pour la force du grand Dieu pour et la grâce qu’il a donnée à notre empire, le nom de notre bon <persName ref="">Cham</persName> soit béni, et que tous ceux qui ne lui obéiront pas soient détruits et morts». </seg> <seg xml:id="c80_K24_p6" n="6">Et faute de ces <term ref="">tablettes</term>, ils leur donnent des privilèges scellés avec le sceau de l’empire, selon les dispositions des seigneuries avec lesquelles ils ont à faire, de la manière que le seigneur préfère. </seg> </p> </div> 