<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 7</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Qualiter remunerat <persName ref="">Magnus Kaam</persName> milites suos quando
            victoriam obtinent. Capitulum 7m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c80_P2.7_p1" n="1">Prefectos autem suorum exercituum, quando victoriam in
            bellis obtinent, hoc modo honorat: eum enim qui preerat .C. militibus, .M. militibus
            preficit, et sic gradatim promovet reliquos, donatque illis dona aurea et argentea, vasa
            atque <term ref="">tabulas</term> privilegiorum et gratiarum aureas vel argenteas, quod
            illis concedatur gratie in sculptura impressa <term ref="">tabule</term> continentes.
            Nam ex uno latere littere huius tenoris sunt: «Propter Dei magni virtutem et propter
            graciam magnam quam nostro imperatori contulit, nomen <persName ref="">Magni
                Kaam</persName> benedictum sit»; ex alio vero latere in sculptura est ymago <term
                ref="">leonis</term> cum sole et luna, vel ymago <term ref="">girifalchi</term> aut
            animalium diversorum. Quicumque |38a| igitur habet ymagine <term ref="">leonis</term>
            cum sole et luna in <term ref="">tabula</term>, quando procedit in publicum, defertur
            palium super eum in argumentum auctoritatis magne; qui autem <term ref=""
                >girfalchi</term> habet ymaginem potest secum ducere de loco ad locum universam vel
            cuiuscumque principis vel regis militiam. </seg>
        <seg xml:id="c80_P2.7_p2" n="2">Sicque optimo ordine omnia distincta sunt in quibus
            habentibus <term ref="">tabulas</term> debeat obediri; si quis autem non ad omnia
            secundum voluntatem habentis <term ref="">tabulam</term> obedire prout, scilicet
            requirit eius auctoritas, tamquam rebellis <persName ref="">Magni Kaam</persName> morte
            moreretur.</seg>
    </p>
    <p/>
</div>
