<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 80</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come ’l <persName ref="">Grande Cane</persName> tornò ne la città di <placeName ref="">Coblau</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_TA80_p1" n="1">Quando lo <persName ref="">Grande Kane</persName> ebbe vinta la battaglia, come voi avete udito, egli si tornò a l‹a› grande città di <persName ref="">Coblau</persName> co grande festa e co grande solazzo. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p2" n="2">E quando l’altro re − <persName ref="">Caidu</persName> avea nome − udìo che <persName ref="">Naian</persName> era sconfitto, non fece oste contra ’l <persName ref="">Grande Kane</persName>, ma ebbe grande paura del <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg><seg xml:id="c80_TA80_p3" n="3"> Or avete udito come ’l <persName ref="">Grande Kane</persName> andòe in oste, ché tutte l’altre volte pur mandòe suo’ figliuoli e suoi baroni, e questa volta vi volle andare pur egli, perciò che ’l fatto gli parea troppo grande. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p4" n="4">Or lasciamo questa matera, e ritorneremo a contare de li grandi fatti del <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg><seg xml:id="c80_TA80_p5" n="5"> Noi abiamo contato di quale legnaggio egli fue e sua nazione. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p6" n="6">Or vi dirò degli doni ch’egli fece a li baroni che si portaro bene nella battaglia, e quello ch’egli fee a quelli che furo vili e codardi. </seg><seg xml:id="c80_TA80_p7" n="7"> Io vi dico che alli prodi diede che, se egli era signore di C uomini, egli lo face di M, e facegli grandi doni di vasellamenti d’<term ref="">ariento</term> e di <term ref="">tavole</term> di signore; quegli ch’àe segnoria di C à <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">ariento</term>, e quello che·ll’à di M, l’à d’<term ref="">oro</term> o d’<term ref="">argento</term> e d’<term ref="">oro</term>, e quegli ch’àe segnoria di Xm, à <term ref="">tavola</term> d’<term ref="">oro</term> a testa di <term ref="">lione</term>. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p8" n="8">Lo peso di queste <term ref="">tavole</term> si è cotale, che quel ch’à segnoria di C o di M, la sua <term ref="">tavola</term> pesa libbre CXX, e quella ch’à testa di <term ref="">lione</term> pesa altrettanto; l’altre sono d’<term ref="">argento</term>. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p9" n="9">E in tutte queste <term ref="">tavole</term> è scritto uno comandamento, e dice così: «Per la forza del grande dio e de la grande grazia ch’à donata al nostro imperadore, lo nome del <persName ref="">Grande Kane</persName> sia benedetto, e tutti quegli che no ubideranno siano morti e distrutti». </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p10" n="10">E ancora questi ch’ànno queste <term ref="">tavole</term>, ànno brivilegi, ov’è scritto tutto ciò che debbono fare ne la loro segnoria. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p11" n="11">Ancor vi dico che colui ch’àe signoria di Cm, o è signore d’una grande oste generale, e questi ànno <term ref="">tavola</term> che pesa IIIc <term ref="">libbre</term>, e àvi scritte lettere che dicono così come v’ò detto di sopra; e di sotto alla <term ref="">tavola</term> è scolpito uno <term ref="">leone</term> e da l’altro lato si è lo sole e·lla luna. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p12" n="12">Ancora ànno brivilegi di grandi comandamenti e di grandi fatti. </seg><seg xml:id="c80_TA80_p13" n="13"> E questi ch’ànno queste nobile <term ref="">tavole</term>, ànno per comandamento che tutte le volte ch’eglino cavalcano, dibbiano portare sopra lo capo uno palio in significanza di grande segnoria, e tutte volte quando seggono, debbiano sedere in sedia d’<term ref="">ariento</term>. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p14" n="14">Ancora a questi cotali li dona lo <persName ref="">Grande Kane</persName> una <term ref="">tavola</term> ov’è di sopra uno <term ref="">gerfalco</term> intagliato. </seg> <seg xml:id="c80_TA80_p15" n="15">E queste tavole dona egli a li III grandi baroni, perciò ch’abbiano balìa com’egli medesimo; e puote prendere lo <term ref="">cavallo</term> del signore, nonché gli altri quando egli vuole.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_TA80_p16" n="16">Or lasciamo di questa matera, e conterovi de le fattezze del <persName ref="">Grande Kane</persName> e di sua contenenza.</seg> </p> </div> 