<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 45</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c80_TB45_p1" n="1">Ora avete inteso perché <persName ref="">Cublai</persName>
            non andò già mai più in oste se non questa volta, per ciò che a∙llui parve che fusse
            così grande male e così grande fallo e tradimento di ciò che <persName ref=""
                >Naiam</persName> aveva pensato di fare contra di lui, e per ciò vi volle andare
            elli in persona. </seg>
        <seg xml:id="c80_TB45_p2" n="2"> Ora lasceremo questa materia e diremo quello ch’elli fae
            alli capitani che si portano bene nell’osti e nelle battaglie. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c80_TB45_p3" n="3">Tutti li capitani che si portano bene a cui egli vuole far
            grazia e guiderdone, egli lo fae in questo modo: che quelli ch’è capitano di cento
            cavalieri egli lo fae capitano di mille cavalieri; e così a ciascuno cresce signoria
            secondo sua condizione. </seg>
        <seg xml:id="c80_TB45_p4" n="4"> E anco li dava <term ref="">oro</term> e <term ref=""
                >argento</term> assai, e a tale diè <term ref="">tavole </term>di comandamento del
            signore. </seg>
        <seg xml:id="c80_TB45_p5" n="5">Quello ch’è signore di cento à <term ref="">tavola</term>
                d’<term ref="">argento</term>, e quello ch’è signore di mille sì à <term ref=""
                >tavola</term> d’<term ref="">oro</term> overo d’<term ref="">argento</term> sopra
            dorata; e quello ch’è signore di diece milia sì à <term ref="">tavola</term> d’<term
                ref="">oro</term> fino con testa de <term ref="">leone</term>. </seg>
        <seg xml:id="c80_TB45_p6" n="6">Tutte quelle <term ref="">tavole</term> d’<term ref=""
                >oro</term> e d’<term ref="">argento</term> pesano ciascuna CXX <term ref=""
                >saggi</term>. </seg>
        <seg xml:id="c80_TB45_p7" n="7">E in ciascuna di queste <term ref="">tavole</term> si è
            pinto lo comandamento del <persName ref="">Gran Can</persName>, e dice così la letera:
            «Per la forsa del Gran Deo, e per la grazia ch’egli à dato al nostro imperadore, lo nome
            di <persName ref="">Can</persName> sie benedetto. E tutti quelli che non ubidiscono a
            queste <term ref="">tavole</term> secondo che comandano quello che∙ll’ànno, sì sieno
            morti e distrutti». </seg>
    </p>
</div>
