<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 41</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> tornò ala zità de <placeName ref="">Chanbaluch</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c80_V41_p1" n="1">‹O›r abiando el <persName ref="">Gran Chan</persName> hotegnudo et abuto la vitoria dela bataia chomo avete udito di sopra, ello ritornò in la zitade maistra chiamada <placeName ref="">Chanbaluch</placeName>, et là stete chon gran festa e solazo e alegreza de quela vitoria. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p2" n="2">Et lo re <persName ref="">Gaidu</persName>, el qualle dovea esser chon <persName ref="">Nain</persName> chontra el <persName ref="">Gran Chan</persName>, sapiando che <persName ref="">Nain</persName> iera schonfito e morto, ave gran paura che non vegnisse destruto el suo exerzito, ma avea sapudo chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> in questa signoria iera stato solamente una fiada in bataia, ma in tuti li suoi altri exerziti mandava suo’ fioli et suo’ baroni; ma in questa volse esser in persona perché li parse più dubioxa. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p3" n="3">Or lassiamo questa materia et diremo deli benifizi ch’el fexe et honor a queli che se portò ben in la bataia, et quelo el fexe a queli che vilmente se portò. </seg><seg xml:id="c80_V41_p4" n="4"> ‹Queli› che iera signori, zoè chavi de zento homeni, ello li messe sovra mile homeni, et donòli molti zoieli d’<term ref="">oro</term> e d’<term ref="">arzento</term>, et donòli <term ref="">tole</term> de chomandamento; et queli ch’era chavo de zento homeni avea una <term ref="">tola</term> de chomandamento d’<term ref="">arzento</term>; et quelo ch’era chavo de mile homeni avea la <term ref="">tola</term> del chomandamento d’<term ref="">oro</term>; et queli ch’era de diexemilia homeni aveano la <term ref="">tola</term> d’<term ref="">oro</term> chon charboni. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p5" n="5">El pexo de queste <term ref="">tole</term> sono che quelo ch’è chavo de duxen|to |47r| o de mile homeni, la suo tola pexa <term ref="">sazi</term> zento e vinti; et sono schrito uno chomandamento el qual dixeno in questa forma: «Per le grandissime forze del Dio grando che àno dado al nostro inperio, lo nome del <persName ref="">Gran Chan</persName> sia benedeto; et tuti queli che non lo hobedirà sia morti e destruti». </seg> <seg xml:id="c80_V41_p6" n="6">Et tuti questi che àno queste <term ref="">tole</term> ‹...› sono in quele schrite tuto quelo che loro dieno fare in lo so rezimento e signoria. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p7" n="7">Or de questi abiamo dito asai, ora diremo de queli che àno zentomilia homeni, over sia signor de uno exerzito, zoè chapetanio: questo àno una <term ref="">tola</term> d’<term ref="">oro</term> de <term ref="">sazi</term> trexento, in la qual sono schrite le sopradite parole; et soto dela dita tavola sono schorpito uno <term ref="">lion</term>, et sovra quelo sono le mane del <persName ref="">soldan</persName> et la luna et i brevilezi del <persName ref="">Gran Chan</persName> et el chomandamento. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p8" n="8">Et questi che àno questa nobele <term ref="">tavola</term> die’ portar hogni fiada che lor chavalcha uno palio sovra la testa, in segno de gran signoria; e quando lor senta, die’ sentar sopra una chatrega d’<term ref="">oro</term>. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p9" n="9">E anchora el <persName ref="">Gran Chan</persName> li dona una <term ref="">tavola</term> de <term ref="">zifalchi</term>, zoè ali gran signori e zentilomeni, azò che queli abia plena libertade chomo lui medemo; perché quando el vuol mandar algun meso, zoè de questi, elli pol tuor uno <term ref="">chavalo</term> soto de uno re, et simelmente da tuti i altri homeni. </seg> <seg xml:id="c80_V41_p10" n="10">Or de questo lasseremo, et diremo dela statura e chontinenzia del <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> </div> 