<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 63</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Delle signiorie che àno i baroni del <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c80_VA63_p1" n="1">Quando el <persName ref="">Gran Chaan</persName> ave avuta
            questa vitoria, el tornò alla sua maistra zità de <placeName ref=""
            >Chanbelù</placeName>, e lì stete in grande solazo. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p2" n="2">E quando <persName ref="">Chaidu</persName> ave intexe
            queste novelle, el ave gran paura che non li incontrasse chusì a lui chome era inchontrà
            a <persName ref="">Naian</persName>, sì ch’el non pensò plui d’andar contra le tere del
                <persName ref="">Tartaro</persName> chome lui aveva ordinato.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c80_VA63_p3" n="3">Or avete intexo chome el <persName ref="">Grande
                Chaan</persName> non andò in oste in persona, dapo’ ch’el fo re, se non questa
            fiata. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p4" n="4">E questa fiata g’andò perché questa chossa li parsse tropo
            malvaxia dala parte de <persName ref="">Naian</persName>; le altre fiade manda in oste o
            suo’ figlioli o suo’ baroni.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c80_VA63_p5" n="5">Hor laseremo questa materia e diremo de queli el fa
            chapetanii che se portano ben in oste e in bataglia. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p6" n="6"> E queli capetani che se portano ben in oste e in bataglia,
            quello capetanio de cento ello el fa chapetanio de mille, e a ziaschaduno achresie
            signioria secondo suo chondizion, et dà-lli grandi doni e vaselame grande de <term
                ref="">arzento</term> e <term ref="">tavolle de chomandamento</term> del signiore. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p7" n="7">Quello ch’è signiore de zento à <term ref="">tavola</term>
                d’<term ref="">arzento</term>; ‹qu›e‹l› signior de mille à <term ref=""
                >tavola</term> d’<term ref="">oro</term> over d’<term ref="">arzento</term>
            indorata; quel signior de diexemillia à <term ref="">tavolla</term> d’<term ref=""
                >oro</term> chon testa de <term ref="">llion</term>. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p8" n="8">La <term ref="">tavolla</term> de colui ch’à signioria de
            zento o de mille pexa C vinti <term ref="">sazi</term>, e in ziaschaduna de queste <term
                ref="">tavolle</term> si è scrito el chomandamento e dixe chusì la lit‹er›a: «Per la
            forza del gran dio e per la gran grazia ch’el à dada al nostro inperador, el nome de
                <persName ref="">Chaan</persName> sia benedeto». </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p9" n="9">E tuti quelli che non obediseno a queste <term ref=""
                >tavolle</term>, sechondo che chomanda queli che le àno, èno morti e destruti.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c80_VA63_p10" n="10">E anchora ve digo che tuti questi che àno queste <term
                ref="">tavole</term> àno previlegii e scriture dala chorte de tute quelle chosse che
            i deno fare in soa segnioria.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c80_VA63_p11" n="11">Quelo che à signioria sopra <term ref="">C</term>m e
            quello ch’è chapetanio de hoste general sì à una <term ref="">tavolla</term> d’<term
                ref="">oro</term> che pexa <term ref="">CCC sazi</term>, et è-ge scrite letere al
            muodo ò dito de sopra, e stanpito è ’l solle e lla luna. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p12" n="12">E zaschaduno ch’à questa tavola chusì fata sì se chonvien
            far portar suxo uno palio, in segnio de grande signioria, et quando el sede in luogo
            chonvienne sedere in chariega d’<term ref="">arzento</term>. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p13" n="13">E anchora dal grande signiore ‹è› aquistà da’ grandi
            signiori un’altra <term ref="">tavolla</term> d’<term ref="">oro</term>, in la qual è
            scholpita la figura del <term ref="">elerfalcho</term>. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p14" n="14">E tuti ch’àno tavolla de <term ref="">elerfalcho</term> pò
            menar siego |32v| tuta la zente e tuti li <term ref="">chavali</term> de zaschuno re
            ch’è sotoposto al <persName ref="">Grande Chaan</persName> s’el vuole, e zaschuno altro
            baron. </seg>
        <seg xml:id="c80_VA63_p15" n="15"> E chonviene ch’el sia obedito da loro de tuto ziò ch’el
            li chomanda.</seg>
    </p>
</div>
