<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 31</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c31_F31_p1" n="1">Ci devise de trois <persName ref="">magis</persName> que vindrent a aorer dieu.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c31_F31_p2" n="2">Et quant il ont chevauchés auques jornee, il distrent qu’il voient veoir ce que l’infant avoit lor doné. Adonc avrent le busel et il trovent dedens une pieres: il se font grant meravoie qe |14c| ce puet estre. </seg><seg xml:id="c31_F31_p3" n="3"> L’enfant l’avoit lor doné en senifiance qu’il fuissent ferme come pieres en la foi qu’il avoient commencé, car, quant les trois rois virent que l’enfant avoit prise toutes et trois les ofertes, il distrent qu’il estoit dieu et roi terestre et mire, et, por ce que l’enfant soit ‹que› questes trois rois unt cel foy, done elz la pere en sinifiance qu’il fuissent ferme et costant a cel que il croient. </seg><seg xml:id="c31_F31_p4" n="4"> Les trois rois pristent cel peres et la getent in un puis, car il ne savoient pas por coi la piere fo lor doné. Et tant tost que la piere fo getee en puis, descendi dou ciel un feu ardant, et vient tout droit a‹u› puis, la ou la piere avoit gitee. </seg><seg xml:id="c31_F31_p5" n="5"> Et quant les trois rois virent cest grant morvoille, il en devienent tuit esbaïs, et furent repentu de ce qu’il avoient la piere gitee, car bien voient que ce estoit grant senifiance et bone. </seg><seg xml:id="c31_F31_p6" n="6"> Il pristent maintinant de cel feu et le porterent en lor païs, et le mistrent en une lor gliese molt belle et riche, et toutes fois le font ardre et l’aorent come dieu. </seg><seg xml:id="c31_F31_p7" n="7"> Et tuit lor sacrifice et holocast qu’il font cuient con cel feu. </seg><seg xml:id="c31_F31_p8" n="8"> Et s’el avenist alcune fois qe le feu s’astutas, il vunt a les autres que cel meesme foy tienent et aorent le feu ausi, et se font doner de lor feu que ait en lor yglise et tornent a aprendre le lor feu, ne ja|més |14d| ne l’aprennerént se no fost de cel feu qe je vos ai contés; et vont pour trever de cel feu mantes fois .X. jornees. </seg><seg xml:id="c31_F31_p9" n="9"> Por ces caison que je vos ‹ai› contés aorent le feu celz de celle contree; et vos di qu’il sunt mantes jens. </seg><seg xml:id="c31_F31_p10" n="10"> Et toute ceste chouse content et dist‹r›ent celç dou chastel a mesiere <persName ref="">Marc Pol</persName>, et tout ensint en verité. </seg> <seg xml:id="c31_F31_p11" n="11">Et encore vos di que le une des tros <persName ref="">mais</persName> fu de <placeName ref="">Saba</placeName>, et le autre de <placeName ref="">Ava</placeName>, et le terç dou castel que je vos ai dit que adorent le feu. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c31_F31_p12" n="12">Or vos ai contéç cestui fait bien a conpimento, et aprés vos conterai de mai‹n›tes autres cités de <placeName ref="">Persie</placeName>, de lor fait et de lor coutumes.</seg> </p> </div> 