<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 15</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c31_TB15_p10" n="10"> E quando eglino ebono cavalcato alquante giornate
            apersono lo bussolo per vedere che vi fose dentro e trovaronvi entro una pietra. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p11" n="11"> Eglino dispregiaro questa pietra e gittarolla in uno
            pozzo. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c31_TB15_p12" n="12"> Di tutto questo non è vero niente, ma quella gente no à
            verace fede e à questa credenza. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n=""/>
        <seg xml:id="c31_TB15_p13" n="13"> E ancora sì dicono che quando quegli tre re ebbono
            gittata quella pietra nel pozzo, che da cielo descese una fiamma de fuoco che entrò in
            quel pozzo, e quegli tre re sì colsono di quel foco e portarollo in loro terra e adorano
            quel fuoco per loro Iddio. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p14" n="14"> Ancora questo è falso. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p15" n="15"> Ma questa è la verità, che quella gente adorano bene quel
            fuoco che fu di quel pozzo, secondo ch’egli dicono. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p16" n="16"> E tuttavia lo fanno àrdare ne’ loro tempi e
            ssì∙ll’adorano, e tutti i loro sacrifici fanno cuocer con quel foco. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p17" n="17"> E se gli avenisse che si spegnesse alcuna volta, eglino
            vanno agli altri ch’ànno di quello medeximo fuoco e fannosene dare di quello che arde
            nelle lampane delle chiese loro, e tornano con quel fuoco ad accendere le sue lampane. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p18" n="18"> E mai no∙llo accenderebbono con altro fuoco. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p19" n="19"> E vano molte volte per trovare di questo foco di lungi
            diece giornate, per questa cagione adorano quelle genti lo fuoco. </seg>
        <seg xml:id="c31_TB15_p20" n="20"> E sapiate che molte genti sono in quello errore. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c31_TB15_p21" n="21">Tutte quelle cose contaro quegli di quel castello a meser
                <persName ref="">Marco Polo</persName>. </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c31_TB15_p22" n="22">Ora vi voglio dire d’altre cità di <placeName ref=""
                >Persia</placeName> e di loro condizioni.</seg>
    </p>
</div>
