<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 19</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Del castello ch’è in <placeName ref="">Persia</placeName>, innel qual stano quelli
            che adorano el fuogo.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c31_VA19_p8" n="8">E quando elli àveno chavalchato arquante zornate, sì
            averseno el bosollo per veder quel era lì dentro, e trovò entro una piera. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p9" n="9"> Eli disprixionò questa cossa e getòno la piera in uno pozo. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p10" n="10"> De tuto questo non è vero niente, ma in quella zente che
            non à veraxia fe’ si è questa chredenza. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p11" n="11"> Anchora elli diseno che quando queli tre re àveno zetata
            quella piera innel pozo, che da ziello vene una fiama de fuogo in quel pozo, e quelli
            tre re tolseno de quel fuogo e portò-lo in soa tera, e adoràno quel fuogo per suo dio. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p12" n="12"> E anchora è tuto questo falsso, ma questa è la verità:
            che quella zente adorano el fuogo che fo de quel pozo segondo che i dixeno, e tuta fiata
            lo fa arder in lor tenpli, e sì l’adorano e tuto el lor sachrifizio fano chuoxer de quel
            fuogo. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p13" n="13"> E s’el vegnisse ch’el s’amorzasse alchuna fiada, eli vano
            ali altri che àno de quel medeximo e adora-lo. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p14" n="14"> E sì se fa dar de quel che arde in le lanpade delle
            chiexie loro, e tornano chon quel fuogo a inprender le suo’ lanpade: e mai non la
            prenderano chon altro fuogo. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p15" n="15"> E vano molte fiate per trovar de quel fuogo ben diexe
            zornate. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p16" n="16"> Per questa chaxione adora quella zente el fuogo. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p17" n="17"> E sapiate che molta zente èno in queli erori. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p18" n="18"> E tute queste cosse chontàno quelli de quel castello a
            misier <persName ref="">Marcho Pollo</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c31_VA19_p19" n="19">Mo’ ve voglio dire de altre zitate de <placeName ref=""
                >Persia</placeName>.</seg>
    </p>
</div>
