<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 29 </placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c29_F29_p1" n="1">Ci devise de la noble cite de <placeName ref="">Toris</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c29_F29_p2" n="2"><placeName ref="">Toris</placeName> est une grant cité qui est en une provence qui est apelés <placeName ref="">Yrac</placeName>, en la quel a encore maintes cités et mant ca{u}staus; mais, por ce ke <placeName ref="">Toris</placeName> est la plus noble cité de celle provence, voç conterai de son afar. </seg> <seg xml:id="c29_F29_p3" n="3">Il est voir que les homes de <placeName ref="">Toris</placeName> vivent de merca‹n›dies et d’ars, car il se laborent maintes <term ref="">dras</term> a <term ref="">or</term> et de <term ref="">soie</term> et de grant vaillance.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c29_F29_p4" n="4">La cité si ‹est› en si buen leu ‹que› de <placeName ref="">Yndie</placeName> et de <placeName ref="">Baudac</placeName> et de <placeName ref="">Mosul</placeName> |12a| e de <placeName ref="">Cremosor</placeName> et de maintes autres leus hi vient les mercandies et iluech vienent maint mercaant latin por acater de cheles mercandies que hi venent des estranges païs. Et encore hi se acatent de peres presioses qe in grant abundance i ci trove. </seg> <seg xml:id="c29_F29_p5" n="5">El est cité que mout hi font grant profit les mercant viandant. </seg><seg xml:id="c29_F29_p6" n="6"> Il sunt jens de poch afer et sunt mout meslee de maintes maineres: jens il ha <persName ref="">armi‹n›</persName>, <persName ref="">nestori‹n›</persName> et <persName ref="">iacopit</persName>, et <persName ref="">giorgian</persName> et <persName ref="">persian</persName>; et hencore hi a homes que aorent <persName ref="">Maomet</persName>, et ce sunt le pueple de la cité que sunt apelés <persName ref="">tauriz</persName>. </seg> <seg xml:id="c29_F29_p7" n="7">La vile est tout environé entor des biaus jardinz et {de} deletable, plen de maint fruit et buens. </seg><seg xml:id="c29_F29_p8" n="8"> Les <persName ref="">saraïn</persName> de <placeName ref="">Toris</placeName> sunt mout mauveis et desloiaus, |13d r. 9| que la loi qe lor profete <persName ref="">Maomet</persName> a lor doné comande que tout le maus qu’il puent faire a toutes jens qe ne soi{n}ent de lor loy et tout cel qe il puent lor tolir ne n’unt nul pechiés, et por cest couse feroient il mout maus se no fuse por la segnorie. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c29_F29_p9" n="9">Et tuites les autres <persName ref="">saracin</persName> dou monde se mantinent en ceste maniere.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c29_F29_p10" n="10">Or laison de <placeName ref="">Tauris</placeName> et conmenceron de <placeName ref="">Persie</placeName>.</seg> </p> </div> 