<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 29</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la noble cité de <placeName ref="">Tau|ris</placeName><persName ref="">.</persName> |12a| .XXIX.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c29_Fr229_p1" n="1"><placeName ref="">Tauris</placeName> est une grant cité et noble qui est en une grant province qui s’appelle <placeName ref="">Yrac</placeName>, et einsi a tel non, en laquele a pluseurs citez et chastiaus, mais, pource que <placeName ref="">Tauris</placeName> est la plus noble, vous conterai de son afaire. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c29_Fr229_p2" n="2">Il est voirs que les hommes de <placeName ref="">Tauris</placeName> vivent de marcheandise et d’art, car il labourent de toutes manieres <term ref="">draps</term> de <term ref="">soie</term> et dorés de pluseurs fa[ç]ons moult beaus et de grant vaillance. </seg> <seg xml:id="c29_Fr229_p3" n="3">La cité est si bien assisse que d’<placeName ref="">Inde</placeName> et de <placeName ref="">Baudas</placeName> et de <placeName ref="">Mausul</placeName> et de <placeName ref="">Cremesor</placeName>, et de mains autres lieus, y vienent les marchandises, si que pour ce y vienent pluseurs marchans latins, et proprement genevois, pour acheter et pour faire leur afaire, car il s’i treuve aussi moult grant quantité de perrerie. </seg> <seg xml:id="c29_Fr229_p4" n="4">Elle est cité que les marchans y font moult leur profit. </seg><seg xml:id="c29_Fr229_p5" n="5"> Il sont gent de povre afaire et sont moult mellees de maintes manieres: il y a <persName ref="">Hermins</persName>, <persName ref="">Nestorins</persName>, <persName ref="">Jacobins</persName>, <persName ref="">Jorgans</persName>, <persName ref="">Persans</persName>, et encore hommes qui aourent <persName ref="">Mahommet</persName>, et c’est le pueple de la cité, et sont moult mauveses genz, et s’appellent <persName ref="">Tou‹ri›zi</persName>. </seg><seg xml:id="c29_Fr229_p6" n="6"> La ville est toute avironnee de moult biaus jardins et delitables, plains de moult biaus fruiz de pluseurs manieres moult bons et assez de grant maniere. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c29_Fr229_p7" n="7">Or lessons de <placeName ref="">Tauris</placeName> et vous conterons de la grant province de <placeName ref="">Perse</placeName>.</seg> </p> </div> 