<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 16</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Dela nobele zitade de <placeName ref="">Toris</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c29_V16_p1" n="1"><placeName ref="">‹T›oris</placeName> è una nobele zitade, et sono in la provinzia chiamata <placeName ref="">Irach</placeName>, in la qual sono molte zitade e chastele molto riche; et questa <placeName ref="">Toris</placeName> sono la più nobele zitade de quela parte. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p2" n="2">Onde quelli dela dita zitade viveno de marchadantia et fase in quela de beli <term ref="">pani</term> d’<term ref="">oro</term> e de <term ref="">seda</term> de gran valor. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p3" n="3">Et da questa passa tuti li marchadanti del’<placeName ref="">India</placeName> e de <placeName ref="">Baldacha</placeName> et de <placeName ref="">Morsol</placeName> e de molti altri luogi. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p4" n="4">Et in queste se trova molte pietre prezioxe et <term ref="">perle</term> in gran quantitade. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p5" n="5">Et sono nela dita molti <persName ref="">christiani nosterini</persName> et <persName ref="">iachopiti</persName>, <persName ref="">Armini</persName>, <persName ref="">Zorzani</persName> et de <placeName ref="">Persia</placeName>; ‹...› che adora <persName ref="">Machometo</persName>; el populo dela zitade vien chiamadi <persName ref="">Taurizi</persName> et hano la lengua per sí. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p6" n="6">La zitade {et} sono zirchondada da’ <persName ref="">Zorzani</persName>, et in quela trovasse molti boni fruti. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p7" n="7">Et la zente dela zitade sono molto |17v| malvaxia et fano molto mal ali <persName ref="">christiani</persName> et a tute le altre zente che non sono de lor leze; et se li <persName ref="">christiani</persName> ferisse ho alzide algun <persName ref="">Sarain</persName>, de quel i vien reputadi martori, sì che per questa chaxon ’li fano de gran mali et molto più ne faria s’el non fosse i suo’ signori. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p8" n="8">Et quando queli vien a morte vano el suo prevede da lui et domanda se lui chrede che <persName ref="">Machometo</persName> fosse messo de Dio; et, s’elo responde de sì, i dixe che quello sono salvo: et per questo li reduxeno li <persName ref="">Tartari</persName> et molta altra zente ala so leze, perché sono molto largi a pechar et segondo la so leze nesun pechado li vien chontradito. </seg> <seg xml:id="c29_V16_p9" n="9">Et da questa <placeName ref="">Toris</placeName> fina in <placeName ref="">Persia</placeName> sono dodexe zornade.</seg> </p> <p/> <p/> </div> 