<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Hic naratur de esse nobilis civitatis <placeName ref="">Thoris</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c29_Z8_p1" n="1"><placeName ref="">Thoris</placeName> est quedam civitas magna, sita in quadam provincia <placeName ref="">Yrach</placeName> nomine, in qua quidem multe alie sunt civitates et castra, sed, quia <placeName ref="">Thoris</placeName> nobilior est, ideo de eius esse tractatur ad presens. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p2" n="2">In ea quidem habitantes ducunt de mercimoniis et artibus victum suum: nam ibidem laborantur diversi <term ref="">drapi</term> aurei et <term ref="">syricci</term> magni valoris. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p3" n="3">Reperiuntur etiam ibi lapides preciosi et <term ref="">perule</term> habundanter. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p4" n="4">Et multe maneries gentium ibi sunt admixte: nam ibi <persName ref="">Nestorini</persName>, <persName ref="">Armeni</persName>, <persName ref="">Iacopiti</persName>, <persName ref="">Iorgienses</persName> et <persName ref="">Perses</persName> habitant. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p5" n="5">Item sunt ibi gentes che <persName ref="">Macometum</persName> adorant. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p6" n="6">Civitas vero valata est viridariis delectabilibus, optimos producentibus fructus. </seg><seg xml:id="c29_Z8_p7" n="7"> <persName ref="">Saraceni</persName> autem <placeName ref="">Thoris</placeName> perfidi sunt et mali: nam ex lege sui <persName ref="">Macometi</persName> habent quod, quomodocumque possint detrahere gentibus non inherentibus sue legi, ad nulum eis imputatur peccatum. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p8" n="8">Et si <persName ref="">Christiani</persName> eos occiderent vel aliquod gravamen eis infferrent, inter sse martires reputantur. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p9" n="9">Et ob ista‹m› causa‹m›, nisi cogerentur dominio, quam plura mala comiterent. </seg><seg xml:id="c29_Z8_p10" n="10"> Hanc vero legem universi <persName ref="">Saraceni</persName> observant. </seg> <seg xml:id="c29_Z8_p11" n="11">Et in fine sue vite, ad ipsos accedit eorum |7r| presbiter, querens utrum credant <persName ref="">Macometum</persName> fuisse verum nuncium Dei, et ‹si› respondeant quod credunt, tunc salvi sunt.</seg> </p> </div> 