<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 21</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XXI. chapitre de la <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c21_Fr121_p1" n="1">La <placeName ref="">Grant Ermenie</placeName> si est une grant province. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p2" n="2">Elle commence d’une cité qui est apelee <placeName ref="">Arsinga</placeName>, en laquele labourent le meilleur <term ref="">bougueran</term> du monde, et y a les plus biaux [<term ref="">bains</term>] et les meillours d’aigue sorgant du monde. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p3" n="3">Les gens sont <persName ref="">Ermins</persName> et homme du <persName ref="">Tartar</persName>. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p4" n="4">Il y a maintes citez et maint chastiaus, mais la plus noble est <placeName ref="">Arsinga</placeName>, que a arcevesques, et .II. autres, l’une <placeName ref="">Arsiron</placeName> et [l’autre] <placeName ref="">Darzizi</placeName>. </seg><seg xml:id="c21_Fr121_p5" n="5"> Elle est moult grant province.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c21_Fr121_p6" n="6">Et vous di que l’esté demeure en cele contree toute l’ost [des] <persName ref="">Tartars du Levant</persName> pour ce qu’il y truevent moult bonne pasture a lor bestes. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p7" n="7">Mais l’yver n’i demeurent pas pour les granz froidures qui y sont outre mesure, et pour ce s’en partent l’yver et s’en vont en lieu chaut, la ou il truevent bonne pasture. </seg><seg xml:id="c21_Fr121_p8" n="8"> Et si sachiez que en ceste <placeName ref="">Grant Ermenie</placeName> est l’arche de <persName ref="">Noé</persName> sur une grant montaigne.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c21_Fr121_p9" n="9">Ele confine [devers] <term ref="">midi</term> envers <term ref="">levant</term> [avec] un royaume qui est apelez <placeName ref="">Mosul</placeName>, qu’i sont <persName ref="">Crestiens</persName>, <persName ref="">Jacopins</persName> et <persName ref="">Nestori[n]s</persName>, desquels je vous conterai ci avant. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p10" n="10">Devers <term ref="">tramontane</term> confine avec <persName ref="">Jorgans</persName>, desquelz je vous conterai encore avant. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p11" n="11">Et a cel confin devers <persName ref="">Jourgans</persName>, sachiez que il y a une fontainne qui sort <term ref="">huile</term> en moult grant quantité, si que .C. nez y porroi[en]t bien chargier a une foiz. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p12" n="12">Mais il n’est bons a mengier, mais est bons a ardoir et a oindre les <term ref="">chameulz</term> pour la rongne. </seg> <seg xml:id="c21_Fr121_p13" n="13">Et y vient gent de moult loing pour ceste <term ref="">huile</term>, car toute la contree d’entour n’ardent autre <term ref="">huile</term>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c21_Fr121_p14" n="14">Or laisons de la <placeName ref="">Grant Ermenie</placeName>, si vous conterai de <placeName ref="">Jorgaine</placeName>.</seg> </p> </div> 