<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 21</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName>. .XXI.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c21_Fr221_p1" n="1">La <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName> si est une grant province. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p2" n="2">Elle commence de une cité qui est appellee <placeName ref="">Arsingua</placeName>, en laquelle se la|bourent |9a| les meilleurs <term ref="">bouguerans</term> du monde; et y a les plus biaus <term ref="">bains</term> et les meilleurs d’yaue sourdant du monde. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p3" n="3">Les gens sont <persName ref="">Hermins</persName> et sont hommes du <persName ref="">Tartar</persName>. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p4" n="4">Il y a maintes cités et mains chastiaus; mais la plus noble est <placeName ref="">Arsenga</placeName>, qui a arcevesque; et .II. autres, l’une <placeName ref="">Arsion</placeName>, et <placeName ref="">Darsisi</placeName>. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p5" n="5">Elle est moult grant province. </seg><seg xml:id="c21_Fr221_p6" n="6"> Et vous di que l’isté demeure en ceste contree tout l’ost des <persName ref="">Tartars du Levant</persName>, pource que il treuvent moult bonne pasture a leur bestes. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p7" n="7">Mais l’iver n’y demeurent pas pour les grans froidures qui y sont outre mesure; et pour ce s’en partent l’iver et s’en vont en lieu chaut la ou il truevent bonne pasture. </seg><seg xml:id="c21_Fr221_p8" n="8"> Et si [s]achiez que en ceste <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName> est l’arche de <persName ref="">Noé</persName>, seur une grant montaigne. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p9" n="9">Elle fine de <term ref="">midi</term> envers <term ref="">levant</term> en un royaume qui est appellez <placeName ref="">Mosul</placeName>, qui sont <persName ref="">crestiens jacobins</persName> et <persName ref="">nestorins</persName>, desquelz je vous conterai ci avant. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p10" n="10">Devers <term ref="">tramontaigne</term> fine avec <placeName ref="">Jorgans</placeName> desquielx je vous conterai encore avant. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p11" n="11">Et en celle fin devers <placeName ref="">Jorgans</placeName> sachiez que il y a une fontaine qui sourt <term ref="">huille</term> en moult grant quantité, si que bien .C. nes y porroient bien chargier a une foiz. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p12" n="12">Mes elle n’est pas bonne a mengier, mes elle est bonne a ardoir et a oindre les <term ref="">chamiax</term> pour la roigne. </seg> <seg xml:id="c21_Fr221_p13" n="13">Et i vienent gent de moult loins pour ceste <term ref="">huille</term>, car en toute la contree ou environ n’ardent autre <term ref="">huille</term>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c21_Fr221_p14" n="14">Or lessons de la |9b| <placeName ref="">Grant Hermenie</placeName> et vous conterons de <placeName ref="">Jorgaine</placeName>.</seg> </p> </div> 