<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 21</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la <placeName ref="">Grande Erminia</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c21_TA21_p1" n="1">La <placeName ref="">Grande Armenie</placeName> è una grande provincia; e nel cominciamento è una città ch’à nome <placeName ref="">Arzinga</placeName>, ove si fa lo migliore <term ref="">bucherame</term> del mondo, ov'è la più bella <term ref="">bambagia</term> del mondo e la migliore. </seg> <seg xml:id="c21_TA21_p2" n="2">Quivi à molte cittadi e castella, e la più nobile è <placeName ref="">Arzinga</placeName>, e àe arcivescovo; l’altr[e] sono <placeName ref="">Arziron</placeName> ed <placeName ref="">Arzici</placeName>. </seg> <seg xml:id="c21_TA21_p3" n="3">Ell'è molto grande provinci[a]: quivi dimorano la state tutto il bestiame de’ <persName ref="">Tartari del Levante</persName> per lo buono pasco che v’è; di verno non vi stanno per lo grande freddo, ché non camperebbono le loro bestie. </seg> <seg xml:id="c21_TA21_p4" n="4">Ancor vi dico che in questa <placeName ref="">Grande Arminia</placeName> è l’arca d[i] <persName ref="">Noè</persName> in su una grande montagna, ne le confine di <term ref="">mezzodie</term> in verso i·<term ref="">levante</term>, presso a·reame che si chiama <placeName ref="">Mosul</placeName>, che sono <persName ref="">cristiani</persName>, che sono <persName ref="">iacopini</persName> e <persName ref="">nestarini</persName>, delli quali diremo inanzi. </seg> <seg xml:id="c21_TA21_p5" n="5">Di verso <term ref="">tramontana</term> confina con <placeName ref="">Giorgens</placeName>, e in queste confine è una fontana, ove surge tanto <term ref="">olio</term> e in tanta abondanza che C navi se ne caricherebboro a la volta. </seg> <seg xml:id="c21_TA21_p6" n="6">Ma egli non è buono a mangiare, ma sì da ardere, e buono da rogna e d’altre cose; e vegnoro gli uomini molto da la lunga per quest’<term ref="">olio</term>; e per tutta quella contrada non s’arde altr’<term ref="">olio</term>. </seg> <seg xml:id="c21_TA21_p7" n="7">Or lasciamo de la <placeName ref="">Grande E&lt;r&gt;minie</placeName>, e vi conteremo de la provincia di <placeName ref="">Giorgens</placeName>.</seg> </p> </div> 