<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <term ref="">VA, 12</term>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della <placeName ref="">Grande Armenia</placeName>, dove è l’archa da <persName
                ref="">Noè</persName> e risorze una fontana d’<term ref="">oio</term>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c21_VA12_p1" n="1">La <placeName ref="">Grande Armenia</placeName> è una grande
            provinzia. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p2" n="2">Lo chomenzamento suo è una zità che à nome <placeName ref=""
                >Artinga</placeName>, in la qual se llavora i mior <term ref="">bochasini</term> che
            sia al mondo. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p3" n="3">Ed è i mior e i plui belli <term ref="">bagni</term> che sia
            al mondo, ed èno d’aqua sorzente. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p4" n="4">Èno <persName ref="">Armini</persName> ed èno sotoposti al
                <persName ref="">Tartaro</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p5" n="5">È-ne molte chastelle e zità; la plui nobille zità della
            contrà è apellata <placeName ref="">Artinga</placeName>, e à arzivescovo; è-ne do altre
            mazior: àno nome <placeName ref="">Argiron</placeName> e <placeName ref=""
                >Dercieri</placeName>, ed è molto grande provinzia. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p6" n="6">L’instade ge abita l’oste del <persName ref="">Tartaro del
                Levante</persName> perché el ve n’è molti boni pàscolli l’instate per le bestie, ma
            l’inverno non ge stano per la grande fredura della neve, la qual è grande oltra mexura,
            sì che le bestie non poraveno viver. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p7" n="7">E però se parteno de llì e vano in luogi chaldi ove si trova
            erba per lo bestiame. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p8" n="8"> In questa <placeName ref="">Grande Armenia</placeName> è
            l’archa de <persName ref="">Noè</persName> su una grande montagnia. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p9" n="9"><placeName ref="">Armenia Grande</placeName> deverso <term
                ref="">mezodì</term> chonfina chon una provinzia ch’è verso <term ref=""
                >levante</term> che à nome <placeName ref="">Mosul</placeName>, e abita in quella
            contrà <persName ref="">cristiani</persName> che èno apellati <persName ref=""
                >iachobini</persName> e <persName ref="">nestorini</persName>, e nonn è bene in la
            drita fe’. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p10" n="10">De loro fato ne chonteremo in questo libro. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p11" n="11"> Deverso <term ref="">tramontana</term> chonfina
                <placeName ref="">Armenia</placeName> chon <placeName ref="">Zorzania</placeName>,
            delli qual se conterano in lo sequente capitollo. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p12" n="12">A quel chonfin verso <placeName ref=""
                >Zorzani‹a›</placeName> è una fontana, ‹de›la qual sorze un lichore sì chome <term
                ref="">olio</term>, e lì sì ’n vien sì grande abondanzia de quel licore che tal
            fiata se ne charga cento nave a[l trat] o; el nonn è bon da manzar, ma è molto bon da
            arder e da ongier li <term ref="">chamelli</term> per la rognia e per altre infirmitate. </seg>
        <seg xml:id="c21_VA12_p13" n="13">E ne viene le zente de molto lonzi per questo <term ref=""
                >olio</term>, e tute le contrate atorno non arde altro <term ref="">oglio</term> se
            non questo.</seg>
    </p>
</div>
