<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 3</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Hic naratur de continentiis <placeName ref="">Armenie Maioris</placeName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c21_Z3_p1" n="1"><placeName ref="">Armenia Maior</placeName> est quedam magna provincia, que incipit a quadam civitate nomine <placeName ref="">Arcinga</placeName>, in qua laborantur meliores <term ref="">bucherani</term> de mundo; et multe alie artes fiunt ibi, que narari non posunt; et habent pulcriores et meliores <term ref="">balneas</term> aquarum scaturientium que in mundo reperiantur. </seg> <seg xml:id="c21_Z3_p2" n="2">In ea sunt multe civitates et castra, et nobilior civitas est <placeName ref="">Arcinga</placeName>, que habet archiepiscopum. </seg> <seg xml:id="c21_Z3_p3" n="3">Et hic bestie male permanent propter inmensum frigus et nivem, quam ultra modum ningit Deus. </seg><seg xml:id="c21_Z3_p4" n="4"> Et in quodam castro, |3v| quod vocatur <placeName ref="">Paperth</placeName>, est maxima argentera, et invenitur hoc castrum eundo de <placeName ref="">Trapesunda</placeName> in <placeName ref="">Thauris</placeName>. </seg> <seg xml:id="c21_Z3_p5" n="5">Et in medio <placeName ref="">Armenie Maioris</placeName>, est quidam maximus et altissimus mons, ad modum unius cube, super quem arca <persName ref="">Noe</persName> dicitur astitisse: et ex hoc mons ille appelatur Mons Arche Noe; et est tam latus et longus quod in duobus diebus circui non posset; et in sumitate montis continue tanta multitudo nivis habundat quod nullus potest ascendere sumitatem, quia nix nunquam in totum liquescit.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c21_Z3_p6" n="6">In confinibus vero <placeName ref="">Armenie</placeName> versus <term ref="">meridie‹m›</term> sunt iste provincie: <placeName ref="">Musul</placeName>, <placeName ref="">Mus</placeName> et <placeName ref="">Meridin</placeName>, de quibus infra dicetur, et multe alie sunt, quas longum esset narare. </seg> <seg xml:id="c21_Z3_p7" n="7">Versus vero <term ref="">tramontanam</term> est <placeName ref="">Iorgia</placeName>, de qua infra dicemus. </seg> <seg xml:id="c21_Z3_p8" n="8">Et in confinibus <placeName ref="">Iorgie</placeName>, quidam fons est de quo scaturit <term ref="">oleum</term> in tanta quantitate quod mile <term ref="">cameli</term> simul et semel ibi posunt honerari, et honerantur; sed nichil in comestione valet. </seg> <seg xml:id="c21_Z3_p9" n="9">Sed bonum est ad ungendum homines et quelibet animalia propter scabiem. </seg><seg xml:id="c21_Z3_p10" n="10"> Et homines de longi‹n›quis partibus venuunt pro <term ref="">oleo</term> isto, et omnes contracte circumstantes non comburunt aliud <term ref="">oleum</term> quam istud. </seg><seg xml:id="c21_Z3_p11" n="11"> Et valet ad multos langores.</seg> </p> </div> 