<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 25</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .XXV. chapitre de la grant miracle qui avint a <placeName ref="">Baudas</placeName> de la montaigne.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c25_Fr125_p1" n="1">Il fu voirs que entre <placeName ref="">Baudas</placeName> et <placeName ref="">Mausul</placeName> avint que un <persName ref="">caliphe</persName>, qui estoit a <placeName ref="">Baudas</placeName> au tans qu’il couroit .MCCLXXV. [ans] de Crist, qui [moult] haoit les <persName ref="">Crestiens</persName>, car jour et nuit il pensoit comment il peust faire retourner <persName ref="">sarrazins</persName> [les <persName ref="">Crestiens</persName>] de sa terre, ou se non faire les morir. </seg> <seg xml:id="c25_Fr125_p2" n="2">Et de ce se conseilloit touz jourz [a ses] prestres de sa loy, car touz ensamble leur voloient aussi moult grant mal; et ce est chose veritable que touz les <persName ref="">Sarrazins</persName> monde veulent touz jourz moult grant mal aus <persName ref="">Crestiens</persName> du monde.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c25_Fr125_p3" n="3">Or avint que le dit <persName ref="">caliphe</persName> avec ses sages trouverent un tel point en une nostre euvangile comme je vous dirai, qui dit [que se il fust] <persName ref="">Crestiens</persName> qui [eust] tant de foy comme [est] le granel d’une [senevé] et deist a une montaigne de lever soi, elle se leveroit. </seg> <seg xml:id="c25_Fr125_p4" n="4">Et sachiez, ainsi est la veritez. </seg><seg xml:id="c25_Fr125_p5" n="5"> Et quant il orent ce point trouvé, si orent moult grant joie, car ce estoit bien chose de faire les touz [tourner] <persName ref="">sarrazins</persName> ou morir.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c25_Fr125_p6" n="6">Si manda le <persName ref="">caliphe</persName> touz les <persName ref="">Crestiens</persName> de sa terre, qui moult furent grant cantité, et quant il furent devant lui, il leur moustra cele euvangile et leur fist lire le point qui est dedenz, que je vous ai dit. </seg> <seg xml:id="c25_Fr125_p7" n="7">Et quant il l’orent leu, si demanda s’il estoit voirs. </seg><seg xml:id="c25_Fr125_p8" n="8"> Li <persName ref="">Crestiens</persName> respondirent que ainsi estoit il voirs vraiement. </seg> <seg xml:id="c25_Fr125_p9" n="9">«Or depuis, fait li <persName ref="">caliphes</persName>, que vous dites que il est voirs, dont vous metrai je un jeu parti, car bien doit avoir entre vous, qui estes tant de gent, [ce petit] de foy: ou vous ferez cele montaigne remuer que vous veez la – si leur moustra au doit, qui pres estoit ou je vous ferai touz morir de male mort. </seg> <seg xml:id="c25_Fr125_p10" n="10">Et se vous voulez eschaper de la mort, si retournez tuit sarrazin de nostre bonne loy. </seg><seg xml:id="c25_Fr125_p11" n="11"> Et a ce faire vous donrai je respit .X. jourz, et, se a celui terme n’est fait, ou vous morrez ou vous [retournerez] <persName ref="">sarrazins</persName>.»</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c25_Fr125_p12" n="12"> Et quant il leur ot ce dit, si les [congea], que il deussent aler penser seur le[ur] besoingne a ce fait acomplir.</seg> </p> </div> 