<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">P2, I 18 bis</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De translatione montis. II Rubrica.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c25_P21.18bis_p1" n="1">Casus enim talis fuit. </seg><seg xml:id="c25_P21.18bis_p2" n="2"> In <placeName ref="">Baldach</placeName> fuit quidam |8a| <persName ref="">calipfus</persName> qui habebat ‹in› odio omnes <persName ref="">christianos</persName> ibi habitantes. </seg> <seg xml:id="c25_P21.18bis_p3" n="3">Nam inter <persName ref="">Saracenos</persName> multi habitant <persName ref="">christiani</persName> qui <persName ref="">Saracenis</persName> obediunt excepta fide. Inter karium <placeName ref="">Babillonem</placeName> (?) viginti due <persName ref="">christianorum</persName> ecclesie sunt, ubi <persName ref="">christiani</persName> colunt fidem Christi scientibus <persName ref="">Saracenis</persName>, et <persName ref="">Saraceni</persName> colunt <persName ref="">Machometum</persName> ad moschedas eorum. </seg> <seg xml:id="c25_P21.18bis_p4" n="4">Iste <persName ref="">calipfus</persName> cogitans die et nocte demolire omnes <persName ref="">christianos</persName> de <placeName ref="">Baldach</placeName> et de illis partibus, aut eos facere renegare fidem Christi, frequenter habebat conscilium cum baronibus suis super hoc. Ipsi ad hoc erant multi soliciti ad inveniendam causam ut possent ipsos <persName ref="">christianos</persName> destruere et occidere aut renegarent. </seg> <seg xml:id="c25_P21.18bis_p5" n="5">Unus vero ex sapientibus consciliariis dicti <persName ref="">calipfi</persName> dixit: «Ego inveni unam viam quam queritis contra <persName ref="">christianos</persName>. Evangelium <persName ref="">christianorum</persName> dicit: “Quisquis <persName ref="">christianus</persName> habebit tantam fidem in Christo sicut est unum granum sinapis et ipse dicet uni monti ‘tolle te de hoc loco et vade ad alium locum’, quod mons ille obediet <persName ref="">christiano</persName>”, unde facite congregari in unum locum omnes istos <persName ref="">christianos</persName> istarum partium, et dicatis eis quod |8b| certo termino faciant moveri om{i}nino unum ex montibus nostris. Ipsi hoc facere non poterunt et tunc vos dicetis eis quod non habent tantam fidem sicut est unum granum sinapis et quod suum evangelium non est bonum, unde respondeant vobis aut velint esse <persName ref="">saraceni</persName>, aut mori omnes tam parvi quam mangni». </seg> <seg xml:id="c25_P21.18bis_p6" n="6">Quando <persName ref="">calipfus</persName> hoc conscilium intellexit, ipsum totaliter acceptavit gaudenter; misit pro <persName ref="">christianis</persName> illarum partium, qui multi erant, et fecit eis legi evangelium suum predictum ac eos interrogavit si hoc erat verum. Ipsi responderunt quod sic. </seg> <seg xml:id="c25_P21.18bis_p7" n="7"><persName ref="">Calipfus</persName> dixit eis precipiendo, aut facerent infra decem dies quod dictus mons tolleretur de loco suo, aut renegarent, aut mortem expectarent. </seg> </p> <p/> <p/> </div> 