<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, I 8</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Come il <persName ref="">califa</persName> signor di <placeName ref="">Baldach</placeName> fu preso et morto, et del miracolo che intravenne del movere de uno monte. Cap. 8. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c25_R1.8_p11" n="11">Io giudico che ’l nostro |6r| Signor messer Iesú Christo volesse far vendetta de’ suoi fedeli <persName ref="">christiani</persName>, dal detto <persName ref="">califa</persName> tanto odiati, imperoché del 1225, stando in <placeName ref="">Baldach</placeName> detto <persName ref="">califa</persName>, non pensava mai altro ogni giorno se non con che modo et forma potesse far convertire alla sua legge li <persName ref="">christiani</persName> habitanti nel suo paese, o vero, non volendo, di farli morire. </seg> <seg xml:id="c25_R1.8_p12" n="12">Et dimandando sopra di ciò il consiglio de’ savii, fu trovato un punto della scrittura nell’Evangelio che dice cosí: «Se alcuno <persName ref="">christiano</persName> havesse tanta fede quanto è un grano di senavro, porgendo i suoi preghi alla divina Maestà faria mover i monti dal suo luogo». </seg> <seg xml:id="c25_R1.8_p13" n="13">Del qual punto rallegratosi, non credendo per alcun modo questo essere mai possibile, mandò a chiamare tutti i <persName ref="">christiani</persName>, <persName ref="">nestorini</persName> et <persName ref="">iacopiti</persName> che habitavano in <placeName ref="">Baldach</placeName>, che erano in gran quantità, et gli disse: «È vero tutto quello che ’l testo del vostro Evangelio dice?» </seg> <seg xml:id="c25_R1.8_p14" n="14">A cui risposero: «È vero». </seg><seg xml:id="c25_R1.8_p15" n="15"> Dissegli il <persName ref="">califa</persName>: «Ecco che s’egli è vero qui si proverà la vostra fede. </seg> <seg xml:id="c25_R1.8_p16" n="16">Certamente, se tra voi tutti non è almanco uno il qual sia fedele verso il suo Signore in cosí poco di fede quanto è un grano di senavro, allhora vi reputarò iniqui, reprobi et infidelissimi. </seg><seg xml:id="c25_R1.8_p17" n="17"> Per il che vi assegno dieci giorni, fra li quali o che voi per virtú del vostro Dio farete movere i monti qui astanti, o vero torrete la legge di <persName ref="">Macometto</persName> nostro propheta et sarete salvi, o vero non volendo farovvi tutti crudelmente morire».</seg> </p> </div> 