<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">TB, 14</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c25_TB14_p1" n="1">Ancora vi voglio contare una grande meraviglia che incontrò
            intra <placeName ref="">Baldach</placeName> e <placeName ref="">Mosul</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p2" n="2">E’ fu uno <persName ref="">califfo</persName> de’ <persName
                ref="">Saracini</persName> in <placeName ref="">Baldach</placeName> che volea
            grandisimo male a li <persName ref="">cristiani</persName>, e dì e notte pensava come li
            potesse a tutti far rinegare la fede cristiana, overo ch’egli li mettesse tutti a morte. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p3" n="3">E tutto dì si consigliava di ciò colli suoi savi, ed eglino
            erano molto solleciti di trovare via come potesse esser, perch’eglino voleano grande
            male a li <persName ref="">cristiani</persName>, a tutti quelli del mondo. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p4" n="4">Uno di queli savi disse al <persName ref=""
                >califfo</persName>: </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p5" n="5">«Messer, i’ò trovato quello che voi andate cercando. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p6" n="6"> Lo Vangelo de’ <persName ref="">cristiani</persName> dice
            che chi avràe tanta fede com’è grande uno granello de senape, che s’egli dirae a la
            montagna che si levi del suo luogo e vada a un altro, ch’ella si leveràe. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p7" n="7">Onde fate congregare li <persName ref=""
                >cristiani</persName> e diteli ch’ellino facciano muovere una delle vostre
            montagne.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c25_TB14_p8" n="8">Non è dubbio ch’eglino non ’l potrano fare, e allora voi
            direte ch’è vero ch’ellino non ànno intra tutti tanta fede quant’è un granello de
            senape, overo che∙llo Vangelo non è buono. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p9" n="9"> E però prendano qual via eglino vogliano, o di diventare
            tutti <persName ref="">saracini</persName> o d’esser tutti morti, piccioli e grandi, a
            mala morte». </seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c25_TB14_p10" n="10">Quando lo <persName ref="">califo</persName> ebe inteso
            questo consiglio, fue molto alegro, elli e la gente sua. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p11" n="11">E pensò bene che per questo modo potea menare a compimento
            lo suo desiderio. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p12" n="12"> E mandòe per tutti li <persName ref=""
                >cristiani</persName> ch’erano nelle sue terre, li quali erano in grande numero, e
            mostrò loro quello Vangelio e fecelo legere e domandòe se quello era vero; e lli
                <persName ref="">cristiani</persName> rispuosono de sì. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p13" n="13">E lo <persName ref="">califfo</persName> fé loro lo
            partito, o ch’eglino facesono muovere la montagna la quale lo <persName ref=""
                >califo</persName> mostrò loro, overo ch’eglino diventassono tutti <persName ref=""
                >saracini</persName>, o ch’egli li farebbe tutti morire. </seg>
        <seg xml:id="c25_TB14_p14" n="14"> E diede loro termine diece die.</seg>
    </p>
</div>
