<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 15</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De uno gran miracholo che intravene nela dita zità de <placeName ref="">Bandach</placeName> avanti che ’la fosse prexa dal <persName ref="">Gran Chan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c25_V15_p1" n="1">‹C›orando li ani del Nostro Signor Iexu Christo mileduxento e vintizinque, era nela dita zitade de <placeName ref="">Bandach</placeName> uno <persName ref="">chalifo</persName> molto rio e chrudele, el qualle aveva li <persName ref="">christiani</persName> in grandissimo hodio et zorno e note pensava in che modo podesse destruzer li <persName ref="">christiani</persName> abitava nela dita zitade, quali erano in gran quantitade, zo‹è› <persName ref="">nos‹t›erini</persName> e <persName ref="">iachopiti</persName>: o che i fosse tuti <persName ref="">Sarazini</persName>, over morti e destruti; et ogni zorno questo <persName ref="">chalifo</persName> se chonseia‹va› chon li soi di trovar qualche invenzion. </seg> <seg xml:id="c25_V15_p2" n="2">Or advene uno zorno che questo <persName ref="">chalifo</persName>, qualle era dotissimo, schorando zerte schriture, zoè i Vanzelli dela Sachra Schritura, trovò in uno Vanzelio uno articholo che dizea Dio chon la suo bocha s’el fosse uno <persName ref="">christian</persName> che avesse tanta fede quanto fosse uno granelo de senavro, chon le suo pregierie faria mover li monti da uno luogo al’altro. </seg> <seg xml:id="c25_V15_p3" n="3">Di che abiando questo <persName ref="">chalifo</persName> trovado questo ponto, fue molto aliegro e disse verso li soi: «Questa sono chossa da far, azò che li <persName ref="">christiani</persName> se chonverti ala nostra leze o veramente che tuti siano morti, sì che a questo muodo troveremo la chason de destruzerli, perché inpossibele serà che infra loro sia nessuno che faza muover i monti da uno luogo al’altro; |15r| et non possando far questo averemo debita schusa a far quello voremo». </seg> <seg xml:id="c25_V15_p4" n="4">Onde questo chonseio piaxete a tuti i <persName ref="">Saraini</persName>, et inchontinente mandorono per tuti i <persName ref="">christiani</persName> se trovavano nela dita zitade et nele altre tere del suo paexe, i quali erano <persName ref="">nosterini</persName> e <persName ref="">iachopiti</persName>, chomo ò dito di sopra. </seg> <seg xml:id="c25_V15_p5" n="5">Onde in pochi zorni furono radunati, et vene davanti el dito <persName ref="">chalifo</persName>, dizendo: «Che ne chomandate?» </seg> <seg xml:id="c25_V15_p6" n="6">Allora el chalifo feze dire el Vanzelio da queli e trovò quel ponto chome ve ò dito, et fézeilo lezer. </seg><seg xml:id="c25_V15_p7" n="7"> Et leto ch’el fue disse <persName ref="">chalifo</persName>: «Vui avete intexo quelo dize questo articholo, onde io ve dicho: se chussì è vero chomo el dize, el sono una mirabel chossa». </seg> <seg xml:id="c25_V15_p8" n="8">Disse li <persName ref="">christiani</persName>: «Signor, questo son vero, et molto mazor chossa se poria far cha questa». </seg> <seg xml:id="c25_V15_p9" n="9">Allora disse <persName ref="">chalifo</persName>: «Vui seti tanti <persName ref="">christiani</persName> qui radunati: el seria gran fato dentro de vui non fosse uno che avesse tanta fede quanto parla la vostra Schritura. </seg> <seg xml:id="c25_V15_p10" n="10">Et inperò ve digo e chomando che per spazio de diexe zorni vui fate muover quel monte che son lì{n} et andar de là. </seg><seg xml:id="c25_V15_p11" n="11"> Et non fazando questo, de do chosse vi chonvegnerà far l’una: o tuti vegnerete ala nostra leze del nostro profeta <persName ref="">Machometo</persName> chon bona fede, e serete salvi, o veramente tuti ve farò morire, perché non determeno che nel mio paexe siano più d’una leze e d’una fede. </seg><seg xml:id="c25_V15_p12" n="12"> Et se questo farete, zoè di mover quel monte, io chrederò nela vostra fede et per el simel tuta la mia zente. </seg><seg xml:id="c25_V15_p13" n="13"> Or vui ve ne anderete tuti et al termene ve ò dato farete quelo ve ò dito, altramente ve chonvegnerà far zo che avete oldido». </seg><seg xml:id="c25_V15_p14" n="14"> Et inchontinente li lezenziò.</seg> </p> </div> 