<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 18</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De uno bel miracollo che adevene dentro <placeName ref="">Baldacho</placeName> e
                <placeName ref="">Mosul</placeName>; et altre cosse.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c25_VA18_p1" n="1">Ancora ve voio chontar una grande meraveia ch’e’ incontrò
            dentro <placeName ref="">Baldacho</placeName> e <placeName ref="">Mosul</placeName>. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p2" n="2">El fo uno <persName ref="">chalifo</persName> de’ <persName
                ref="">saraini</persName> in <placeName ref="">Baldacho</placeName> che voleva gran
            mal a’ <persName ref="">cristiani</persName>, e dì e note pensava chomo el podesse a
            tuti quelli ch’erano in suo’ contrade dar la morte o far-li renegare la cristiana fede. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p3" n="3">El se chonsegliò de ziò chon i suo savii, e elli era molto
            solìziti de trovar via ch’el podesse esere perché i vuol gran mal a’ <persName ref=""
                >cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p4" n="4">E sapiate che tuti <persName ref="">saraini</persName> del
            mondo vogliono gran mal a’ <persName ref="">cristiani</persName>. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p5" n="5">Uno di quelli savii diseno al <persName ref=""
                >chalifo</persName>: «Misier, nui avemo trovato quello che tu vai zerchando. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p6" n="6">Lo vanzelio de’ <persName ref="">cristiani</persName> dixe
            chi averà tanta fe’ chome è grande uno gran de senavro, che s’el dirà ala montagnia che
            se toia via de so luogo e vada altro’, ch’ella se partirà. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p7" n="7">Vui fareti chongregar tuti i <persName ref=""
                >cristiani</persName> e dite-lli i fazano muovere una de ’ste nostre montagnie;
            |12r| non g’è dubio che i no ’l porano far. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p8" n="8">Alora vui direte: over che i n’àno intro tuti tanta fe’
            chome è un gran di senavro, over che ‘l suo evangiellio nonn è bon, unde ellegiano qual
            via i vogliono: o diventar tuti <persName ref="">saraini</persName>, over de eser tuti
            morti, pizoli e grandi, a malla morte».</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c25_VA18_p9" n="9">Quando el <persName ref="">chalifo</persName> ave intexo
            questo conseglio, fo molto lieto, lui e lla ziente soa, e pensò che per questo modo
            podeva menare a chonpimento el suo dexiderio. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p10" n="10">E mandò per tuti i <persName ref="">cristiani</persName>
            che stava in le suo’ contrade, li qual erano in grande quantitade, e mostrò-li quello
            evanziellio e feze-’l lezier, e dimandò se quel era la veritade, et elli respoxeno de
            sì. </seg>
        <seg xml:id="c25_VA18_p11" n="11">El <persName ref="">chalifo</persName> sì li dè’ do
            partiti: o ch’eli deventaseno tuti <persName ref="">saraini</persName> o ch’elli fesseno
            muover quella montagnia ’lo i mostrò, o che li faraveno tuti morir; et dè’-lli termene
            diexe zorni. </seg>
    </p>
    <p/>
</div>
