<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">VB, 15</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c25_VB15_p12" n="12">Io iudicho el nostro Segnor Ihesu Cristo volse far vendeta d’i <persName ref="">cristiani</persName> suo’ dal <persName ref="">chalifa</persName> tanto odiati, però che nel .<term ref="">MCCLXXV.</term> el <persName ref="">califa</persName> de <placeName ref="">Baldach</placeName>, che molto odiava <persName ref="">cristiani</persName> e che d’ognora pensava chome el potese robar quelli e spoiarli dele robe et aver loro, mandò per tuti <persName ref="">cristiani</persName> era in <placeName ref="">Baldach</placeName>, et a quelli preposse: «Vui sete qui grandissima quantità et multitudene de <persName ref="">cristiani</persName> et de tute naciun; ve chiamate vui tuti <persName ref="">cristiani</persName>?». </seg> <seg xml:id="c25_VB15_p13" n="13">Ai qual tuti resposeno che i erano e chiamavase <persName ref="">cristiani</persName>; ai qual el <persName ref="">chalifa</persName> disse: «Se vui sete tuti boni et fedel <persName ref="">cristiani</persName> chome dite, io iudicho uno sollo de vui fra tanta moltitude se debia trovar posi adenplir l’evancellio di Cristo›. </seg> <seg xml:id="c25_VB15_p14" n="14">E feçege lecer l’evançelio in quel paso dove Cristo dise: «Se vui averete tanta fede quanto è un gran de senavro e digate all monte ‘moveti’, |232r| el se moverà». </seg><seg xml:id="c25_VB15_p15" n="15"> «E però andate et abiate termene dì .<term ref="">X.</term> e fra vui trovate uno sollo abia questo pocho de fede quanto è uno grano di senavro, e che chomandando a uno monte ch’el se movi, se io vederò l’esperimento de questa fede in vui, io çudegerò tuti vui esser fedel <persName ref="">cristiani</persName> chome vui dite. </seg> <seg xml:id="c25_VB15_p16" n="16">Quando questo experemento io non veda, io çudegerò tutti vui esser infedelissimi e faròve tuti crudelmente morire chome falsi <persName ref="">cristiani</persName>. </seg><seg xml:id="c25_VB15_p17" n="17"> Andativene adonqua, et al termene inpostovi ritornati, açò l’esperimento dela fede vostra a tuti fia manifesto».</seg> </p> </div> 