<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Z, 7</placeName> </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c25_Z7_p1" n="1">Tractato de captione <placeName ref="">Baldach</placeName>, nunc dicatur de quodam miraculo quod inter <placeName ref="">Baldac</placeName> et <placeName ref="">Moxul</placeName> advenit. </seg> <seg xml:id="c25_Z7_p2" n="2">Nam cum circa annum Domini .<term ref="">MCCXXV</term>. in <placeName ref="">Baldac</placeName> quidam esset <persName ref="">calif</persName> qui, multum habens odio <persName ref="">christianos</persName>, cogitaret cotidie modum et formam quibus omnes in eius terra morantes facere posset ad legem suam converti, alioquin mortis suplicio terminare, finaliter invenit punctum unum Scripture in Evangelio sic dicentis: «Si quis <persName ref="">christianus</persName> tantum haberet fidei quantum esset granum synapis, precibus suis sume Maiestati porectis, montes faceret de loco ruere vel moveri». </seg> <seg xml:id="c25_Z7_p3" n="3">Quo invento, nullo modo credens hoc posse aliqualiter adimpleri, misitque <persName ref="">calif</persName> pro omnibus <persName ref="">Christianis</persName>, <persName ref="">Nestorinis</persName> et <persName ref="">Iacopitis</persName>, in eius terra morantibus, et ipsis existentibus coram eo, dixit: «Estne verum quod textus Evangelii vestri declarat?». </seg> <seg xml:id="c25_Z7_p4" n="4">Cui responderunt: «Verum». </seg><seg xml:id="c25_Z7_p5" n="5"> «Eritne unicus qui versus Deum suum in tam modico fidei ut est granum sinapis sit fidelis? </seg><seg xml:id="c25_Z7_p6" n="6"> Quare .X. dierum terminum vobis asigno, infra quem aut montes ibi astantes facietis virtute vestri Dei ut dicitis removeri, aut nostram asumpseritis legem quam <persName ref="">Macometus</persName> propheta noster nobis reliquit — qua asumpta salvi eritis ipso facto —, ‹aut› vos faciam sevo martirio trucidari». </seg><seg xml:id="c25_Z7_p7" n="7"> Et sic eos remisit.</seg> </p> </div> 