<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">F, 82</placeName> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_F82_p1" n="1">Ci devise des filz dou <persName ref="">Grant Kan.</persName></seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_F82_p2" n="2">Et encore sachiés qe le <persName ref="">Gran Kaan</persName> a de seç quatre femes .XXII. filz masles. </seg> <seg xml:id="c82_F82_p3" n="3">Le greingnors avoit a non <persName ref="">Cinchin</persName>, por le amor dou buen <persName ref="">Cinchin Kan</persName>; et cestui devoit estre <persName ref="">Grant Kaan</persName> et seingnor de tout l’enpere. </seg> <seg xml:id="c82_F82_p4" n="4">Or avint qu’il se morut, mes il en remest un fil que a a non <persName ref="">Temur</persName>; et cestui <persName ref="">Temur</persName> doit estre grant kaan et seingnor, et ce est |37a| rason, por ce qu’il fu fil dou greingnor fil do <persName ref="">Grant Kaan</persName>. </seg> <seg xml:id="c82_F82_p5" n="5">Et si voç di qe cest <persName ref="">Temur</persName> est sajes et prodonmes, et maintes foies a ja mout bien prouvés en bataille.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_F82_p6" n="6">Et sachiés qe le <persName ref="">Grant Kan</persName> a encore bien .XXV. autres filz de ses amies que sunt bones et vailanz d’armes et chascun est grant baron. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_F82_p7" n="7">Et encore voç di qe des filz qu’il a des seç quatre femes en sunt .VII. rois des grandismes provences et roiames, et tuit mantinent bien lor reingne, car il sunt sajes et prodonmes, et ce est bien raison, car je voç di qe lor pere le <persName ref="">Grant Kan</persName> est le plus sajes homes et les plus proven de toutes chouses et le meior regeor des jens et d’enpere et home de greingnor vailance qe unques fust en toutes les generasionz des <persName ref="">Tartarç</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_F82_p8" n="8">Or vos ai deviséç dou <persName ref="">Grant Chan</persName> et de seç filz, et adonc voç deviserai comant il tient cort et sa mainere.</seg> </p> </div> 