<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 82</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit li .IIII.XX et .II. chapitre des filz au <persName ref="">Grant Caan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c82_Fr182_p1" n="1">Le seigneur si a de ces .IIII. moulliers .XXII. filz malles et l’ainsné avoit a non <persName ref="">Chinguy</persName> pour l’amour au grand <persName ref="">Chingui Caan</persName>, le premier seigneur. </seg> <seg xml:id="c82_Fr182_p2" n="2">Et celui <persName ref="">Chingui</persName>, graindre filz du <persName ref="">Caan</persName>, devoit regner aprez la mort du pere. </seg> <seg xml:id="c82_Fr182_p3" n="3">Or avint que il mourut, mais il remest de lui un filz qui avoit a non <persName ref="">Temur</persName> et cestui doit estre <persName ref="">Grant Caan</persName> [et seigneur aprés la mort de son aieul et c’est raison pour ce que il fut du greigneur filz du <persName ref="">Grant Caan</persName>]. </seg> <seg xml:id="c82_Fr182_p4" n="4">Et si vous di que cilz <persName ref="">Temur</persName> est sages et preux, car maintes foiz s’est ja esprouvez en bataille. </seg> <seg xml:id="c82_Fr182_p5" n="5">Et sachiez que encore a le <persName ref="">Grant Caan</persName> .XXV. autres filz de ses amies, qui sont bons et vaillans d’armes, et chascun est grant baron.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_Fr182_p6" n="6">Et si vous di que des enfans qu’il a de ses .IIII. loyax fames en y a .VII. rois de grans provinces et de royaumes et maintiennent bien tuit leur regne, car il sont sages hommes et preux. </seg><seg xml:id="c82_Fr182_p7" n="7"> Et ce est bien raison, car sachiez que leur pere, le <persName ref="">Grant Caan</persName>, est le plus sage homme et le plus pourveu de toutes choses et le meilleur chevetainne d’ost et le melleur meneeur de gens et d’empire et de greingneur vaillance qui onques fust en toutes les generations des <persName ref="">Tartars</persName>. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_Fr182_p8" n="8">Or vous ay devisé du <persName ref="">Grant Caan</persName> et de ses fames et de ses filz. </seg><seg xml:id="c82_Fr182_p9" n="9"> Or vous vœil deviser comment il tient court et de sa maniere.</seg> </p> </div> 