<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 82</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise des filz au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. .LXXXII.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c82_Fr282_p1" n="1">Le <persName ref="">Seigneur</persName> si a de ces .IIII. sienes mouliers .XXII. filz masles. [2 ] Et le grant avoit non <persName ref="">Chingui</persName> pour l’amour au bon <persName ref="">Chingui Kaam</persName>, le premier seigneur. </seg> <seg xml:id="c82_Fr282_p3" n="3">Et cestui <persName ref="">Chingui</persName>, le graindre filz du <persName ref="">Kaam</persName>, devoit regner aprés la mort du pere. </seg> <seg xml:id="c82_Fr282_p4" n="4">Or avint qu’il morut, mes il remest de lui un filz, qui avoit non <persName ref="">Tenur</persName>, et cestui doit estre <persName ref="">Grant Kaam</persName> et seigneur aprés la mort son aioul; et c’est raison pource qu’il fu du greigneur filz du <persName ref="">Grant Kaam</persName>. </seg> <seg xml:id="c82_Fr282_p5" n="5">Et si vous di que cest <persName ref="">Temur</persName> est sages et preus, car maintez foiz c’est ja moult bien prouvez. </seg> <seg xml:id="c82_Fr282_p6" n="6">Et sachiez qu’ancore a le <persName ref="">Grant Kaam</persName> .XXV. autres filz de ces amies, qui sont bon et vaillant en fet d’armes et chascun est grant baron. </seg> <seg xml:id="c82_Fr282_p7" n="7">Et si vous di que de ses enfans que il a de ces .IIII. loiaus fames en y a .VII. roys de grandismes provinces et royaumes, et tuit maint[i]ennent bien leur regne, car il sont sages hommes et preux; et c’est bien raison, car sachiez que leur pere, le <persName ref="">Grant Kaam</persName>, est le plus sage homme et le plus preus de toutes choses, et le meilleur chevetaine d’ost et le meilleur rengeurs de genz et d’empire et de greigneur vaillance qui fust onques en toutes les generations de <persName ref="">Tatars</persName>.</seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_Fr282_p8" n="8">Or vous ay devisé du <persName ref="">Grant Kaam</persName>, et de ‹ses› fame‹s› et de ses filz. </seg><seg xml:id="c82_Fr282_p9" n="9"> Or vous vueil deviser comment il tient court et |33c| sa maniere.</seg> </p> <p/> </div> 