<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">R, II 5</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Del numero de’ figliuoli del <persName ref="">Gran Can</persName> che ha delle quattro mogli, et di <persName ref="">Cingis</persName>, che era il primogenito; de’ quali ne fa re di diverse provincie, et li figliuoli delle concubine li fa signori. Cap. 5.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c82_R2.5_p1" n="1">Sappiate che ’l <persName ref="">Gran Can</persName> havea ventiduoi figliuoli maschi delle sue quattro mogli leggittime, il maggior de’ quali era nominato <persName ref="">Cingis</persName>, qual dovea essere <persName ref="">Gran Can</persName> et haver la signoria dell’imperio, et già vivendo il padre era stato confermato signore. </seg> <seg xml:id="c82_R2.5_p2" n="2">Avvenne che egli mancò della presente vita, et di lui rimase un figliuolo nominato <persName ref="">Themur</persName>, il qual dovea succeder nel dominio et esser <persName ref="">Gran Can</persName>, perché egli è figliuolo del primo figliuolo del <persName ref="">Gran Can</persName>, cioè di <persName ref="">Cingis</persName>: et questo <persName ref="">Themur</persName> è uomo pieno di bontà, savio et ardito, et ha riportato di molte vittorie in battaglia. </seg> <seg xml:id="c82_R2.5_p3" n="3">Item il <persName ref="">Gran Can</persName> anchora ha dalle sue concubine venticinque figliuoli, i quali sono valenti nell’arme, perché di continuo li fa essercitar nelle cose per|tinenti |22r| alla guerra, et sono gran signori. </seg> <seg xml:id="c82_R2.5_p4" n="4">Et delli figliuoli che egli ha dalle quattro mogli sette sono re di gran provincie et regni, et tutti mantengono bene il suo regno, perché sono savii et prudenti: et non può essere altrimenti, essendo nasciuti di tal padre, che è opinione firmissima che huomo di maggior valore non fosse mai in tutta la generation d’i <persName ref="">Tartari</persName>.</seg> </p> </div> 