<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr1, 81</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci dit le .IIII.XX .I. chapitre de la façon du <persName ref="">Grant Caan</persName>.</seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c81_Fr181_p1" n="1">Le <persName ref="">Grant Caan</persName>, seigneur des seigneurs, qui <persName ref="">Cublai</persName> est appellez, est de telle façon. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p2" n="2"> Il est de belle grandesce, ne petit ne grant, mais il est de moienne grandesce. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p3" n="3"> Il est charnus, de belle maniere, et est trop bien tailliez de tous membres et si a le vis blanc et vermeil, les ieux noirs, le nez bien fait et bien seant. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p4" n="4"> Et a .IIII. fames, lesquelles il tient toutes foiz pour ses droites moulliers. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p5" n="5"> Et le greingneur fil que il a de ces .IIII. fames doit estre par raison seingnour de l’empire quant le pere est mort. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p6" n="6"> Et sont appellees [empereriz], mais [chascune par son autre propre non.] </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p7" n="7"> Chascune de ces .IIII. dames [tient] moult belle court par soy, car il n’y a nulle qui n’ait .CCC. damoiselles belles et plaisans, et si ont aussi maint [escollié] et mainz autres hommes et fames si que chascune dame a bien en sa court .X.M personnes. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p8" n="8"> Et toutes foiz que le seigneur veult gesir avec l’une de ses .IIII. fames, si la fait venir en sa chambre et aucune fois vait en sa chambre. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p9" n="9"> Il a encore maintes amies et vous diray en quelle maniere. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c81_Fr181_p10" n="10">Il est voirs que il est unne generation de <persName ref="">Tartars</persName> qui sont appellé <persName ref="">Ungrac</persName> qui moult sont belles genz et chascun an sont admenees .C. pucelles de celle generation au <persName ref="">Grant Caan</persName>. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p11" n="11"> Et il les fait garder aus dames anciennes qui demeurent en son palais et les font dormir aveuc elles en un lit pour savoir se elles ont bonne alainne et se elles sont pucelles et bien sainnes de touz leurs membres.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg><seg xml:id="c81_Fr181_p12" n="12"> Et celles qui sont bonnes et belles et sainnes de tous leurs membres sont mises ou service du seigneur en ceste maniere que, chascun .III. jours et .III. nuis,.VI. de ces damoiselles servent le seigneur en sa chambre et en son lit, et a tout ce que besoing li en est, et il en fait d’elles sa volenté. </seg><seg xml:id="c81_Fr181_p13" n="13"> Et au chief de ces .III. jours et .III. nuiz se partent icelles et en reviennent autres .VI., et ainsi atout l’an que chascun tiers jour et tierce nuit se changent de .VI. en .VI. damoiselles.</seg> </p> </div> 