<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">Fr2, 81</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Ci devise de la fa[ç]on au <persName ref="">Grant Kaam</persName>. .LXXXI. </seg> </p> <p/> <p> <seg xml:id="c81_Fr281_p1" n="1">Le <persName ref="">Grant Kaam</persName>, seigneur des seigneurs, qui <persName ref="">Cublay</persName> est appellez, est de telle fa[ç]on. </seg> <seg xml:id="c81_Fr281_p2" n="2">Il est de belle fa[ç]on, ne petit ne grant, mes est de moienne grandece. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p3" n="3"> Il est cha‹r›nus de belle maniere et est trop bien tailliez de touz membres. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p4" n="4"> Et si a le vis blanc et vermeil; les ieus v[a]irs, le nes bien fet et bien seant. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p5" n="5"> Et a .IIII. fames, lesquelles il tient toutes foiz por ces droites moulliers. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p6" n="6"> Et le greigneur filz que il a de ces .IIII. fames doit estre par raison seigneur de l’empire, ce est quant le pere muert. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p7" n="7"> Et sont appellees empereris, mes chascune a puis son autre non. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p8" n="8"> Et chascune de ces .IIII. dames tient moult bele court |33a| et grant par soy, car il n’y a nulles qui n’ait .CCC. damoiseles belles et plesans. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p9" n="9"> Et il ont aussi mains vaillans escuiers et mains autres hommes et fames, si que bien a chascune de ces dames a bien en sa court .X. mille personnes. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p10" n="10"> Toutes foiz que le <persName ref="">Seigneur</persName> veult gesir avec une de ces .IIII. fames, si la fait venir en sa chambre et, tel foiz, vet a la chambre de lui. </seg><seg xml:id="c81_Fr281_p11" n="11"> Il a encore maintes amies, et vous dirai en quel maniere. </seg> </p> <p> <seg xml:id="c81_Fr281_p12" n="12">Il est voirs qu’il y a une generation de <persName ref="">Tatars</persName>, qui sont appellez <persName ref="">Ungeat</persName>, qui moult sont belles genz, et chascun an li envoie on .C. pucelles, des plus belles de celle generation, et sont amenees au <persName ref="">Grant Kaam</persName>, et il les fait garder a dames anciennes qui demeurent en son palais et les fet dormir en son lit pour savoir s’elles ont bonne alaine et se elles sont bien saines et de leur membres touz. </seg> <seg xml:id="c81_Fr281_p13" n="13">Et celles qui sont belles et bonnes et sainnes de toutes choses sont mises a servir le <persName ref="">Seigneur</persName> en ceste maniere: que, chascune .III. jours et .III. nuis, .VI. de ces damoiselles servent le <persName ref="">seigneur</persName> en sa chambre, en son lit, et a tout ce qui li besoingne, et il en fait sa volenté; et, au chief de .III. jours et de .III. nuiz, se partent celles et viennent autres .VI.; et ainsi tout l’an, que chascun tiers jour et tierce nuit se changent de .VI. en |33b| .VI. damoiselles.</seg> </p> <p/> </div> 