<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">P, II 8</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">De forma <persName ref="">Cublay</persName> regis et de uxoribus et filiis et
            ancillis. Capitulum 8m.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c81_P2.8_p1" n="1">Rex magnus <persName ref="">Cublay</persName> pulcher est
            valde, statura mediocris, non pinguis nimium neque macilentus; faciem habet rubicundam
            et candidam, oculos nigros, nasum pulcherri|mum |38b|, atque per singula corporis sui
            membra proporcionis est optime. </seg>
        <seg xml:id="c81_P2.8_p2" n="2">Habet autem uxores quatuor quas vocat legittimas;
            primogenitus eius ex prima ei debet in regno succedere; quelibet harum quatuor curiam
            per se regalem habet in palacio proprio, habet enim unaqueque earum ancillas trecentas
            electas multosque ministros eunuchos aliosque familiares innumeros, adeo ut in
            cuiuslibet ipsarum familia sint viri et mulieres circiter decem milia. </seg>
        <seg xml:id="c81_P2.8_p3" n="3"> Insuper habet rex concubinas multas: est enim inter
                <persName ref="">Tartaros</persName> nacio quedam, que dicitur <persName ref=""
                >Ungrac</persName>, mulieres habens valde decoras et moribus optimis adornatas, de
            quibus tenet in palatio uno numero .C.<term ref="">, </term>que sunt sub cura nobilium
            matronarum que circa ipsarum custodiam curam adhibent diligentem, et oportet ut videant
            si |38c| infirmitatem aut maculam habent; que autem huius defectum corporis carent pro
            rege servantur; sex autem ex ipsis tribus diebus ac noctibus regali camere custodiam
            habent, et dum ingreditur rex ad quietem et quando surgit ei assistunt et in eius
            cubiculo dormiunt; quarta vero die sex alie primis succedunt, et tribus diebus ac
            noctibus in simili ministerio occupantur, et sic alternatim de tercio in tercium diem
            sex alie precedentibus sex succedunt, donec centenarius earum numerus compleatur.</seg>
    </p>
</div>
