<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">TA, 81</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">De la fattezza del <persName ref="">Grande Kane</persName>.</seg> </p> <p> <seg n=""> </seg> </p> <p> <seg xml:id="c81_TA81_p1" n="1">Lo <persName ref="">Grande Signore</persName> de’ signori, che <persName ref="">Cob‹l›ai Kane</persName> è chiamato, è di bella grandezza, né piccolo né grande, ma è di mezzana fatta. </seg> <seg xml:id="c81_TA81_p2" n="2">Egli è ca‹r›nuto di bella maniera; egli è troppo bene tagliato di tutte membre; egli à lo suo viso bianco e vermiglio come rosa, gli occhi neri e begli, lo naso bene fatto e be·lli siede. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p3" n="3"> Egli àe tuttavia IIII femine, le quali tiene per sue dirette moglie. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p4" n="4"> E ’l magiore figliuolo ch’egli àe di queste IIII moglie dé essere per ragione signore de lo ’mperio dopo la morte di suo padre. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p5" n="5"> Elle sono chiamate imperadrici, e ciascuna è chiama[t]a per su’ nome; e ciascuna di queste donne tiene corte per sé, e non vi n’à niuna che non abbia IIIc donzelle, e ànno molti valetti e scudieri e molti altri uomini e femine, sicché ciascuna di queste donne à bene in sua corte Xm persone. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p6" n="6"> E quando vuole giacere con niuna di queste donne, egli la fa venire in sua camera e talvolta vae alla sua. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p7" n="7"> Egli tiene ancora molte amiche; e dirovi come: ‹e›gli è vero ch’egli è una generazione di <persName ref="">Tartari</persName>, che sono chiamati <persName ref="">Ungrac</persName>, che sono molto bella gente e avenante, e di queste sono scelte C le più belle donzelle che vi sono, e sono menate al <persName ref="">Grande Kane</persName>. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p8" n="8"> Egli le fa guardare a donne nel palagio e falle giacere apresso lui inn-uno letto per sapere se ell’àe buono fiato, e per sapere s’ella è pulcella e ben sa‹na› d’ogni cosa. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p9" n="9"> E quelle che sono buone e belle di tutte cose so’ messe a servire lo signore in tal maniera com’io vi dirò. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p10" n="10"> Egli è vero che ogne III die e III notti, VI di queste donzelle servono lo signore in camera e a letto e a·cciò che bisogna, e ’l signore fa di loro quello ch’egli vuole. </seg><seg xml:id="c81_TA81_p11" n="11"> E di capo di III dì e di III notti vegnono l’altre VI donzelle, e così va tutto l’anno di VI in VI donzelle.</seg> </p> </div> 