<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <div type="chapter" xml:id=""> <p> <seg n=""> <placeName ref="">V, 41</placeName> </seg> </p> <p> <seg n="">Chomo el <persName ref="">Gran Chan</persName> tornò ala zità de <placeName ref="">Chanbaluch</placeName>.</seg> </p> <p> <seg n=""></seg> </p> <p> <seg xml:id="c81_V41_p11" n="11"><persName ref="">Cholai Chan</persName> vien chiamado Deus Dominazio, zoè ‘Signore de tuti queli che signoriza’; el qual sono de bona e bela statura, et non son tropo grando né tropo pizolo, ma de chomuna statura; et tute le menbre be|n |47v| se responde, et la soa faza sono biancha e rosa chomo cholor de una bela ruoxa; et àno li ochi negri, et so naxo sono ben fato. </seg> <seg xml:id="c81_V41_p12" n="12">Et àno quatro femene, le qualle tien per soe legitime moier, et el mazor fio ch’el abia de queste suo’ moier, dapuo’ la suo morte riman signor de tuto l’inperio. </seg><seg xml:id="c81_V41_p13" n="13"> E zaschaduna de quele quatro femene vien chiamade inperatrize. </seg><seg xml:id="c81_V41_p14" n="14"> Et zaschaduna tien chorte per sí et tiene trexento donzeli tra femene e homeni. </seg><seg xml:id="c81_V41_p15" n="15"> Et in la so chorte sono zercha diexemilia persone, et quando el se vol solazar chon alguna dele so moier elo se la fano vegnir in la so chamera; e tiene molte altre chonchubine, perché el sono gienerazion de <persName ref="">Tartari</persName>, che vien chiamadi <persName ref="">Urigat</persName>, che sono molto bele zente, tra le qual zente vieno eleto zento donzele, le più bele che se possa trovar in quela gienerazione, et viene aprexentate al <persName ref="">Gran Chan</persName>. </seg> <seg xml:id="c81_V41_p16" n="16">Elo le dano in vardia ale done del so palazo e ordena a quele done che varda ben se l’è verzene et abia bon fiao, et quelle che sono più bele sia dade al <persName ref="">Signor</persName> a servirlo in tute chosse nela so chamera. </seg> <seg xml:id="c81_V41_p17" n="17">E per questo muodo queste donzele serve el <persName ref="">Signor</persName> in chamera, et el <persName ref="">Gran Chan</persName> fano chon quele tuta la so volontade; et hogni tre zorni e tre note altre sie donzele dà muda a queste, et chussì fano in tuto l’ano.</seg> </p> </div> 