<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<div type="chapter" xml:id="">
    <p>
        <seg n="">
            <placeName ref="">VA, 64</placeName>
        </seg>
    </p>
    <p>
        <seg n="">Della statura del <persName ref="">Gran Chaan</persName>.</seg>
    </p>
    <p/>
    <p>
        <seg xml:id="c81_VA64_p1" n="1">El grande signiore che à nome <persName ref=""
                >Chublai</persName> è de chotal fata: el è de bella statura, né grando né pizolo, ma
            è de mezana grandeza. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p2" n="2">È charnudo de bella maniera, et è tropo ben fato de tute
            menbre; e à el vixo biancho e vermegio chome ruoxa, e à ochi negri e bel naxo ben fato. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p3" n="3"> À quatro moier, le qual el tien per dreta moier, e ’l maor
            fiol ch’ell à dela prima de ’ste quatro moier de’ eser inperator dapoi la soa morte. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p4" n="4"> E zaschuna de queste quatro moier tien chorte per si, e non
            g’è neguna che non tegnia <term ref="">CCC </term>altri homeni e femene, sì che
            zaschaduna de queste à ben in soa chorte diexemillia persone fra omeni e femene.</seg>
    </p>
    <p>
        <seg xml:id="c81_VA64_p5" n="5">Anchora el <persName ref="">Gran Chaan</persName> à molte
            chonchubine. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p6" n="6">In <persName ref="">Tartaria</persName> si è una zente ch’è
            apellata <persName ref="">Ongaro</persName> ch’èno molto bella zente achostumata. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p7" n="7">De quella zente el <persName ref="">Tartaro</persName> à
            setezento donzelle, e sono guardate in uno palaxio da done le qual àno grande chura de
            quelle donzelle; e chonvieno sapere s’elle àno alchuno difeto o infirmità. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p8" n="8">Quelle che se truova senza defeto sono messe a star in
            chamera del <persName ref="">Gran Chaan</persName>, et sono sìe de quelle donzelle e
            sta-ne dì quatro, e àno chura della chamera e meteno el signior a leto. </seg>
        <seg xml:id="c81_VA64_p9" n="9"> Et in capo de dì quatro ge vano sìe altre; e chusì se
            chanbiano senpre in chapo de quatro dì.</seg>
    </p>
</div>
